<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_BR_8-89_Aa_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2369" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2369</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>13</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Réau" prenom="Bertrand">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BR_7-92_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2359" lang="fr">Les communautés de recherche dans le champ des Tourism Studies : une approche bibliométrique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Mestre de conferência em Sociologia, Universidade Paris 1 Panthéon-Sorbonne. Pesquisador no Centro Europeu de Sociologia e Ciências Políticas (CNRS-EHESS-Paris 1) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>A Produção Científica no campo do turismo (Tourism Studies) : uma abordagem bibliométrica</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O presente ensaio representa é uma versão intermediária e resumida de um artigo publicado na revista Zilsel (Réau, 2017). Os gráficos </span>originais<span lang="pt" xml:lang="pt"> aqui apresentados integram um programa de pesquisa inclinado a entender as transforma</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ões ocorridas no campo das ciências humanas e sociais no meio acadêmico anglo-saxônico a partir da análise dos </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Tourism Studies</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> que originaram grande número de publica</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ções</span><span lang="pt" xml:lang="pt"> (Réau, 2015; 2016).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A Sociologia e a História da ciência mobilisam há algum tempo redes bibliométricas (Social Science Citation Index) a fim de analisar as abordagens assumidas pela ciência nos diferentes domínios (Gingras, 2013, 2014). O objetivo da abordagem é considerar as cita</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ções como um intrumento analítico da visibilidade científica, assim como busca compreender o alcance dos trabalhos nos diferentes domínios das Ciências Humanas e Sociais. A abordagem que se realizou aqui tomou em conta autores citados em três períodos</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> </span><span lang="pt" xml:lang="pt">(1980-1991 ; 1992-2002 ; 2003-2013), mas poderia ser igualmente conduzida para disciplinas, institui</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ões de vínculo dos pesquisadores e países nos quais se encontram, por exemplo. Se a bibliometria não explica a evolu</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ão das rela</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ões de for</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">a em termos de visibilidade e produ</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ão científica, assim que as conexões estabelecidas, ela permite por outro lado mapeá-las</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Uma primeira lista de autores foi obtida a partir de um apanhado historiográfico dos </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Tourism Studies</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> nos campos da Antropologia e da Sociologia anglo-saxônicas (consultar notadamente as obras que reunem testemunhos dos “fundadores” do domínio Nash, 2007, Dann e Parrinello 2009) a fim de analisar, a partir do Web of Science, as cocita</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ões desses autores no conjunto das revistas de Ciências Sociais (Réau, 2017). Essa primeira análise se revelou insuficiente para abordar as rela</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ões entre as Ciências Humanas, Sociais e Ciências da Administra</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ão. Por essa razão, extendi a lista de autores aos membros do IAST (</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">International Academy for the Study of Tourism</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">) que reune, por coopta</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ão, os pesquisadores “mais reconhecidos” no campo do turismo. Fundada em 1988, a Académia tem como vantagem reunir os “pioneiros” bem como os membros recém integrados. O sistema de coopta</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ão supõe o reconhecimento mútuo entre os membros. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A extensão do numéro de membros contribui assim para a mudança de configurações no campo de pesquisa, cujos pesquisadores são provenientes de todas os domínios das Ciências Humanas, Sociais e Ciências da Administra</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ç</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ão (75 membros).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Dennison Nash comparou a composi</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ção do IAST em dois períodos. Em 1998-1999, a Geografia é a mais representativa, a Sociologia ocupa a terceira posição e a Antropologia a quinta posição, sendo os pesquisadores do campo dos negócios raramente representados. Ao contrário, desde 2002-2003, os pesquisadores das áreas de marketing/gestão são os mais representados, seguidos pelos pesquisadores do campo da Geografia, Sociologia e Antropologia. Essa condição se revelará permanente desde então. Outro indicador a considerar são os departementos de origem dos autores dos </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Annals of Tourism Research</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. Entre 1974-1986, a Gografia, seguida pela Antropologia, Economia e Sociologia, é a disciplina mais representada entre os autores. Inversamente, en 2001-2003, são os autores provenientes dos departamentos de gestão os que mais se destacam, seguidos pelo campo do « turismo », do marketing et negócions, da Geografia, da Sociologia e da Anthropologie</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. A análise bibliométrica confirmaria tais contata</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ções ? </span><span lang="pt" xml:lang="pt">Quais são as conexões de cocita</span><span lang="pt" xml:lang="pt">ções</span><span lang="pt" xml:lang="pt"> estabelecidas entre os autores?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A partir da lista de autores estendida aos membros do IAST, obtemos os seguintes gráficos ao longo dos três períodos.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">As diferentes cores representadas permitem identificar (em linhas gerais) as "comunidades científicas", ou seja, os grupos de autores que citam uns aos outros e que fazem uso de referências comuns</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. O "tamanho" dos nomes dos autores é proporcional ao peso do pesquisador no espaço das cocitações.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">As análises deste corpo de autores mostram que (1) comunidades científicas com pouca conexão se desenvolveram nos períodos iniciais, (2) o crescimento quantitativo no número de trabalhos</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> foi acompanhado por uma gradual ligação entre essas comunidades, (3) autores da Sociologia e Antropologia são marginalizados (com exceção de Erik Cohen e John Urry cujos trabalhos são também reapropriados pelo marketing), (4) autores da Administração, Economia, Marketing (como Chris Ryan e Michael Hall) tornam-se centrais. Essas poucas observações mais gerais não esgotam as análises possíveis a partir desse material. Elas instigam, por sua vez, a dar prosseguimento a uma leitura mais detalhada dos dados. Poderíamos, por exemplo, isolar subgrupos de autores para descrever suas interelações e, em seguida, identificar seus respectivos perfis acadêmicos (em termos de carreiras, disciplinas, afiliações institucionais, correntes de pensamento).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Por fim, é importante não confundir uma ferramenta, que é a bibliometria, com a análise dos dados propriamente. Se a bibliometria permite descrever as áreas de produção intelectual, ela nada informa sobre a natureza das ligações entre os autores ou ainda acerca dos conteúdos cintíficos. No entanto, a abordagem oferece a possibilidade de "mapear" um sub-campo de pesquisas para melhor definir seus contornos. Este ensaio é um convite ao aprofundamento dessas análises, combinando a bibliometria com outros métodos, a fim de contribuir para reflexões coletivas sobre as reorganizações disciplinares em termos de Tourism Studies. Para uma reflexão mais aprofundada sobre o assunto, o leitor poderá consultar o seguinte artigo, que é uma versão mais desenvolvida destas primeiras observações: Bertrand Réau, "Esquisses pour une analyse critique des Tourism studies", Revista Zilsel, setembro de 2017.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Dann, G. M. S., Parrinello, G. L., 2009, The Sociology of Tourism. European Origins and Developments, Bingley, Emerald.</reference>
        <reference>Gingras, Y., 2013, Sociologie des sciences, PUF.</reference>
        <reference>Gingras, Y., 2014, Les dérives de l’évaluation de la recherche. Du bon usage de la bibliométrie, Raisons d’agir. </reference>
        <reference>Khurana, R., 2007, From Higher Aims to Hired Hands. The social transformation of American Business Schools and the unfulfilled promise of management as a profession, Princeton University Press.</reference>
        <reference>Kosmopoulos, C., Pumain, D., 2008, « Révolution numérique et évaluation bibliométrique dans les sciences humaines et sociales », Revue européenne des Sciences sociales, 2008, XLVI, XLVI, 141, 73-86 </reference>
        <reference>Larivière, V. et al., 2006, "The place of serials in referencing practices: Comparing natural sciences and engineering with social sciences and humanities", Journal of the American Society for Information Science and Technology, 57(8), 997-1004. </reference>
        <reference>Nash, D., 2007, The Study of Tourism. Anthropological and Sociological Beginnings,: Elsevier.</reference>
        <reference>Pavis, F., 2008, "L’évolution des rapports de force entre disciplines de sciences sociales en France : gestion, économie, sociologie (1960-2000)", Regards sociologiques, 36, 31-42.</reference>
        <reference>Réau, B., 2015, "Les Tourism studies : excursions épistémologiques ou séjours disciplinaires ?", Espacestemps.net.</reference>
        <reference>Réau, B., 2016, "Is There a Field of Tourism Studies", European Journal of Tourism Research, 14, 5-15.</reference>
        <reference>Réau, B., 2017, "Pour une sociologie des Tourism studies", In, Taunay, B., Guibert, C., Epistémologie des études sur le tourisme, Presses Universitaires de Rennes.</reference>
        <reference>Réau, B., 2017, « Esquisses pour une analyse critique des Tourism studies », Revue Zilsel.</reference>
        <reference>Wallace, M.L, Gingras, Y., Duhon, R., 2009, "A new approach for detecting scientific specialties from raw cocitation networks", JASIST, 60, 2, 240-246.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Esse recorte corresponde aos dados disponíeis no Web of Science. As primeiras revistas científicas sobre turismo são criadas na segunda metade dos anos de 1970. Não existem portanto lacunas cronológicas aqui.</note>
        <note id="2">Contudo, é necessário prudência nas interpretações dos resultados. De fato, no caso das Ciências Sociais, o WoS ( Web of Science) possui importntes limitações. Consultar Christine Kosmopoulos e Denise Pumain, « Révolution numérique et évaluation bibliométrique dans les sciences humaines et sociales », Revue européenne des Sciences sociales, 2008, XLVI, XLVI, 141, 2008, p. 73‑86 ; Vincent Larivière et al., « The place of serials in referencing practices: Comparing natural sciences and engineering with social sciences and humanities », Journal of the American Society for Information Science and Technology, vol. 57, no 8, 2006, p. 997‑1004. ; Yves Gingras, Les dérives de l’évaluation de la recherche. Du bon usage de la bibliométrie, Raisons d’agir, 2014. Agradeço a Yves Gingras e sua equipe pela construção dos gráficos, assim que pelos preciosos conselhos.</note>
        <note id="3">« The data suggest that the power of the tourism industry in the research process has increased recently. How all this shaped the quality of knowledge production would be important to know ». (Nash, 2007, p. 272). Esta nova repartição é também um inidicador de um novo recorte institucional sobre o qual seria necessário um apanhado histórico. E necessário interrogar-se notadamente sobre as condições de institucionalização de uma disciplina, sobre a posição dos “departamentos” na hierarquia institucional de acordo com o país, os períodos, etc. </note>
        <note id="4">No que diz respeito à metodologia foi realizada a aplicação do algoritmo de modularidade de Louvain. Consultar Matthew L. Wallace, Yves Gingras e Russell Duhon, "A new approach for detecting scientific specialties from raw cocitation networks", JASIST, vol. 60, n ° 2, 2009, p. 240-246. O software Gephi foi utilizado para limitar a importância dos autores de acordo com o seu peso nas cocitações para cada período (como indicado na legenda de cada gráfico). </note>
        <note id="5">O fenômeno não é exclusivo ao estudos de turismo, mas diz respeito a todos os campos da ciência (Yves Gingras, Sociologia das Ciências, PUF, 2013). Em relação aos estudos de turismo no mundo anglo-saxão, saltamos de duas revistas no início dos anos 1980 para 79 referenciadas em 2017 (http://www.scimagojr.com), incluindo 18 na Web of Science e 11 revistas pluridisciplinares. Para esses 11 últimos periódicos, passamos de 30 artigos em 1980 para 5853 em 2013, dos quais cerca de 3400 para duas revistas (Anais de Pesquisa Turística e Gestão de Turismo).</note>
    </notes>
</article>