<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_CAD_13-94_Ql_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6327" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.6327</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>18</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dutra" prenom="Carina Amorim">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_CAD_12-91_Ql_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6317" lang="fr">Quand la route est plus qu’un chemin : territorialités produites par l’Estrada Real, Brésil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Carina Amorim Dutra é pesquisadora associada do Laboratório EIREST e ao Departamento de Turismo da Universidade Estadual do Ceará/Brasil. Após o mestrado em Sociologia Rural, defendeu sua tese em 2019 no seio da Escola Doutoral de Geografia/ 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Quando a estrada é mais que um caminho: territorialidades produzidas pela Estrada Real, Brasil</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            O interesse científico por rotas turísticas é recente e tem sido encabeçado por órgãos supranacionais como a UNESCO em escala global e o Conselho da Europa na escala europeia. No seio da UNESCO, as categorias paisagem (1992) e itinerário cultural (2008) oferecem uma abertura patrimonial a objetos polimórficos e territorialmente amplos. A mudança na escala e natureza dos objetos patrimoniais permitiu o progresso das políticas de patrimônio da UNESCO. Também o Conselho da Europa concede certificação cultural para rotas e itinerários europeus. O reconhecimento do patrimônio das rotas demostra a expansão espacial dos parâmetros patrimoniais (Heinich, 2015) em um contexto de redefinição de fronteiras (Giraut, 2008). No campo do turismo, as novas tecnologias de comunicação, a revolução dos transportes, bem como a descentralização das políticas de gestão territorial características da sociedade “líquida” (Baumann, 2006) tem permitindo a organização territorial turística por meio de vastas dimensões geográficas, atravessando diferentes territórios políticos. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            É o caso dos caminhos turísticos da Estrada Real (ER) no Brasil os quais forneceram a base empírica para a nossa tese. Trata-se de estradas coloniais que datam do século XVI; caminhos abertos pela coroa portuguesa para fins fiscais e transporte de pedras preciosas da região das minas ao Rio de Janeiro. Ao longo dessas estradas, o movimento de pessoas e mercadorias produziu uma grande riqueza patrimonial (c.f. imagem 1). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Parcialmente abandonadas após o esgotamento das minas, as estradas experimentaram um renascimento cultural e turístico na década de 1990, quando a seleção de quatro dessas rotas coloniais deu vida ao Programa Estrada Real (c.f. imagens 2 a 6).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            A gestão da ER é realizada pela Federação das Indústrias do Estado de Minas Gerais (FIEMG) por meio do Instituto Estrada Real (IER). Difundido como produto turístico, o ER não apresenta, contudo, uma frequentação turística significativa. Apesar disso, a FIEMG continua sendo a principal financiadora da rota, sendo a responsável pelos funcionários e dependências do IER, pelo marketing territorial e pelas ações de manutenção da estrada que se estende por 1.630 quilômetros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Nosso problema de pesquisa surgiu de uma situação que nos parecia paradoxal: apesar do aparente fracasso turístico da ER, que parece pouco interessante aos olhos dos turistas, a FIEMG vem realizando investimentos significativos na rota há mais de 20 anos. O que justificaria esse apoio e interesse ininterrupto da FIEMG? Quais as externalidades produzidas pela rota, difundida como produto turístico, se não é a frequentação turística?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Analisamos o patrimônio e a promoção do turismo na ER à luz da Geografia Crítica e Radical de tradição anglo-saxônica e brasileira. O aparato conceitual da tese cruza, portanto, os trabalhos de Milton Santos (2012, [1996]) e David Harvey (2001). Embora Santos não tenha teorizado sobre a produção do patrimônio e do espaço turístico, suas reflexões oferecem ferramentas importantes para a compreensão das apropriações atuais em ambas as áreas. Trata-se dos conceitos de <em>forma-conteúdo, rugosidade espacial, psicosfera</em> e <em>tecnosfera.</em> Harvey, por sua vez, nos permite entender o que está em jogo no processo de revalorização territorial do espaço por meio do turismo. Estamos particularmente interessados ​​no conceito de <em>renda monopolista do espaço</em> produzido a partir da mercantilização de qualidades territoriais especiais. Com efeito, a criação da ER permitiu a reapropriação das "obsolescências territoriais" de forma a reposicioná-las no seio da circulação capitalista de serviços e bens. Ao propor uma nova organização do espaço turístico, o ER possibilita, portanto, a reciclagem de objetos geográficos que perderam suas funções primárias. A revalorização das obsolescências por essa nova visão capitalista do espaço produz valor agregado em torno desses "rejeitos" (no caso, as estradas que perderam sua função primária) agora reavaliados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Na ER, um sistema de atores está à frente de um sistema de objetos e ações (Santos, idem.). O sistema de ações orienta o desenvolvimento turístico ao longo de um percurso que originalmente era um <em>objeto técnico</em> com finalidades específicas e que, hoje, reúne uma série de espaços que propõem a atividade turística. Assim, a mesma <em>forma</em> espacial foi gradativamente investida de novos conteúdos. O sistema de ações visa, assim, destacar o patrimônio histórico e cultural que Harvey chama de <em>qualidades especiais</em> e Santos chamará de <em>rugosidades espaciais</em>. O controle sobre tais espacialidades distintivas permitiria a certos atores sociais a acumulação da <em>renda monopolista do espaço</em>. O sistema de ações é baseado em uma <em>tecnosfera </em>representada por ferramentas de estruturação, planejamento e divulgação do projeto turístico. Como a difusão da ER é baseada na natureza turística da rota, a <em>tecnosfera</em> busca produzir uma <em>psicosfera</em> capaz de tornar a ER conhecida em todo o Brasil.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Propomos um segundo caminho teórico através da Geografia Regional. A ER é uma forma de regionalização do espaço turístico. Não se trata de um produto turístico em si, mas da territorialização de toda uma região com vocação ou potencial turístico. A delimitação da rota por marcos e sinalizações, ou a sua representação cartográfica, é uma primeira vertente desse tecido regional. Tais elementos são instrumentos voltados à produção de uma identidade específica ao perímetro circunscrito que o distingue dos espaços vizinhos, bem como de outros produtos turísticos. A reunião de características históricas do passado colonial alimenta a narrativa e a diferenciação espacial na ER. Sendo a distinção territorial o pilar da organização regional na concepção clássica do termo região, a ER torna-se um instrumento de regionalização do turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Assumimos como hipótese que na ER a proposta de um produto turístico é apenas um dispositivo discursivo facilitador da regionalização do turismo em Minas Gerais. Ainda que a itinerância turística não seja um objetivo primeiro da rota, o turismo continua sendo o objetivo final da ER.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            A metodologia de trabalho baseou-se em dispositivos discursivos, notadamente em entrevistas semiestruturadas e em encontros com os atores; metodologias que permitiram mapear e conectar as diferentes categorias de atores que integram a ER voluntária ou involuntariamente. Durante as entrevistas, uma série de dados secundários foram disponibilizados. O dispositivo discursivo também foi utilizado nos levantamentos com os turistas. Durante o percurso da ER, coletamos um importante material iconográfico, bem como realizamos observações de campo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            O turismo é espacialmente heterogêneo na ER. Assistimos assim a tensões e paradoxos entre as realidades existentes e aquelas que a estrada tenta concretizar. Enquanto algumas cidades são inscritas na Lista do Patrimônio Mundial, outras são indiferentes a qualquer abordagem patrimonial. Sendo as realidades turísticas dessas cidades também contrastantes, a ER não tem conseguido obter o apoio de todos os atores territoriais, em particular aquele das cidades turísticas; estas estão mais interessadas no turismo no seu próprio território. Ainda que não se oponham claramente a uma nova dinâmica turística, as cidades inscritas na Lista do Patrimônio Mundial também não a legitimam.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Percurso turístico no plano discursivo por um lado, não frequentado em termos de práticas turísticas, por outro lado: aqui se concretiza a instrumentalização do discurso turístico com vista à construção de uma territorialização imaginada. Ao contrário do que possa sugerir a ausência de turistas na rota, a ER não é um fracasso turístico. Com efeito, o branding de uma região turística identificada na forma de uma marca territorial como estratégia de qualificação espacial é seguramente uma das propostas da ER. O IER estabelece, assim, uma territorialidade imaginada por meio de um discurso de marketing territorial performativo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Em conclusão, uma rota turística só existe se ela for percorrida? A resposta dada por nossa tese é não. A ausência de turistas na rota em si não significa que não haja questões políticas, territoriais e, em última instância, turísticas que se apresentam. A ER é claramente parte de uma performance turística, em um jogo territorial que se dá por meio da instrumentalização do discurso turístico.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bauman, Z. (2006), La vie liquide, Editions du Rouergue.</reference>
        <reference>Giraut, F. (2008), Conceptualiser le territoire. Historiens et Géographes.</reference>
        <reference>Heinich, N. (2009), La fabrique du patrimoine : de la cathédrale à la petite cuillère,  Éditions de la Maison des sciences de l’homme, Paris.</reference>
        <reference>Estrada Real. Page Facebook. Photos. Disponível em https://www.facebook.com/InstEstradaReal/photos. Acesso em 06 janvier 2021</reference>
        <reference>Santos, M. (2012), [1996], A Natureza do Espaço: Técnica e Tempo. Razão e Emoção, 4. Ed 7ª. Editora USP, São Paulo</reference>
        <reference>Harvey, D. (2001) A produção capitalista do espaço – Coleção Geografia e adjacências, Annablume, São Paulo, 2001.</reference>
    </bibliographie>
</article>