<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_CMPNAMT_56-88_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/610" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.610</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>7</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Moura de Paulo" prenom="Carla">
            <oeuvres>
                <publication id="en_CMPNAMT_56-84_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/597" lang="en">Public policies and local experiences of landscape tourism : the example of Pantanal</publication>
                <publication id="es_CMPNAMT_55-93_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/604" lang="es">Políticas públicas y experiencias del turismo local de los paisajes : el ejemplo del Pantanal</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doutoranda em Ciência Ambiental, PROCAM, Universidade de São Paulo 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Aparecida de Mello-Théry" prenom="Neli">
            <oeuvres>
                <publication id="en_CMPNAMT_56-84_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/597" lang="en">Public policies and local experiences of landscape tourism : the example of Pantanal</publication>
                <publication id="es_CMPNAMT_55-93_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/604" lang="es">Políticas públicas y experiencias del turismo local de los paisajes : el ejemplo del Pantanal</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Géografa, professor livre docente (HDR), EACH, PROCAM, Universidade de São Paulo 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Políticas públicas e experiências locais de turismo de paisagens : o exemplo do Pantanal</titre>
    <resume>
        Este artigo analisa as políticas públicas e experiências locais de turismo no Pantanal brasileiro, por meio de abordagem ambiental, servindo-se de categorias geográficas de análise. Estrutura-se em quatro itens que abordam a política do turismo, sua organização e governança, suas relações com a política ambiental representada pelos territórios da conservação ambiental e analisa-se o papel destas políticas pantaneiras em múltiplas escalas. Para analisar os papéis assumidos pelas políticas sobre o complexo pantaneiro tornou-se necessário dar alguns elementos que o caracteriza. Assim, considerando a política de turismo em seu aspecto territorial, nosso objetivo é destacar as relações entre as transformações ocorridas na região pantaneira em decorrência de ser um destino turístico e as ações de políticas públicas, em suas múltiplas escalas administrativas, que podem influenciar no processo.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introdução</section>
        <paragraphe num="1">
            Tomamos como premissa que o turismo tem um forte potencial para induzir mudanças nos territórios, conduzindo por vezes à reestruturação de espaços geográficos podendo, portanto a política de turismo se classificar como um vetor territorial, construindo-se relações perceptíveis ou não. Nossa abordagem ambiental, além deste aspecto, privilegia o turismo realizado em ambientes naturais conservados, principalmente as reservas particulares de proteção ambiental. No entanto, ainda que seja uma estratégia da política de turismo, este tipo de atividade não é autorizado pelos orgãos gestores da política ambiental em unidades de conservação de proteção integral, como os parques nacionais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            As políticas devem ser, obviamente, coerentes, no entanto, percebe-se dificuldades de articulação entre objetivos, diretrizes e estratégias de políticas nacionais, internacionais e também na esfera regional. Como estas tratam suas diferentes problemáticas de maneira que um interesse no âmbito nacional possa ser, também, reflexo dos anseios locais ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Compreender os instrumentos de governança das políticas e da ação pública e verificar o quanto os mesmos consideram os avanços do conhecimento e os anseios dos atores envolvidos no processo de elaboração e operacionalização é uma de nossas preocupações ao analisar as politicas e as experiencias locais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            A experiencia no Pantanal é nosso estudo de caso (Paulo, 2011), visto que diversos locais no contexto deste grande bioma são considerados destinos turísticos e, como tal, promovem transformações visíveis nas paisagens e nas cidades próximas. Mas, por que escolhemos o Pantanal ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Por ser o Pantanal uma das maiores planícies inundáveis do mundo e se estender por cerca de 160.000 Km2 em territórios brasileiro, boliviano e paraguaio, embora esteja majoritariamente – quase 90 % – nos Estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul (CI, 2003). Suas belezas cênicas, a grande quantidade de fauna e a diversidade da flora são elementos que atraem, cada vez mais, tanto turistas regionais, como nacionais e internacionais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            O complexo pantaneiro faz parte da Bacia Hidrográfica do Alto Paraguai, que possui uma extensão territorial de 361.666 km2 em sua parte brasileira e ocupa 38,21 % de sua área total (PCBAP2, 1997). O Parque Nacional do Pantanal, que é um sítio RAMSAR e algumas Reservas Particulares de Patrimônio Natural situam-se interior deste complexo e são destinos turísticos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Políticas do Turismo e os territórios da conservação ambiental</section>
        <paragraphe num="7">
            A Embratur/Ministério do Turismo realizou, em 2002, um diagnóstico sobre o tema que movimenta bilhões de reais por ano, pois, naquela ocasião havia previsões de crescimento acelerado para este segmento, fator que culminou em uma maior movimentação de passageiros desembarcados no interior do território nacional. Dados de 2014 apontam o crescimento de 4,06 % entre 2012 a 2013. No entanto, no contexto internacional o país não se classifica como um destino significativo. Ao contrário, o turismo brasileiro se faz com e para brasileiros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Este diagnóstico considerou a situação brasileira naquele ano, definiu um conjunto de conceitos usuais na atualidade dentro deste setor e teve como um dos eixos da pesquisa o turismo nos parques nacionais e estaduais de Itatiaia (RJ), Aparados da Serra (RS), Fernando de Noronha (PE), Caparaó (MG), Foz do Iguaçu (PR), Chapada dos Veadeiros (GO), Pantanal (MT), Jalapão (TO), Manaus (AM) e Brotas (SP). Seus resultados confirmaram a influência que muitos parques exercem em seus arredores. Normalmente os visitantes e frequentadores são das regiões mais próximas, à exceção é do PN Fernando de Noronha. Para este parque cerca de 80 % dos visitantes tem origem nas regiões sul e sudeste, enquanto em Foz do Iguaçu a predominância é de turistas de São Paulo, Rio de Janeiro e Rio Grande do Sul e no Pantanal são os residentes no Mato Grosso, São Paulo e Minas Gerais. Assim, os usuários mais próximos reforçam o vetor da dinâmica territorial local ou regional. Os dados corroboram a influência reduzida à longa distância haja vista que os estrangeiros representam apenas 15 % dos visitantes em unidades de conservação. Destaca-se que no Pantanal 80 % dos visitantes estrangeiros são europeus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            O estudo ressaltou que : i) estes locais “são espaços territoriais com características naturais relevantes, legalmente instituídos pelo poder público, com objetivos de conservação e com limites definidos, sob regime especial de administração, às quais se aplicam garantias adequadas de proteção, para manter os recursos naturais em seu estado original” ; ii) o turismo ecológico, possui sua vertente no uso planejado em áreas naturais, com premissas de sustentabilidade, social, econômica e ecológica, sendo a aproximação branda do homem com a natureza (Mendonça, 2001 ; Sandeville Jr., 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Enquadrado como um novo negócio por movimentar bilhões de dólares (10,8 bilhões de dólares em 2005), as projeções acima de 30 % ao ano (ano de referência 1994-1995) apontavam um crescimento acelerado do turismo ecológico no país, segundo o Instituto de Ecoturismo do Brasil, enquanto a média mundial era de 20 %. <span lang="en" xml:lang="en">As estimativas apontavam que em 2005 o turismo ecológico representaria 15 % do movimento total (WTTC, World Travel &amp;amp; Tourism Council).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ainda segundo aquele diagnóstico, os recursos e belezas naturais como cavernas, desertos, rios, lagoas, corredeiras, cascatas, florestas, montanhas, cânions, pântanos, litoral, ilhas, planaltos, planícies e a biodiversidade, aos quais se associavam também aspectos culturais, fundamentavam as expectativas sobre o desenvolvimento promissor do turismo ecológico, pois cerca de 90 % dos entrevistados demonstraram interesse em retornar. </span>Os parques mais visitados eram Itatiaia ; Fernando de Noronha ; Chapada dos Veadeiros ; Serra dos Órgãos e Foz do Iguaçu. Ressalte-se, porém, que a permanência era relativamente curta, em média 2 dias (Foz do Iguaçu) ou no máximo 8 dias (Fernando de Noronha, Manaus, Pantanal, Chapada dos Veadeiros e Jalapão).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Considerando-se apenas os principais motivos de satisfação, os entrevistados apontaram, pela ordem, as belezas naturais no Parque Nacional de Itatiaia, no Parque Nacional de Aparados da Serra, Parque Nacional Marinho Fernando de Noronha, Parque Nacional do Caparaó, Parque Nacional de Foz do Iguaçu, Parque Nacional Chapada dos Veadeiros, Parque Nacional Portão do Pantanal, Brotas e em Manaus, agregou-se às belezas naturais a selva, floresta, rio e igarapés. Apenas para o Parque Nacional do Jalapão foi destacado outro motivo que era o interesse de retorno para conhecer melhor todos os recantos do parque. A avaliação das unidades de conservação pelos usuários foi também positiva – cerca de 80 % afirmou ser bom – quando considerado o estado de conservação dessas áreas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Assim, uma das consequências do estudo foi a elaboração conjunta do Programa de Uso Público e Ecoturismo em Parques Nacionais – oportunidade de negócios, pela EMBRATUR e ICMBio – Instituto Chico Mendes de Conservação da Biodiversidade (à época IBAMA). Contudo, no contexto da lei do Sistema Nacional de Unidades de Conservação ainda não há autorização para ampla circulação de pessoas nos territórios protegidos, sendo que para ser admitido como visitante em unidades de proteção integral, os motivos e objetivos da visita devem ser aprovados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Estrutura de política e governança da política nacional de Turismo
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Apesar de o Ministério do Turismo ter investido nos Planos Nacionais de Turismo entre 2003-2007 e 2007-2010, de tê-los concebido na perspectiva de ser, o turismo, um indutor da inclusão social e de expansão e fortalecimento do mercado interno (características que poderiam transformar a atividade em um mecanismo de melhoria do país) tais iniciativas não foram objeto de análise no livro Dez anos de governos pós-neoliberais no Brasil : Lula e Dilma (Sader, 2013). Nota-se que houve somente uma menção ao turismo quando Glauber Piva inclui em seu texto “Cultura : políticas públicas e novas visibilidades”, no contexto da análise de que as políticas públicas não podem ser reduzidas às políticas assistencialistas. Longe, portanto, de qualquer avaliação dos resultados de tais políticas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Sendo, portanto, a ênfase social do turismo o foco principal dos Planos Nacionais de Turismo, o ministério considera que o Plano Nacional 2013-2016<a href="http://viatourismreview.com/pt/2015/09/art3/#_ftn1">[</a><a href="http://viatourismreview.com/pt/2015/09/art3/#_ftn1">]</a> consolida a Política Nacional de Turismo (PNT) ao integrar o PPA 2012/2015. As orientações estratégicas para o desenvolvimento da atividade visam o mercado nacional e internacional e estimula o alcance de objetivos como incentivar o brasileiro a viajar pelo país ; incrementar a geração de divisas e a chegada de turistas estrangeiros ; melhorar a qualidade e aumentar a competitividade do turismo brasileiro ; e preparar o turismo brasileiro para os megaeventos. <span lang="en" xml:lang="en">Elaborado de acordo com as orientações do governo federal, o plano define as contribuições do setor para o desenvolvimento econômico, social e a erradicação da pobreza.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="en" xml:lang="en">Embora o turismo em áreas de conservação e a valorização do turismo ecológico não estejam explícitos no PNT, o mesmo destaca a regionalização como abordagem territorial e institucional para o planejamento. No âmbito da gestão explicita diretrizes como a participação e diálogo com a sociedade, geração de oportunidades de emprego e empreendedorismo e incentivo à inovação e ao conhecimento.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Neste sentido, consideramos que o Parque Nacional do Pantanal Matogrossense continuará sendo um dos destinos turísticos, principalmente porque no diagnóstico é bastante positiva a avaliação/opinião dos usuários no quesito estado de conservação de aspectos dessas áreas. Cerca de 80 % das opiniões dos visitantes consideraram ótimo ou bom o estado de conservação dos parques visitados. Significa, portanto, que o Parque continuará sendo um polo de atração e um vetor de dinâmicas territoriais na região.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Para viabilizar iniciativas e investimentos no setor, um dos objetivos do PNT 2013/2016 é o de estabelecer mecanismos que garantam estabilidade e confiança, no que se refere à obtenção de licenças, autorizações, concessões e demais exigências do estado, para a instalação e operação de empreendimentos turísticos no País. <span lang="en" xml:lang="en">Assim, o plano agrega, ainda, um amplo conjunto de informações e dados que norteiam as ações compartilhadas pelo Ministério do Turismo e a cadeia produtiva do setor, em favor do turismo brasileiro. </span>Também estabelece ações prioritárias, para as quais (re)orienta recursos públicos e privados na solução dos gargalos do setor.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Do ponto de vista da governança, o Conselho Nacional de Turismo e suas Câmaras temáticas. <span lang="en" xml:lang="en">Sob a coordenação do Ministério do Turismo e tendo a Secretaria Nacional de Politicas de Turismo como secretaria-executiva, reúne 70 conselheiros integrando governo federal, iniciativa privada e terceiro setor. Como a maioria dos conselhos, é um órgão colegiado com a atribuição de assessorar o ministro de Estado do Turismo na formulação e na aplicação da Política Nacional de Turismo e dos planos, programas, projetos e atividades derivados.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">Existem nove Câmaras temáticas com o objetivo de identificar e discutir assuntos específicos capazes de impactarem na consecução da Política Nacional do Turismo. Com o apoio de outras secretarias internas do Ministério, a Secretaria Nacional de Políticas de Turismo auxilia na formulação, na elaboração e no monitoramento da Política Nacional de Turismo, de acordo com as diretrizes propostas e os subsídios fornecidos pelo Conselho Nacional de Turismo. Cabe a ela também implantar o modelo de gestão descentralizada do turismo nas suas dimensões gerencial e territorial, alinhando as ações do Ministério do Turismo (MTur) com o Conselho Nacional de Turismo (CNT), o Fórum Nacional dos Secretários e Dirigentes Estaduais de Turismo (FORNATUR) e os Fóruns/Conselhos Estaduais de Turismo nas 27 Unidades da Federação.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Como esta estrutura de governança pode garantir participação mais ampla, tanto na formulação quanto na concretização das ações públicas ? Como os segmentos interessados podem ser participantes, tanto na elaboração quanto nas etapas seguintes de implantação ? Além disso, como garantir que as diretrizes desta política considerem as dinâmicas territoriais regionais ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Parte das respostas de tais questões deve se basear em um processo de transparência governamental e difusão de ideias. Além do estímulo às inovações tecnológicas e aproveitamento de potenciais espaços e regiões, cujas características permitam a integração destes potenciais ao desenvolvimento local. Estas ações são essenciais para a assimilação das políticas existentes ou a construção social de novas propostas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Caracterizando o Pantanal Matogrossense</section>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="en" xml:lang="en">Situado no coração central da América do Sul, o “Pantanal Mato-Grossense inclui ecossistemas do domínio dos cerrados e ecossistemas do Chaco, além de componentes bióticos do Nordeste seco e da região periamazônica” (Ab’Saber, 2006, p. 9).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Utilizamos a definição de geossistema (Ross, 2006, p. 30) para o Pantanal, ou seja, “é a uma paisagem nítida e bem circunscrita que se pode, por exemplo, identificar instantaneamente nas fotografias aéreas” e em razão das conexões entre os componentes da natureza e a dinâmica das paisagens, deve ser considerado em uma análise regional. Os geossistemas se encontram em constante estado de modificação e dinâmica natural. Apesar da ocorrência natural, os fatores sociais e econômicos modificam suas dimensões espaciais, pois influenciam nas conexões e paisagens. Interferem, portanto, na dinâmica das paisagens, critério de grande importância na classificação do geossistema. A análise em escala regional desta grande planície deve considerar que a dinâmica natural se expressa junto às dinâmicas socioeconomicas na modificação do território, por meio de diferentes formas no território e na paisagem, tanto pelas frentes e avanços pioneiros quanto pela depressão de um território.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Desta forma a atividade turística é analisada como a promotora das mudanças, ou seja, aquela que estimula dinâmicas sobre o território e gera consequentes impactos. A relação entre eles – Pantanal e atividade turística – é o sistema analisado.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            O complexo pantaneiro é composto de ecossistemas com grande diversidade, com fortes ligações intraecossistêmicas. A planície pantaneira é uma área alagadiça que detém composições naturais semelhantes em toda sua extensão. Apesar das diferenças ambientais – e também urbanas – é encontrada grande similaridade quando verificamos na escala regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Resultante da interação entre os diferentes ecossistemas, a biodiversidade é favorecida e contribuindo para a existência de uma grande diversidade de espécies de fauna e flora. Antas (2004) chama a atenção para a diversidade paisagística, a influência dos diferentes biomas e o mosaico de ambientes que são permanentemente ou estacionalmente inundados, criando paisagens com características diferenciadas ao longo do ano. O Cerrado penetra por todo o complexo, e se expressa com grande força nas porções central e leste da região. A Amazônia influencia principalmente o norte pantaneiro, enquanto a porção sudoeste está sob influência do Chaco paraguaio/boliviano.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Nesta mistura de elementos um fator é essencial no cenário pantaneiro, a dinâmica das águas. Nos períodos de cheia o complexo pantaneiro recebe e acumula águas vindas de diversas regiões, que se instalam no local e formam lagos e rios permanentes ou temporários em decorrência da baixa declividade do relevo. Esta característica de retenção de água faz com que o local, que tenderia a ser Cerrado por conta da baixa precipitação, ganhe características de área úmida. <span lang="en" xml:lang="en">Estes fatores criam um ambiente ecológico diferenciado, com algumas dinâmicas intrínsecas ao local. </span>Pode-se considerar que a dinâmica das águas é a principal responsável pela biodiversidade pantaneira. De acordo com Resende (2008) sua longa duração faz com que ocorram adaptações e estratégias de sobrevivência relacionadas com as características locais, além de estimular a ocorrência de espécies de fauna migratórias.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Antas (2004) analisa a importância do entorno para o Pantanal, considerando que este não deve ser entendido apenas pela planície, mas também pela influência dos ciclos naturais que ocorrem nos planaltos e serras que o rodeiam, pois estes locais enviam as águas para a planície pantaneira. Também são transportados nutrientes dos rios para a planície inundada, facilitando o acúmulo destes materiais. Três pulsos de inundação distintos são observados no complexo pantaneiro : o primeiro causado pelas enchentes dos rios, outro pela precipitação local que não sofre nenhuma influência dos rios e, por último, aquele causado tanto pelas enchentes quanto pela precipitação local. Assim, a variação sazonal dos regimes hídricos oferece grande variabilidade de hábitats, sendo o pulso de inundação um processo ecológico básico para a manutenção da biodiversidade (ANTAS, 2004). A diversidade da paisagem também é moldada pelas interações com o pulso de inundação que ocorre na planície. Sua interferência nas comunidades animais e vegetais é grande e condiciona a morfologia de algumas plantas, além de contribuir com o aumento da biodiversidade (SCREMIN-DIAS et al., 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Considerando estes fatores como essenciais, nossa problemática é como o geosistema do Pantanal Matogrossense é modificado ao receber atividades turísticas. Ou ainda, de que maneira a atividade turística deve ser vista como geradora das mudanças ocorridas no território estudado.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Turismo no Pantanal</section>
        <paragraphe num="32">
            As áreas selvagens do Pantanal brasileiro e suas paisagens diversificadas atraem turistas nacionais e estrangeiros e se estabelece como uma importante fonte de renda para o local. Paulo (2011) identifica que a atividade começa a crescer no início dos anos 90, da mesma maneira que o PCBAP[<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>](1997) indica também um crescimento do turismo no interior do Brasil no decorrer da década de 80, intensificando-se entre o final desta e o início da década de 90. Estes dados respaldaram a Política Estadual de Turismo de Mato Grosso (2003) contribuindo para a atração de novos investimentos, valorizados pela criação de uma campanha publicitária para divulgar a região nos anos 1980. “Mato Grosso, um paraíso natural a sua espera” teve foco na venda e divulgação das belezas naturais e contribuiu para consolidar produtos turísticos e operacionalizar a atividade.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Uma estratégia de marketing e publicidade – o projeto “Turismo Ecológico” da EMBRATUR (1988) – teve o objetivo de aumentar o fluxo turístico pela exploração das belezas naturais do território. <span lang="en" xml:lang="en">Nesta época a atividade turística já era considerada pelo Governo Federal como promotora do desenvolvimento sustentável para a região. Valoriza-se, desta maneira, as possibilidades de as paisagens pantaneiras se transformarem em nova base econômica para o desenvolvimento regional, embora alguns aspectos negativos e problemas relacionados com a falta de infraestrutura básica e de planejamento para a consolidação do turismo pantaneiro tenham sido evidenciados (PCBAP1, 1997). </span>Em planos governamentais o discurso de sustentabilidade é corrente, porém, sem que se estabeleçam indicadores mensuráveis (limite de visitas baseado na capacidade de carga, da infraestrutura para abastecimento, saneamento e destinação do lixo, por exemplo). A propaganda tem servido para atrair, cada vez mais, turistas para o Pantanal, em cidades cada vez mais precárias.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            O Parque Nacional do Pantanal Matogrossense e as Reservas Particulares de Patrimônio Natural<a href="http://viatourismreview.com/pt/2015/09/art3/#_ftn1">[2]</a> (RPPN) de seu entorno fazem parte da área de conservação ambiental reconhecida como Patrimônio da Humanidade e Reserva da Biosfera da Unesco. Simultaneamente o Parque e a RPPN Sesc Pantanal estão incluidos na Convenção de Ramsar. Ressalte-se que o Parque Nacional possui plano de manejo, como exigido pela lei do Sistema Nacional de Unidades de Conservação – SNUC (lei 9985/2000), no qual se define a tipologia de zonas e seu respectivo uso, incluindo aquela destinada à visitação. Porém o ICMBio (2014) destaca que a visitação ao Parque ainda não é livre, não se constituindo, portanto, um destino turístico. Esta somente sera possível se houver uma “licença especial a título de divulgação” do órgão gestor. O turismo se pratica, portanto, na RPPN da Fundação Ecotrópica e em outras reservas de fazendas regionais, as quais devem, também, possuir plano de manejo..
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="en" xml:lang="en">No Pantanal do Mato Grosso do Sul, a problemática e os impactos negativos foram igualmente identificados segundo uma tipologia de turismo e de seus estabelecimentos : camping, hotelaria, pesca. </span>O maior problema se definindo como a falta de infraestrutura e serviços locais. As atividades de camping e ranchos promoveram a descaracterização física e a poluição das áreas ; a hotelaria produziu, principalmente, resíduos sólidos, poluição das águas, sonora e ambiental. Por falta de locais adequados para a destinação do lixo este acaba sendo incinerado ou depositado em margens de rios e lagoas, sendo, em épocas de chuvas, transportado para dentro dos mesmos. Outros fatores preocupantes também relacionados com o turismo hoteleiro são : os esgotos não tratados, lançados nos rios e lagoas e o intenso uso de geradores e motores de popa, que ocasionam poluição sonora e ambiental. O turismo de pesca gera impactos relacionados com a captura de animais e os efeitos resultantes da movimentação de barcos com motores, destacando-se a poluição das águas, o stress de cardumes e o afugentamento da fauna. Há grande acúmulo de resíduos sólidos e descaracterização de matas ciliares em áreas com a concentração de pescadores. No geral, os impactos da expansão turística se traduzem em um maior consumo devido a quantidade de visitantes, consumo este que se reflete no aumento do uso de recursos naturais locais e na degradação da qualidade ambiental.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Na década de 1990 o tratamento de esgoto nos municípios mato-grossenses era praticamente inexistente e as raras ligações levavam os efluentes diretos para os corpos d’água ou ETEs sem condições de operação, restando as fossas rudimentares como os principais meios para despejo. As prefeituras dos municípios pertencentes à Bacia do Alto Paraguai deixavam seus resíduos sólidos em lixões a céu aberto, sobre o solo ou em valas, dentre eles, a situação dos municípios sul-mato-grossenses não era muito diferente, e a maioria deles utilizava fossas domiciliares ou dispunha de redes de esgotos incompletas, destinando parte deles para os cursos d’água. <span lang="en" xml:lang="en">O mesmo cenário se repetia no Estado vizinho quanto aos resíduos sólidos. A não existência de um Plano Diretor de Turismo e a exploração massiva em ambos os Estados dificultou a organização da atividade turística, impedindo que se constituísse em elemento essencial do desenvolvimento local (PCBAP1, 1997).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Passados quase 20 anos da identificação dos problemas citados, pouca coisa mudou. Paulo (2011) destaca que os agentes de turismo ainda necessitam esclarecer os visitantes sobre as condições de infraestrutura e as dificuldades encontradas nos períodos de cheia e vazante. <span lang="en" xml:lang="en">A infraestrutura básica necessária para o desenvolvimento turístico e também para atendimento da população residente, ainda é deficiente. Problemas relacionados com a coleta e tratamento dos esgotos, com a distribuição de água tratada e com o planejamento da atividade de forma integrada nos diversos níveis do poder público, questões identificadas há anos, continuam sem ser solucionadas.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="en" xml:lang="en">A tabela abaixo demonstra as condições de saneamento básico em municípios turísticos do Pantanal brasileiro estudados por Paulo (2011) em Aquidauana, Corumbá, Poconé e Cáceres. </span>Os dados coletados em campo e pelo IBGE – Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística – apresentam a capacidade de atendimento às demandas locais relacionadas ao tratamento de água e esgoto.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="en" xml:lang="en">Estes dados atualizam as informações do PCBAP (1997) sobre as condições de coleta e destino final dos resíduos sólidos em municípios da Bacia do Alto Paraguai em Mato Grosso do Sul. Este Plano indicava que o turismo já ocorria massivamente em 1997, apesar das precárias condições de atendimento ao saneamento básico, fato que não modificou ao longo destes anos. </span>A tabela retrata que a destinação para os lixões continua, apesar das exigências da Política Nacional de Resíduos Sólidos (2010) e do crescimento do turismo nestas cidades.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Esperava-se que o turismo se configurasse como a base mais solida do desenvolvimento local, mas, os dados demonstram que a atividade não trouxe modificações positivas, pelo contrário, apenas pressiona ainda mais um sistema precário de coleta e tratamento de resíduos sólidos, gerando assim mais impactos negativos que positivos ao ambiente local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            A falta de infraestrutura para atendimento do turismo e da população residente compromete a qualidade ambiental deste espaço. O turismo se torna um fator de pressão que modifica o ambiente de maneiras diversas : pela construção de empreendimentos turístícos, pelo asfaltamento de rodovias e pelos impactos causados pela execução das atividades turísticas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Em relação à construção, ampliação ou asfaltamento de rodovias, destacam-se intensas modificações nas paisagens pantaneiras, pois algumas estradas adentram áreas selvagens e facilitam a exploração de áreas antes inóspitas. Além disso, também se configuram como vias de acesso para os diversos tipos de visitantes, sendo facilitadoras de atividades predatórias, como a caça e a pesca ilegal.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Procurando destacar a evolução do turismo em quatro cidades pantaneiras, o quadro abaixo indica aspectos modificadores da paisagem e possíveis impactos ambientais ocorridos entre os anos 1990 e 2010, onde X representa que o processo foi identificado, enquanto 0 representa a não identificação.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Políticas pantaneiras e atores em múltiplas escalas</section>
        <paragraphe num="44">
            A defasagem entre as políticas e ações públicas nas diferentes escalas governamentais, repete-se no Pantanal brasileiro, promovendo a ineficiência e ineficácia das ações públicas. Este descompasso entre os diversos níveis de elaboração e de gestão de políticas acaba por tornar-se crítico e reduzir a capacidade de transformar positivamente o desenvolvimento regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            No contexto internacional, a Convenção de RAMSAR (1971) tem como objetivo amparar as áreas úmidas de todo o planeta, sendo que o estímulo da proteção recai na conservação de ambientes propícios para aves migratórias e aquáticas, que dependem de esforços internacionais (BRASIL, 1996). O Brasil tornou-se signatário em 1996 se comprometendo a apoiar e coordenar políticas voltadas para a conservação das áreas úmidas e da fauna e flora relacionadas com o ambiente. O Pantanal possui duas Unidades de Conservação consideradas sítios RAMSAR : a Reserva Particular do Patrimônio Natural SESC Pantanal e o Parque Nacional do Pantanal Matogrossense. Para acompanhar a implantação dos compromissos, o Brasil criou o Conselho Nacional de Zonas Umidas (CNZU), composto por 23 membros de governos e da sociedade civil e que atuou na elaboração de 6 recomendações até 2014 (Tozato, 2014).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            <span lang="en" xml:lang="en">Na escala nacional o único instrumento de subsídio ao planejamento regional é antigo – Plano de Conservação da Bacia do Alto Paraguai – PCBAP, produzido pelo governo federal em 1997. Teve como resultado o diagnóstico geral do Pantanal e a definição de unidades de zoneamento com diretrizes específicas. Posteriormente nenhum outro estudo aprofundado foi elaborado, havendo necessidade de atualização dos dados.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            <span lang="en" xml:lang="en">No âmbito estadual, a Associação dos Municípios com Potencial Turístico – AMPTUR visou estimular o setor, desde 1993. Elaborou-se a Política Estadual de Turismo do Mato Grosso 2004 – 2013 pela SEDTUR (Secretaria de Estado de Desenvolvimento do Turismo). Suas ações buscam aproximar a gestão pública do setor privado e demonstrar a atividade como um forte vetor econômico e social para o Estado. A gestão descentralizada foi fortalecida visando promover a participação de toda a cadeia do turismo e estimular parcerias com empreendedores regionais. Estabeleceram-se três linhas estratégicas para garantir a competitividade do Mato Grosso no mercado : fortalecimento da estrutura do turismo, desenvolvimento da cadeia produtiva e, promoção e divulgação. Esta política incentiva áreas estratégicas, voltadas para a municipalização e regionalização do turismo, porém não cita os locais priorizados, bem como não se dispõe, ainda, de zoneamento ecológico-econômico que possa induzir o uso turístico em zonas específicas. </span>Esta estratégia é considerada como uma tentativa de capacitar os municípios e fazer com que as ações definidas se materializem localmente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Ainda na escala estadual, o asfaltamento da rodovia MT-370 classifica-se como uma ação influenciada diretamente pela indústria do turismo, ou seja, uma política estadual para facilitar o desenvolvimento da atividade no município. Foram pavimentados 42 quilômetros em um trecho que liga o centro urbano de Poconé até a comunidade pantaneira de Porto Cercado, local onde está localizado o Sesc Pantanal – Hotel Porto Cercado. Esta obra objetivou o aumento da visitação neste empreendimento turístico, já que contou com um convênio entre a Secretaria de Infraestrutura do Estado e o Sesc Pantanal para a arrecadação de verbas (SINFRA-MT, 2010). Desta forma, entende-se que a necessidade de infraestrutura para acesso ao hotel estimulou a realização da obra, a qual reduziu o tempo de chegada ao local, além dos custos de logística de transporte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Neste caso identifica-se o turismo como o fator indutor para a modificação da paisagem pantaneira, devido ao asfaltamento e aterramento de corixos. A Sinfra-MT (2010) indica que a rodovia foi erguida com uma média de 2 metros e meio acima do nível da região, para acabar com intransitabilidade durante os períodos chuvosos e possibilitar o acesso ao Pantanal durante o ano inteiro. Em pouco tempo da existência do asfaltamento, os moradores locais já indicavam um aumento dos casos de atropelamento de fauna silvestre, um impacto importante a ser atribuído ao estímulo do turismo no local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            <span lang="en" xml:lang="en">Por outro lado, no Mato Grosso do Sul o Programa de Gestão Territorial do Estado de Mato Grosso do Sul – Lei N. 3839/09 – institui estratégias governamentais para implantação de uma gestão territorial estadual, tendo como foco o Zoneamento Ecológico-Econômico (ZEE/MS). Alguns instrumentos de gestão territorial são citados como aparato legal. A aprovação deste zoneamento é, na realidade, o objetivo principal da referida legislação.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Como instrumento de ordenamento para o Pantanal, o zoneamento estabelece 10 zonas, destacando-se duas de interesse : a Zona da Planície Pantaneira – ZPP e a Zona de Proteção da Planície Pantaneira – ZPPP. As diretrizes da ZPP indicam atividades historicamente adaptadas com o meio, como a pecuária tradicional e o turismo de pesca, que apesar de culturalmente aceitas, podem ser prejudiciais se não realizadas com o devido cuidado e planejamento. O documento ressalta a importância de investimentos em atividades que auxiliem o desenvolvimento sustentável e sejam capazes de integrar cultura local, recomendando-se a pecuária (histórica e cultural) e o turismo (MATO GROSSO DO SUL, 2009). A Zona de Proteção da Planície Pantaneira (ZPPP) pode ser entendida como uma zona de amortecimento para o Pantanal, visto que as recomendações de uso do solo são menos restritivas do que a ZPP. Nesta zona é recomendado uso agrícola, incentivo ao turismo, às atividades alternativas de produção (apicultura, artesanato, floricultura, etc.) e à criação de mecanismos para o Pagamento por Serviços Ambientais (MATO GROSSO DO SUL, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Estas zonas são integrantes do zoneamento do Pantanal sul-mato-grossense e se mostram importantes para regulação do uso do solo na planície pantaneira, preservando o bom estado de conservação. Porém, é preciso destacar a necessidade de uma política de ordenamento regional para o Pantanal Brasileiro, que seja capaz de integrar os Estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul, tratando-o em sua realidade de um único complexo que não se define por limites administrativos. Para isso, é imprescindível que se considere os verdadeiros limites naturais do complexo pantaneiro, integrando em tal política toda sua extensão territorial. <span lang="en" xml:lang="en">Por fim, o foco recai na paisagem pantaneira, na definição especificamente do eixo de desenvolvimento do turismo. </span>Este pretende estimular e expandir o corredor de turismo estadual, incorporando em seu traçado importantes paisagens com valores ambientais, patrimoniais paleontológicos e arqueológicos (MATO GROSSO DO SUL, 2009).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusão</section>
        <paragraphe num="53">
            Considerando-se aspectos da reestruturação de ambientes naturais conservados – parques naturais nacionais – por dinâmicas e políticas territoriais alimentadas pelo turismo, a EMBRATUR aponta, desde o início dos anos 2000, que haveria um crescimento acelerado deste segmento no país. Argumento presente no diagnóstico realizado com usuários / frequentadores nos parques nacionais e estaduais, visto que as estimativas previam um crescimento de 30 % para o país enquanto a média mundial representavam apenas 15 %. Os efeitos deste diagnóstico abrangeram parcerias entre as instituições responsáveis pela execução da política nacional de turismo e da política nacional de unidades de conservação. Concomitantemente, como forma de aumentar a participação dos segmentos envolvidos nestas políticas e de sua descentralização, institui-se a estrutura de governança da política nacional de turismo com a implantação do Conselho Nacional de Turismo, reunindo representantes do Governo Federal, da iniciativa privada e do terceiro setor.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Além disso, as dinâmicas socioeconômicas em regiões onde há afluxo de turistas provocam alterações na organização do território por conta da localização de novas atividades, de equipamentos de infraestrutura e de processos migratórios e, sobretudo, por se especializarem no território. Estas dinâmicas representam também modificações antrópicas no geossistema Pantanal as quais se agregam ao estado constante de modificação da dinâmica natural.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            As áreas selvagens do Pantanal brasileiro constituem-se em importantes fontes de renda local, tendo sido a atividade turística considerada como promotora do desenvolvimento sustentável. O Pantanal, inscrito como Patrimônio da Humanidade e Reserva da Biosfera da Unesco, faz parte da convenção de Ramsar. Porém, uma contradição aparece entre as escalas internacional, nacional e a estadual. Na escala dos estados, as políticas de turismo no Pantanal brasileiro reforçam estes reconhecimentos, embora destaquem que as condições de infraestrutura e de impactos gerados localmente sejam um obstáculo para o próprio desenvolvimento da atividade. Em contrapartida, nacionalmente o ICMBio ainda não considera este Parque Nacional como um destino turístico, permitindo apenas visitações agendadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            Embora a Política Nacional tenha como diretriz o reforço do turismo em áreas naturais, a mesma diretriz não é explicita na política de conservação ambiental. Localmente os governos dos Estados de Mato Grosso e Mato Grosso do Sul induzem à atração de turistas, mesmo que tal dinâmica seja, para eles, um constrangimento ao pressionar a necessidade de infraestrutura adequada tanto de hotelaria, quanto de destinação de resíduos ou de acesso aos parques nacionais.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>AB’SABER, A. N. Brasil : paisagens de exceção. O Litoral e o Pantanal Mato-Grossense. Patrimônios básicos. Cotia : Ateliê Editorial, 2006.</reference>
        <reference>ANTAS, P. T. Pantanal : guia de aves. Rio de Janeiro : SESC, Departamento Nacional, 2004.</reference>
        <reference>BRASIL. DECRETO n. 1905, de 16 de maio de 1996. Promulga a Convenção sobre Zonas Úmidas de Importância Internacional, especialmente como Habitat de Aves Aquáticas, conhecida como Convenção de Ramsar, de 02 de fevereiro de 1971. Brasília, 1996.</reference>
        <reference>CASTRO, I. E. de. Paisagem e Turismo. De estética, nostalgia e política. In : YÁZIGI, E. (Org.). Turismo e paisagem. São Paulo : Contexto, 2002.</reference>
        <reference>CI – Conservation International. Pantanal. Belo Horizonte, 2003. Disponível em &lt;http://www.conservation.org.br/onde/pantanal/&gt; Acesso em 13.set.08.</reference>
        <reference>DANTAS, M. Pulso de inundação, biodiversidade e produtividade no Pantanal. IV Simpósio sobre recursos naturais e Sócio-econômicos do Pantanal. Corumbá : SIMPAN, 2004.</reference>
        <reference>MARIANI, M. A. P. &amp; GONÇALVES, H. C. Os impactos ambientais decorrentes das atividades turísticas no pantanal sul-matogrossense (MS, Brasil). In : LEMOS, A. I. G. de. (Org.). Turismo : impactos socioambientais. São Paulo : Hucitec, 2001.</reference>
        <reference>MATO GROSSO. Política Estadual de Turismo de Mato Grosso 2004-2013. Secretaria de Desenvolvimento do Turismo de Mato Grosso – SEDTUR, 2003. Disponível em &lt;http://www.sedtur.mt.gov.br/adm/uploads/downloads/2e624diagnostico_turismo_revisado.pdf&gt; Acesso em 15.out.2011.</reference>
        <reference>MATO GROSSO DO SUL. LEI n.3839, de 28 de dezembro de 2009. Institui o Programa de Gestão Territorial do Estado de Mato Grosso do Sul (PGT/MS) ; aprova a Primeira Aproximação do Zoneamento Ecológico-Econômico do Estado de Mato Grosso do Sul (ZEE/MS), e dá outras providências. Mato Grosso do Sul, 2009.</reference>
        <reference>PAULO, C.M. Dinâmica territorial no Pantanal brasileiro : impactos do turismo e propostas de planejamento. 2011. 190f. Dissertação (Mestrado) – Programa de Pós-Graduação em Ciência Ambiental – PROCAM, Universidade de São Paulo – USP, São Paulo, 2011</reference>
        <reference>PCBAP1 – Plano de Conservação da Bacia do Alto Paraguai – Pantanal. Análise Integrada e Prognóstico da Bacia Alto Paraguai. Ministério do Meio Ambiente, dos Recursos Hídricos e da Amazônia Legal : Brasil, 1997.</reference>
        <reference>PCBAP2 – Plano de Conservação da Bacia do Alto Paraguai – Pantanal. Resumo Executivo. Ministério do Meio Ambiente, dos Recursos Hídricos e da Amazônia Legal : Brasil, 1997.</reference>
        <reference>PCBAP3 – Plano de Conservação da Bacia do Alto Paraguai – Pantanal. Sócio-economia de Mato Grosso. Ministério do Meio Ambiente, dos Recursos Hídricos e da Amazônia Legal : Brasil, 1997.</reference>
        <reference>RESENDE, E. K. de. Pulso de inundação : processo ecológico essencial à vida no Pantanal. Corumbá : Embrapa Pantanal, 2008. Disponível em &lt;http://www.cpap.embrapa.br/publicacoes/online/DOC94.pdf&gt; Acesso em 20.out.2011.</reference>
        <reference>ROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil : subsídios para planejamento ambiental. São Paulo : Oficina de textos, 2006.</reference>
        <reference>SCREMIN-DIAS, E. ; LORENZ-LEMKE, A.P. ; OLIVEIRA, A. K. M. The floristic heterogeneity of the Pantanal and the occurrence of species with different adaptive strategies to water stress. Brazilian Journal of Biology, São Carlos, vol. 71, n.1, p. 275-282. 2011.</reference>
        <reference>EMBRATUR. Estudo sobre o turismo praticado em ambientais naturais conservados. Relatório Final, FIPE/EMBRATUR/Ministério do Turismo. São Paulo, s/ed., dezembro.2002</reference>
        <reference>SADER, E. (org.) 10 anos de governos pós-neoliberais no Brasil : Lula e Dilma. São Paulo, SP : Boitempo ; Rio de Janeiro : FLACSO Brasil 2013.</reference>
        <reference>SANDEVILLE JR., E. A paisagem natural tropical e sua apropriação para o turismo. In : YÁZIGI, E. (Org.). Turismo e paisagem. São Paulo : Contexto, 2002.</reference>
        <reference>SINFRA – Secretaria de Estado de Infraestrutura do Mato Grosso. Pavimentação. Mato Grosso, 2010.</reference>
        <reference>TOZATO, H.C. Impactos das mudanças climáticas na biodiversidade das zonas úmidas : uma análise sobre políticas públicas do Brasil e da França. 2014. Tese em co-tutela (Doutorado) – Programa de Pós Graduação em Ciência Ambiental, Universidade de São Paulo, São Paulo, Doctorat em Géographie, Université de Rennes 2, Rennes (França), 2014.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Tem ainda como insumo básico o Documento Referencial – Turismo no Brasil 2011/2014.</note>
        <note id="2">Estas informações foram identificadas por meio de análises bibliográficas, pesquisas de campo e uso de dados estatísticos e sua sistematização objetiva demonstrar atividades modificadores da paisagem impulsionadas pelo turismo. Ressalta-se que algumas ações são comuns aos quatro municípios, merecendo destaque o lançamento de dejetos in natura nos corpos d’água (informações obtidas em entrevistas com funcionários e administradores dos empreendimentos turísticos indicaram a não existência de tratamento adequado).</note>
        <note id="3">RPPN é uma categoria de unidade de conservação estabelecida na lei 9985/2000 e que é criada em área privada pelo poder público. Depois de criada é impossível não respeitar tal determinação e tipo de uso.</note>
    </notes>
</article>