<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_DMCPFFA_53-82_Ds_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/647" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.647</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>7</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Cicci Pinto Faria" prenom="Diomira Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_DMCPF_46-82_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/641" lang="pt">Investigação sobre o visitante de museus de arte : uma comparação Brasil e Espanha</publication>
                <publication id="fr_DMCPF_46-70_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/635" lang="fr">Le visiteur de musées d’art : comparaison entre le Brésil et l’Espagne</publication>
                <publication id="it_DMCPFFA_53-86_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/654" lang="it">Da bacino minerario a bacino della cachaça: sviluppo e cultura nelle regioni minerarie</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                É professora do Curso de Turismo do Departamento de Geografia da Universidade Federal de Minas Gerais. Possui doutorado em Economia pelo Cedeplar/UFMG e pela Universidad de Alicante (Espanha). Pesquisadora do CNPq no grupo de Economia da Cultura. 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Araujo" prenom="Fabiana">
            <oeuvres>
                <publication id="it_DMCPFFA_53-86_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/654" lang="it">Da bacino minerario a bacino della cachaça: sviluppo e cultura nelle regioni minerarie</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                É doutoranda no programa de pós graduação em arquitetura e urbanismo da UFMG 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Da bacia mineira à bacia da cachaça: desenvolvimento e cultura em regiões mineiras</titre>
    <resume>
        O Norte de Minas Gerais, Brasil, e a Região de Nord Pas de Calais, França, vivem cronologias diferentes de ciclos de desenvolvimento econômico, especialmente quanto ao ciclo de exploração mineral. A experiência francesa, entretanto, pode auxiliar o planejamento territorial norte mineiro nas ações do pré e pós mina, principalmente no que tange à forma de organização política e institucional do território, além do denvolvimento de atividades produtivas alternativas, como o turismo. Esse trabalho explora a realidade norte mineira no contexto pré mineração, apoiado nas propostas apresentadas pelo Plano de Desenvolvimento Regional com Vistas à Mineração, com enfoque naquela voltada para o turismo em torno da cadeia produtiva da « cachaça ».
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introdução</section>
        <paragraphe num="1">
            A mineração tem importância histórica tanto na ocupação do território brasileiro como no desenvolvimento urbano, econômico e social de Minas Gerais, tendo papel fundamental até os dias de hoje para a economia do Estado, com a abertura constante de novas fronteiras minerárias, como no caso do Norte de Minas, alvo desse trabalho.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            No Estado, houve dois processos de ocupação distintos : um voltado para a mineração, “ambiente de riqueza, de fausto de vida social intensa” (Costa, 2002, p. 2), e outro caracterizado pelos currais, fazendas de criação de gado que, sobretudo, abasteciam as regiões das minas. Dessa forma, olhados na existência de duas formações históricas, identificam-se duas regiões mentais distintas : Minas Gerais e Sertão Mineiro (Costa, 2002, p. 2)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            O Norte de Minas conforma grande parte do chamado Sertão Mineiro. É considerado como uma das regiões mais carentes não só do Estado, como do país, com baixos índices sociais e econômicos, ao mesmo tempo em que possui grandes riquezas culturais e ambientais pouco difundidas e exploradas. A atividade econômica predominante é a agropecuária, tanto extensiva, com reflorestamento e fruticultura, quanto « familiar », praticada em pequenas propriedades. Essa atividade sofre as consequências dos longos períodos de estiagem, característicos da região. A atividade industrial desenvolveu-se pouco e de forma concentrada em Montes Claros, considerada a grande centralidade regional. À exceção de Montes Claros, cidade de porte médio, com cerca de 400 mil habitantes, as demais aglomerações urbanas do Norte de Minas são consideradas pequenas, com uma média de 20 mil habitantes. Dada a importância da atividade agropecuária, desenvolvida no campo, na economia e na vida cotidiana, pode-se considerar que as cidades são pontos de conexão entre o rural e o urbano e deste com o resto do mundo. Ao longo da história, esta tem sido uma característica marcante da identidade regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Quatro empreendimentos minerários estão em vias de serem implantados no Norte de Minas. Diferentemente de outros tempos, atualmente, estão sendo desenvolvidas ferramentas de planejamento que visam minimizar seus impactos negativos e otimizar seus impactos positivos. No caso em estudo destaca-se o Plano Regional de Desenvolvimento do Norte de Minas com Vistas à Mineração, em elaboração pelo Centro de Desenvolvimento e Planejamento Regional da Universidade Federal de Minas Gerais, CEDEPLAR-UFMG, do qual as autoras deste trabalho fazem parte enquanto pesquisadoras. Essas ferramentas, no entanto, enfrentam dificuldades, especialmente políticas e burocráticas, para serem implementadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Mesmo não tendo sido implantados, a expectativa quanto aos empreendimentos tem gerado desde já transformações no território capazes de promover alterações culturais, sociais, econômicas e até mesmo urbanas, pouco desejáveis. Por exemplo, tem sido frequente nos noticiários, a identificação de quadrilhas praticando « grilagem » de terras, ou seja, falsificação de documentos de propriedade pública ou privada que posteriormente são vendidas às mineradoras que atuarão na região. Além disso, em um território com atividades predominantemente agropecuárias, devido às incertezas no trabalho do campo, aos longos períodos de estiagem e seca dos cursos d’água, foi identificado em entrevistas que parte da mão de obra hoje disponível para as atividades agropastoris se desloque para a atividade minerária ou, ainda, para a prestação de serviços que devem ser implantados para atendê-la, em busca de trabalho e salário fixo. Logo, prevê-se um êxodo rural e consequente diminuição da produção agrícola. Nesse cenário, especula-se que o campo se tornará secundário e as cidades passarão a ser não mais pontos de conexão, mas pontos centrais da região.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            O Plano Regional apresenta uma série de propostas que visam minimizar os impactos negativos dos empreendimentos mineradores, aproveitar eventuais sinergias entre essa base produtiva e potencialidades existentes, além de reforçar e desenvolver essas potencialidades. Considerando a vida curta da atividade mineradora na região, prevista para se esgotar em até 25 anos, é preciso pensar alternativas de desenvolvimento independentes dela, para que não haja um « colapso » regional ao seu término. As propostas estão estruturadas em dois grupos, sendo um de ações transversais e outro de ações setoriais. O primeiro está relacionado « à construção de uma capacidade de planejamento regional que integre e reforce diversas perspectivas intersetoriais e multiescalares. » <span lang="en" xml:lang="en">(CEDEPLAR, 2013, p. 17). Nessa categoria estão incluídos a formação de um Consórcio Público de Desenvolvimento Regional (CPDR), do Fundo de Desenvolvimento Regional ; do Observatório Regional de Desenvolvimento Sustentável (ORDS) ; do Conselho Deliberativo Regional de Desenvolvimento (CDRD) ; do Sistema Integrado de Planejamento para o Desenvolvimento Regional ; e do Estudo Complementar Sobre Impactos da Mineração Sobre os Recursos Hídricos. As propostas de ações setoriais estão relacionadas a temas específicos e dentre elas destacam-se o Plano Regional de Educação, o Plano Regional de Saúde, o Monitoramento de Demandas Sociais ; o Programa de Formação e Qualificação Profissional ; o Programa de Desenvolvimento da Rede de Fornecedores Locais ; a Diversificação Econômica Regional ; o Empreendedorismo Social ; o Fortalecimento da Agropecuária Regional ; o Cluster Criativo para Valorização do Patrimônio Material e Imaterial e Fomento ao Turismo ; a Estruturação da Rede de Cidades Regional ; o Desenvolvimento Rural ; as ações relacionadas e complementares aos planos diretores municipais ; o Plano Regional de Desenvolvimento Turístico ; a adequação do sistema de transportes rodoviário às novas propostas de desenvolvimento regional ; a Gestão Integrada das Políticas Ambientais ; o Descomissionamento de Minas ; o Inventário de Emissão de Gases pelas Atividades Mineradoras. (CEDEPLAR, 2013)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="en" xml:lang="en">Nesse trabalho será apresentada um dos temas inseridos na proposta de Diversificação Econômica e Regional, apontada pelo Plano de Desenvolvimento Regional, que inclui o fortalecimento do turismo através da produção de « cachaça », visando dessa forma fomentar uma atividade econômica com potencial, mas pouco desenvolvida, e fortalecer o trabalho no campo, já que a cadeia produtiva da bebida acontece em grande parte em pequenas propriedades rurais.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            A relação entre o Norte de Minas e a Bacia Mineira de Nord Pas de Calais pode parecer pouco estreita em uma primeira abordagem, especialmente ao se analisar os momentos em que se encontram seus processos minerários : no caso brasileiro por começar, e no caso francês, já encerrado. Entretanto, independente da mineração, a experiência francesa de reconversão do território poderá contribuir para a organização territorial norte mineira, especialmente no que tange à forma institucional de implementação de ações. Além disso, as políticas adotadas de reconhecimento e fortalecimento do patrimônio cultural existente, como ponto de partida para a atração de novos atores que pudessem contribuir para a reconversão econômica e desenvolvimento regional, estão relacionadas com o que se propõe para o Norte de Minas, especialmente no caso da cachaça, que tem como objetivos promover a imagem e a identidade local enquanto bem cultural, requalificar e revitalizar o patrimônio existente, implantar equipamentos de alta visibilidade, promover o meio ambiente, difundir comunicação e transmissão de conhecimento sobre o território, dentre outros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Vale ressaltar que o estudo do caso francês pelas autoras é preliminar e necessitará de aprofundamentos posteriores para chegar a um nível de proposições para o caso norte mineiro. Ainda assim, é uma inspiração para ações futuras.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Mineração, identidade e cultura no Norte de Minas Gerais</section>
        <paragraphe num="10">
            Apesar do conhecimento de algumas ocupações isoladas no território brasileiro, foi somente após a descoberta e exploração das minas, no território do atual Estado de Minas Gerais, que a penetração no território se deu de forma mais efetiva, com a criação de núcleos urbanos para dar suporte à atividade mineradora, frutos de um fluxo migratório expressivo, originário tanto da América Portuguesa quanto da Europa, que contribuíram para o surgimento de assentamentos urbanos com características culturais bastante peculiares. Além do surgimento de novos assentamentos urbanos, a mineração em Minas Gerais, a partir dos setecentos, exerceu também uma importante função na constituição da rede urbana do Brasil colônia e na integração macrorregional do território brasileiro.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Em Minas Gerais houve dois processos de ocupação distintos : um voltado para a mineração e outro caracterizado pelos currais, fazendas de criação de gado que, sobretudo, abasteciam as regiões das minas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            O Norte de Minas faz parte desse segundo processo de ocupação, no território que Costa (2002) chama de « Sertão Mineiro ». Nessa região, as cidades se desenvolveram como mercantis “[…] vinculadas às fazendas de gado, em torno das quais a vida social se organizou” (Costa, 2002, p. 3), ao contrário das cidades mineiras industriais, e assim permanecem até os dias de hoje,. Algumas exceções existem e o caso de maior destaque é Montes Claros, que começou como cidade mercantil, mas passou por um processo de industrialização, ainda que limitado, iniciado na década de 1960. Hoje Montes Claros assume o posto de centro regional do Norte de Minas devido à grande e variada oferta de comércio e serviços, além de instituições públicas que atendem não somente a região norte como também outras regiões, tanto de Minas quanto do sul da Bahia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Em uma primeira abordagem, pode-se dizer que a identidade cultural da região foi determinada pelas culturas agropastoris que fizeram com que as áreas rurais tivessem um papel importante no desenvolvimento econômico, social e cultural. A precária acessibilidade á região, que perdurou até o final da década de 1980, contribuiu para um certo « isolamento” que foi determinante nas relações sociais, econômicas e de consumo, contribuindo para que o território fosse mais bem caracterizado pelos modos de vida desenvolvidos no campo e não nas cidades, que constituem, grosso modo, apenas pontos de conexão entre o campo e o resto do mundo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            O Norte de Minas Gerais está prestes a receber empreendimentos mineradores que implicarão, em um futuro bastante próximo, uma nova organização na rede urbana, com prováveis transformações tanto no território quanto na paisagem e na identidade cultural da região.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Quatro desses empreendimentos estão em fase de estudo. A Mineração Riacho dos Machados — empresa subsidiada pela canadense Carpathian Gold Inco — obteve a concessão de lavra pelo Departamento Nacional de Produção Mineral (DNPM) em maio de 2009 e prevê a mineração de ouro e seu processamento em barras no município de Riacho dos Machados. No município de Porteirinha, a empresa VALE estuda a exploração de minério de ferro. A empresa Sul Americana de Metais (SAM) — pertencente à divisão de Novos Negócios do Grupo Votorantim — prevê a extração de minério de ferro e implantação de usina de concentração próxima aos municípios de Salinas e Grão Mogol, além de um mineroduto até o porto de Ilhéus (BA). No Município de Rio Pardo de Minas, a Mineração Minas Bahia (MIBA) prevê a implantação de mina e unidade de beneficiamento de minério de ferro, além de um corredor logístico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            A mineração é um elemento transformador potencial, seja pelo poder econômico que representa ou por seu potencial indutor de alterações das relações territoriais e, consequentemente, da paisagem. Dessa forma, exerce grande influência no processo de planejamento subsequente de um município ou de uma região. O provável aumento da população e da renda em circulação, decorrentes da nova atividade econômica, passa a traçar novos caminhos ao trazer consigo a necessidade da criação de uma infraestrutura urbana e de uma rede de serviços capaz de atender tanto a esta população como a atividade mineradora. Os benefícios que essa atividade poderá difundir através da região são basicamente determinados pela capacidade de criar encadeamentos aos demais setores e pelo padrão de distribuição de renda por ela ditado. (Araújo, 2013)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            No Brasil, a atividade minerária é regulada pela União, especialmente através do Código de Mineração<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> e autorizada a partir de instruções do Departamento Nacional de Produção Mineral – DNPM. Aos Estados cabe a aprovação dos Estudos de Impacto Ambiental – EIA e seus relativos relatórios de Impacto Ambiental – RIMA, além de fiscalização, durante a operação, o fechamento e o pós mina. Os municípios, apesar de serem diretamente afetados têm pouca força e autonomia para atuar, especialmente devido à dependência financeira que passam a ter das empresas e da atividade mineradora como um todo, já que passa a receber o repasse da Compensação Financeira pela Exploração de Recursos Minerais – CFEM. O que se observa é uma falta de integração entre empresas e órgãos de governo, nas diversas instâncias, sendo o município o mais prejudicado, sujeito a estudos e planos normalmente desconexos com as realidades locais, já que as decisões ainda são tomadas em âmbitos superiores, apesar da crescente participação de todas as camadas da sociedade nos processos decisórios.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Essa conjuntura gera um impasse sobre quem planeja o território e propõe as formas de condução, apropriação e distribuição dos benefícios advindos de uma atividade econômica : se as empresas, com interesses específicos, ou o Estado, através de políticas públicas de planejamento e desenvolvimento. Muitas vezes, as empresas condicionam o planejamento territorial, objetivando interesses próprios ; em outras, essas empresas induzem o Estado a planejar segundo seus interesses, colocando-o em uma situação contraditória em que, de um lado, defende o direito à qualidade de vida urbano-rural e à qualidade ambiental e, de outro, defende o capital. No entanto, é preciso considerar, ao planejar, os interesses do grande capital, responsável pelos investimentos que serão feitos e, ao mesmo tempo, garantir a participação local nas grandes decisões, buscando conciliar os referidos interesses, as políticas de planejamento urbano-regional e as necessidades da população. O Estado tem o papel de mediar o conflito entre capital e população local e garantir que o montante investido promova o desenvolvimento regional. (Araujo, 2013)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            No Norte de Minas, a perspectiva de instalação da atividade mineradora tem gerado expectativas, especulações e investimentos, ainda que tímidos, anunciando transformações em suas dinâmicas social, econômica e territorial. Se, por um lado, será a efetiva implantação dos empreendimentos que confirmará ou não o cenário de profundas transformações locais e regionais que parece se delinear, por outro, gerir adequadamente os processos em curso figura como premente na mitigação dos efeitos perversos que, historicamente, são associados a este tipo de empreendimento. Vale lembrar que a reversão das expectativas, caso os empreendimentos não se viabilizem, também trará ônus locais e regionais, com a emergência de novos rearranjos na dinâmica da rede urbana.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Em 2012 a Secretaria de Desenvolvimento Regional e Urbano de Minas Gerais – SEDRU/MG, contratou o Plano de Desenvolvimento Regional do Norte de Minas com Vistas à Mineração, elaborado e, atualmente, em fase de finalização, pelo CEDEPLAR/UFMG.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            De acordo com a proposta técnica elaborada pelo CEDEPLAR/UFMG para o edital de concorrência, esse plano “[…] é o passo fundamental para qualificar propostas de planejamento regional e antecipar determinado padrão provável de desenvolvimento (em seu sentido mais amplo) e, dessa forma, propor a concepção de políticas públicas apropriadas” (CEDEPLAR, 2013, p. 7). Ao mesmo tempo, permitirá uma aproximação entre estado, empresas, municípios e população afetada, de modo a socializar as informações inerentes ao projeto e democratizar as decisões que serão tomadas no âmbito do plano, na medida em que agentes envolvidos participarão das reuniões, como propositores de ações e fornecedores de informações.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Elaborado por equipe multidisciplinar, o Plano foi estruturado em grandes eixos com avaliações e proposições para a estrutura regional, com estudos específicos sobre economia, meio ambiente, transportes, rede urbana e desenvolvimento territorial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            As propostas têm como objetivo orientar as políticas públicas na perspectiva do desenvolvimento regional, com a articulação entre diversas instâncias de poder em torno de um interesse coletivo regional « para uma convergência de interesses em torno de uma perspectiva de desenvolvimento sustentável incluisivo e justo. » (CEDEPLAR, 2013)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            As propostas estão estruturadas em dois grupos, sendo um de ações transversais, que envolvem ações abrangentes e que visam, sobretudo, a necessidade de estudos complementares, que não foram abrangidas pelo Plano. Além disso, essas propostas transversais estão relacionadas à criação de instrumentos que auxiliem na implementação do Plano, em que se destaca a formação de um Consórcio Público.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="en" xml:lang="en">O Consórcio Público de Desenvolvimento Regional (CPDR) « representa uma instância representativa dos poderes executivos municipais, estadual e federal, capaz de executar propostas relativas ao planejamento para o desenvolvimento sustentável na região.” (CEDEPLAR 2013). O Consórcio deverá ser apoiado por outras estruturas a serem criadas, como o Fundo de Desenvolvimento Regional, o Observatório Regional de Desenvolvimento Sustentável e o Conselho Deliberativo Regional de Desenvolvimento.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="en" xml:lang="en">Há dificuldade de implementação do planejamento em escala regional, não só no Norte de Minas, mas também no Estado e no país, de forma geral. </span>Isso se deve primordialmente à cultura de administração municipalista, à rivalidade entre partidos políticos, à falta de instâncias de diálogo entre os entes federativos. A formação do consórcio surge como uma forma de suprir, pelo menos parcialmente, o espaço para diálogo entre municípios e entre os entes federativos criando um canal para discussões e pleitos de interesses comuns.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            De acordo com o Plano Regional, o consorciamento é um ato político que exige processos de articulação, negociação e pactuação entre os representantes do poder executivo e os gestores das políticas públicas de cada ente consorciado. Pode servir à articulação de ativos, à cooperação em projetos de abrangência regional, à realização de obras e demais ações destinadas à promoção do desenvolvimento regional, além de facilitar o financiamento e a gestão compartilhada dos serviços públicos, assim como o fortalecimento do diálogo entre poder público e sociedade civil. Deverá ter caráter multisetorial e transescalar, podendo assim abranger múltiplas temáticas e políticas públicas relacionadas ao desenvolvimento regional, tais como planejamento urbano, saneamento básico, habitação, transporte e mobilidade, energia, meio ambiente, saúde, educação, assistência social, segurança pública, cultura e turismo, desenvolvimento econômico. <span lang="en" xml:lang="en">(CEDEPLAR, 2013)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="en" xml:lang="en">No segundo grupo de propostas aparecem as ações setoriais, relacionadas a temas específicos, como o turismo. No Norte de Minas, a atividade turística tem sido interesse comum entre os municípios e tem se apresentado como possibilidade de ser um piloto dentre as atividades possíveis de serem consorciadas, tendo como ponto de partida o turismo em torno da cachaça.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Possibilidades do turismo no Norte de Minas : o caso da cachaça</section>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="en" xml:lang="en">A cachaça é a terceira bebida alcoólica mais consumida no mundo, embora o Brasil seja o principal consumidor, estando associada à cultura do brasileiro (Vidal, 2008 e Oliveira 2014). A partir de 1990, o Governo determinou ações em prol do desenvolvimento do setor e sua maior divulgação a nivel internacional, resultanto em um crescimento das exportações, que tem sido realizadas principalmente por industrias que produzem em grande escala, sendo São Paulo o maior exportador nacional. Entretanto, os melhores preços no mercado internacional são obtidos pela cachaça artesanal, especialmente pelas produzidas em Minas Gerais, que representam apenas 10 % das vendas de cachaça no mercado externo. Atualmente, o setor passa por um processo de requalificação às exigências do mercado, possuindo ainda potencialidades de mercado pouco exploradas, a exemplo do turismo.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Com raizes na agricultura familiar, o segmento produtivo da cachaça consolidou-se nos últimos anos como importante opção da agricultura do estado de Minas Gerais, tanto na formação de renda do trabalhador rural quanto na geração de empregos ao longo da sua cadeia produtiva, sendo que o a Microrregião Salinas e em especial o Municipio de Salinas, no Norte de Minas Gerais, se destaca por possuir praticamente todos os elos da cadeia produtiva<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (Vidal, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            A microrregião de Salinas é referenciada como tradicional produtora de cachaça de alambique. Conta com aproximadamente 150 produtores, que produziram cerca de 3 milhões de litros em 2013. No ano de 2014, encontram-se 28 alambiques e 52 marcas de cachaça associadas à Associação de Produtores de Cachaça de Alambique de Salinas (APACS), de acorco com Oliveira (2014). Nesta região existe uma condição de produção bem diversa da encontrada no Nordeste brasileiro, região também tradicional na produção da bebida, e no restante do Norte de Minas. O setor está em franco desenvolvimento, observando-se intenso processo de modernização das unidades produtivas e profissionalização dos produtores (Vidal, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            A política estadual de valorização do patrimônio valorizou a cachaça como símbolo cultural, decidindo implantar no município de Salinas o Museu da Cachaça, que contempla o universo da produção, distribuição e consumo da bebida, “em torno da qual se estabeleceram relações sociais e simbólicas de repercussão regional e nacional” (Musas, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            A maioria das regiões produtoras de cachaça do Nordeste e Norte do estado de Minas Gerais possui potencialidade para o desenvolvimento do turismo cultural, que se constitui numa alternativa de valorização do território e dos produtos dessas regiões que possuem engenhos seculares e importantes aspectos históricos relacionados à cana-de-açúcar e a sua transformação em cachaça (Vidal, 2008). A região de Salinas possui um forte potencial para a exploração do turismo como atividade complementar à produção da cachaça.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            O desenvolvimento turístico na região Norte de Minas se assenta nas festas, nas comemorações religiosas, folclóricas ou cívicas, no artesanato e nas cachaças, principalmente as produzidas em Salinas, que são comercializadas em todo o país. Destaca-se ainda a paisagem natural, onde estão localizados vários atrativos de interesse turístico, dispersos por toda a região. Merecem destaque os inúmeros bens espeleológicos, arqueológicos, paleontológicos e ecossistemas extremamente frágeis, que oferecem um segmento voltado para a observação e geração de conhecimentos científicos (Fundação João Pinheiro, 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            A região se destaca por um rico e variado acervo de bens culturais e naturais, tendo como principal elemento aglutinador sua identidade geográfica. Constitui-se, em síntese, de caminhos que cortam o sertão mineiro e que oferecem ao visitante, além de paisagens naturais e históricas, várias opções de lazer e divertimento, com grande potencial para o desenvolvimento de diferentes segmentos turísticos, até mesmo para o turismo de eventos e de negócios, dada a importância econômica da cidade polo regional, Montes Claros, e da crescente importância de Salinas, onde se realiza há mais de dez anos o Festival Mundial da Cachaça.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Entre os diversos municípios contemplado no Plano de desenvolvimento integrado do turismo sustentável para a região, denominado PDITS Caminhos de Minas, desenvolvido pela Fundação João Pinheiro em 2005, Salinas se destaca devido ao crescente comércio em torno da cachaça, por ter o projeto de um aeroporto regional, estar inserida nas ações da Secretaria Estadual de Cultura como polo cultural e por sua localização privilegiada, confirmada pelo desenvolvimento recente da oferta turística. Ainda pouco divulgadas, as peculiaridades históricas e culturais do Norte de Minas, principalmente seus hábitos e costumes, constituem elemento estratégico para o desenvolvimento turístico da região. Este fato é reforçado pela opinião de representantes dos municípios do Norte de Minas em reunião sobre o Plano Regional Estratégico Em Torno de Grandes Projetos Minerários no Norte de Minas, onde privilegiaram como aspecto a ser ressaltado na construção da estratégia turística, “o modo de vida dos habitantes locais : sua gente e saberes locais”(CEDEPLAR/UFMG, 2014).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Oferta e demanda turística no Norte de Minas</section>
        <paragraphe num="37">
            A região Norte de Minas é ciente de suas limitações ao desenvolvimento turístico regional, ressaltando a baixa capacidade institucional dos municípios quanto a : fragilidade nas ações de planejamento, execução, controle e avaliação de planos, programas e projetos ; fraca atuação quanto à aplicação de mecanismos de controle e fiscalização, notadamente nas áreas financeira e de vigilância sanitária ; baixa participação no controle urbanístico, na preservação ambiental e no desenvolvimento social econômico e fragilidade na política de desenvolvimento institucional das Prefeituras, principalmente com relação às políticas de pessoal. Além destes aspectos, ressaltam-se : mão de obra sem qualificação ; falta de consciência do potencial turístico da região ; baixa renda da população local ; falta de inventário turístico em alguns municípios ; conselho de turismo, quando existe, é inoperante ; falta de interesse do setor privado local ; falta de tombamento, a nível estadual e federal, de edificações/centro histórico e condições precárias do acesso viário entre os municípios da região e entre a capital do estado de Minas Gerais, Belo Horizonte e as centralidades regionais, Montes Claros e Salinas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            O Plano Regional Estratégico em Torno de Grandes Projetos Minerários no Norte de Minas selecionou uma serie de projetos nos segmentos de produtos turísticos, comercialização, fortalecimento institucional, infraestrura e temas ambientais, a serem implantados visando fortalecer o turismo na região. Os projetos previstos alcançaram um valor total de R$ 1,1 bilhão<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>, equivalente a US$ 490 milhões e sua possível implantação foi objeto de estudo visando prever os impactos econômicos derivados no tecido econômico regional, inclusive aumento no número de visitantes e receita turística consequente, estimada em R$ 287 milhões, o equivalente a US$ 126 milhões. Os resultados alcançados estão apresentados a continuação.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Com o intuito de analisar os impactos provenientes da implantação da atividade mineraria no Norte de Minas e as possibilidades do turismo como atividade econômica paralela foram realizadas simulações com modelos de equilíbrio geral<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> considerando cenários econômicos conforme mostrado no Quadro 1.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
             Verifica-se que os investimentos em mineração previstos são em volume muito maior que para o fortalecimento do turismo, entretanto, ambos têm o poder de impactar a economia regional. A região de Salinas é a mais beneficiada pelos investimentos em turismo. Além disso, observa-se que o poder do turismo na geração do PIB incremental relativo devido aos investimentos é maior que o da mineração, pois o turismo com quase 8 % dos investimentos da mineração gera o equivalente a 13 % de incremento do PIB.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Contextualização de Nord Pas de Calais e a realidade pós-mineração</section>
        <paragraphe num="41">
            De acordo com Gomes (2013), a região de Nord Pas de Calais passou por um processo de industrialização, com a difusão da indústria têxtil, cujo declínio ocorreu a partir de metade dos anos 1970. A exploração de carvão vegetal, através de minas subterrâneas, teve início em 1720, impulsionando a criação de vilas operárias para abrigar a mão-de-obra imigrante. Em comum, essas duas atividades foram inseridas em espaços agrícolas circundantes das cidades, modificaram a organização urbana inicial e o declínio de suas atividades causaram impactos sociais e urbanos na região.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            No final dos anos 1960 iniciou-se uma mudança na conjuntura econômica regional que provocou a recessão da atividade carbonífera e em 1968 a França decidiu programar o fechamento das minas mais deficitárias, tendo o último poço na região de Nord Pas de Calais encerrado sua atividade em 1990. Como consequências sócioeconômicas, vieram os altos índices de desemprego, baixa renda e dependência dos sistemas de redistribuição social, nível de educação baixo e falta de empreendedorismo, que dificultavam a implementação de novas oportunidades econômicas. Além disso, havia muitas áreas degradadas e poluídas, problemas ligados à questão da subsidência, como um forte desenvolvimento periurbano ameaçando as áreas naturais (Dhau-Decuypere. 2014).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            O patrimônio natural e industrial existente foram ponto de partida para a atração de novos atores que pudessem contribuir para a reconversão econômica e desenvolvimento regional, tendo como objetivos renovar a imagem das áreas em processo de requalificação e de revitalização do patrimônio, implantar equipamentos de alta visibilidade, promover o meio ambiente com uma trama verde e azul, e difundir comunicação e transmissão de conhecimento sobre o território mineiro.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            As ações que nortearam o processo de conversão do território de Nord Pas de Calais foram fruto de uma conjuntura política baseada no apoio do Estado e gerida por instituições locais autônomas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            De acordo com Dhau-Decuypere e Laborne (2013), em 1990, quando do encerramento da última mineração ainda em atividade, o Estado criou o EPF – Établishment Public Foncier, com o objetivo de implementar a política de conversão industrial da região de Nord Pas de Calais. « Sua missão inicial era lidar com o grande estoque de áreas degradadas deixadas pela indústria minerária, têxtil e siderúrgica. » (Dhau-Decuypere, Laborne, 2013). Inicialmente, essa missão estava estruturada em três eixos : o desenvolvimento da oferta de terrenos para habitação social e renovação urbana, a antecipação da mudança fundiária dos terrenos industriais, o apoio aos grandes projetos econômicos de interesse regional ou nacional e o desenvolvimento das tramas verde e azul. O EPF é dotado de autonomia financeira, cujos recursos podem ser oriundos do Estado, municípios, União Europeia, estabelecimentos públicos, empréstimos, remuneração pela prestação de serviços, produtos financeiros, produtos de seu patrimônio, provenientes da venda de mercadorias, bens móveis e imóveis e da taxa especial de equipamento. O EPF foi criado como uma autoridade capaz de fazer mediação e negociação entre interesses públicos e privados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Em 2000, foi criada pelo Estado e pela Região de Nord Pas de Calais, a Mission Bassin Minier para auxiliar os municípios na negociação com a Charbonage de France<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>, atuando como uma ferramenta de suporte técnico no desenvolvimento de planos diretores das tramas verde e azul, de programas de reabilitação de territórios, das reflexões sobre a integração urbana da filial do Museu do Louvre, em Lens<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>, de assistência jurídica aos municípios, além de ter liderado o processo de candidatura da região a patrimônio mundial da UNESCO, título alcançado em 2012. A Missão Bacia Mineira tornou-se instrumento essencial para a implementação de uma política de desenvolvimento e de ordenamento dedicada ao período pós-mineração, constituindo-se em um interveniente incontestável, tanto na assistência à implementação dos projetos, quanto na posição de mediadora ou facilitadora.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Considerações finais</section>
        <paragraphe num="47">
            A região Norte de Minas Gerais está prestes a receber empreendimentos mineradores que poderão mudar, em um futuro próximo, sua dinâmica econômica, social e urbana, com impactos não só nos municípios diretamente atingidos pela atividade, como na região como um todo. A previsão dos empreendimentos que serão implantados é de exploração por um curto período, de 20 a 25 anos. Portanto, é preciso implantar formas de internalizar os bônus advindos dessa atividade, especialmente os econômicos e, ao mesmo tempo, preparar a região para os impactos negativos, dentre os quais se destaca a desigualdade intermunicipal que poderá surgir, já que os repasses financeiros previstos serão destinados apenas aos municípios atingidos diretamente pela atividade, o êxodo rural, com transferência da mão de obra do campo para a atividade minerária, além da expansão urbana das cidades para abrigar essa mão de obra industrial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Por ser uma região tradicionalmente desarticulada, com os entes federativos, especialmente os municípios, agindo de forma independente e competitiva, pensar em formas de articulação e em uma maneira de mudança de paradigma é desafio a se vencer na busca por um entendimento de desenvolvimento regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            O Plano de Desenvolvimento Regional desenvolvido pelo CEDEPLAR/UFMG, ao apresentar propostas transversais de desenvolvimento, busca vencer alguns desses paradigmas ao incluir instrumentos a serem desenvolvidos em conjunto pelos entes federativos. Dentre essas propostas destaca-se o Consórcio Público de Desenvolvimento Regional, como condutor de processos de articulação, negociação e pactuação entre os representantes do poder executivo e os gestores das políticas públicas de cada consorciado, podendo servir à articulação de ativos à cooperação em projetos de abrangência regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            O turismo tem se apresentado com potencial para ponto de partida desse consórcio, já que foram identificados no Plano e em reuniões com os municípios, pontos de interesse comum que podem incentivar o diálogo, a troca de experiência e a definição em torno de atividades que podem ser desenvolvidas no território regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            <span lang="en" xml:lang="en">A cachaça tem se mostrado como âncora para o desenvolvimento do turismo. </span>Sendo produzida em toda a região Norte de Minas, foi na Microrregião Salinas e mais especificamente no Município de Salinas que a bebida alcançou reconhecimento nacional e internacional. A cachaça reveste-se de importância econômico-social na medida em que envolve um expressivo contingente de pessoas no processo produtivo, desde a produção da matéria-prima até a distribuição. Contudo, mesmo tratando-se de um produto ecologicamente adequado, manter-se no mercado torna-se uma difícil batalha diante dos entraves tributários e falta de apoio governamental tanto em investimentos financeiros quanto educacionais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            O Norte de Minas e a Região de Nord Pas de Calais, na França, vivem cronologias diferentes dos ciclos de desenvolvimento econômico, especialmente no que tange ao ciclo de exploração mineral, sendo o primeiro por começar e o segundo já encerrado. Entretanto, o caso francês serve de inspiração, especialmente no que tange à forma de organização política e institucional do território, com arranjos entre os entes federativos, associando o poder do Estado às entidades locais, ao mesmo tempo em que dota a região de autonomia, inclusive financeira.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Considerando o curto tempo de exploração minerária no Norte de Minas, a experiência francesa, pode auxiliar, inclusive nas ações do pós mina que precisam ser pensadas desde já nos Estudos de Impacto Ambiental e para criar em alternativas à atividade minerária, a serem desenvolvidas paralelas a ela, para que a região não sofra os impactos decorrentes de seu fechamento e não perca atividades que hoje são desenvolvidas e que caracterizam o território, como a agricultura. Dessa forma, assim como a implantação de investimentos em transporte que interligassem a região francesa ao contexto regional e internacional foram importantes para seu desenvolvimento, as mesmas ações podem ser pensadas ao Norte de Minas. Outras inspirações francesas que podem ser aplicadas no Norte de Minas são o papel fundiário no pré e no pós mina, a relação público-privado, o papel das autoridades públicas e a participação cidadã nos processos de planejamento.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Araújo F. A., 2013, Campo-cidade-região : transformações prováveis a partir da implantação de empreendimentos minerários no Norte de Minas Gerais. Dissertação de mestrado. NPGAU/UFMG</reference>
        <reference>CEDEPLAR/UFMG, 2014, Plano regional estratégico em torno de grandes projetos minerários no Norte de Minas. Belo Horizonte, no prelo</reference>
        <reference>Costa, J. B. A, 2002, Fronteira regional no Brasil : o entre-lugar da identidade e do território baianeiros em Minas Gerais. Sociedade e cultura, v. 5, n. 1, p. 53-64. Disponível em: &lt;http://www.revistas.ufg.br/index.php/fchf/article/view/554/475&gt;. Acesso em: 12 nov.2012.</reference>
        <reference>Dhau-Decuypere, Y ; Laborne, J., 2013, Debates EPF FEAM : reconversão de territórios e problemática fundiária em Minas Gerais e em Nord Pas de Calais. Documento introdutório</reference>
        <reference>Dhau-Decuypere, Y, 2014, A bacia mineira do Nord Pas de Calais. Apresentação cedida pelo autor. FACE/UFMG, 2014</reference>
        <reference>Domingues, E.P. ; Magalhães A. S. ; Faria, W. R., 2009, Infraestrutura, crescimento e desigualdade : uma projeção dos impactos dos investimentos do Programa de Aceleração do Crescimento (PAC) em Minas Gerais. “Revista Pesquisa e Planejamento Econômico”, Rio de Janeiro, v.39, n.1, p. 121-158</reference>
        <reference>Fundação João Pinheiro – Governo de Minas Gerais, 2005, Plano de desenvolvimento integrado do turismo sustentável : polo turístico Caminhos do Norte. Belo Horizonte</reference>
        <reference>GOMES, P. S., 2013, A regulação urbanística e ambiental no contexto metropolitano : reflexões a partir do Vetor Norte da metrópole belo-horizontina. Dissertação de mestrado. NPGAU/UFMG</reference>
        <reference>MUSAS, 2007, Revista Brasileira de Museus e Museologia, n. 3. Rio de Janeiro : Instituto do Patrimônio Histórico e Artístico Nacional, Departamento de Museus e Centros Culturais</reference>
        <reference>Nunes, L.S.G. ; Neta, M.R.O., 2010, Alambiques de cachaça em Minas Gerais : uma pesquisa exploratória. Cadernos da FUCAMP, n.10, v.12, p. 65-80</reference>
        <reference>Oliveira, F.M. ; Costa, S.M.A.L.,2014. Agricultura familiar no APL/Cachaça da região de Salinas : caso de sucesso da cachaça Terra de Ouro. Anais do VI Simpósio Reforma Agrária e Questões Rurais – NUPEDOR</reference>
        <reference>Sales, A.S. ; Silva, R.P., 2008, Agricultura, cachaça e turismo : sinônimos de crescimento do Estado da Bahia. Revista E.T.C., (5), 39-45. Salvador</reference>
        <reference>Secretaria De Estado De Turismo De Minas Gerais, 2011, Pesquisa de demanda – 2011. Região Norte. Belo Horizonte</reference>
        <reference>Vidal, M.F. ; Gonçalves, M.F., 2008, Produção de cachaça na área de jurisdição do BNB : mercado e estrutura da cadeia produtiva. Anais do XLVI Congresso da Sociedade Brasileira de Economia, Administração e Sociologia Rural. Rio Branco, Acre</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1"> Decreto-lei Nº 227, de 28 de fevereiro de 1967. Em revisão.</note>
        <note id="2"> Cadeia produtiva refere-se ao conjunto de atividades desempenhadas por uma organização desde as relações com os fornecedores, ciclo de produção e venda até a fase da distribuição final.</note>
        <note id="3"> Taxa de cambio em 30 de Julho de 2013 : US$1,00 equivale a R$ 2,27.</note>
        <note id="4"> Para mais detalhes sobre as simulações recomenda-se analisar o documento referente ao Plano Regional Estratégico em Torno de Grandes Projetos Minerários no Norte de Minas – Cedeplar/UFMG. Vale ressaltar que o modelo de equilibrio geral utilizado foi o IMAGEM-B, desenvolvido pelo Cedeplar/UFMG. Para maiores detalhes do modelo ver Domingues et al (2009).</note>
        <note id="5"> Charbonage de France é a empresa nacional de mineração desde a nacionalização da atividade em 1946, proprietária de grande parte dos terrenos minerados em Nord Pas de Calais.</note>
        <note id="6"> Dentro da estratégia de implantar equipamentos de grande visibilidade, o Louvre Lens foi inaugurado, sendo considerado uma « turbina para o desenvolvimento econômico e cultural da região. »</note>
    </notes>
</article>