<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_GSHFCMCBJMG_69-89_Sl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/738" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.738</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>6</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Scalise Horodyski" prenom="Graziela" email="grazitur@hotmail.com">
            <oeuvres>
                <publication id="en_GSHFCMCBJMG_69-75_Gl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/732" lang="en">Gastronomic Souvenirs as Travel Souvenirs: A Case Study in Curitiba, Brazil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Mestre em Turismo e Hotelaria pela UNIVALI. Professora do Departamento de Turismo da UEPG. Doutoranda em Geografia pela UFPR. E-mail : 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Cristina Manosso" prenom="Franciele" email="francimanosso@gmail.com">
            <oeuvres>
                <publication id="en_GSHFCMCBJMG_69-75_Gl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/732" lang="en">Gastronomic Souvenirs as Travel Souvenirs: A Case Study in Curitiba, Brazil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Bacharel em Turismo pela UFPR. E-mail : 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bizinelli" prenom="Camila" email="ca_bizinelli@hotmail.com">
            <oeuvres>
                <publication id="en_GSHFCMCBJMG_69-75_Gl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/732" lang="en">Gastronomic Souvenirs as Travel Souvenirs: A Case Study in Curitiba, Brazil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Bacharel em Turismo pela UFPR. E-mail : 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Manoel Gândara" prenom="José" email="jmggandara@yahoo.com.br">
            <oeuvres>
                <publication id="en_GSHFCMCBJMG_69-75_Gl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/732" lang="en">Gastronomic Souvenirs as Travel Souvenirs: A Case Study in Curitiba, Brazil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doutor em Turismo e Desenvolvimento Sustentável Universidad de Las Palmas de Gran Canaria ; Professor e Pesquisador do Departamento de Turismo e do Mestrado e Doutorado em Geografia e do Mestrado em Turismo da Universidade Federal do Paraná. E-mail : 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Souvenirs Gastronômicos como Lembranças de Viagem: um estudo de caso em Curitiba – Brasil</titre>
    <resume>
        O consumo de lembranças é uma das atividades realizadas pelos visitantes durante a experiência turística em determinada destinação. Dentre os diversos tipos de souvenirs ofertados ao redor do mundo, os alimentos e as bebidas se destacam por tratar-se de bens carregados de significados relacionados ao espaço geográfico e turístico, detendo atributos capazes de gerar sensações e prolongar a experiência da viagem. Além disso, proporcionam às pessoas que recebem esse tipo de lembrança, como um presente, uma parte da experiência vivenciada, a que denominamos de souvenir gastronômico. Uma variedade significativa de produtos pode ser considerada como souvenir gastronômico, contudo há cinco variáveis fundamentais para a compreensão de seu conceito, sendo estas : alimentos e bebidas ; identificação ; embalagem ; identidade ; transporte. Com esse pressuposto, o estudo objetivou identificar e analisar a oferta de souvenirs gastronômicos de Curitiba, destino turístico urbano localizado na região sul do Brasil. Sendo caracterizado como um estudo de caso de caráter empírico e exploratório, em que a investigação iniciou-se a partir de um levantamento bibliográfico, seguido de uma pesquisa de campo visando à identificação de alimentos e bebidas ofertados nos estabelecimentos de comercialização de souvenirs, através do recorte espacial delimitado pelo circuito viário da Linha Turismo, ônibus turístico da cidade. Como resultado, constatamos que a oferta de souvenirs gastronômicos em Curitiba é variada, porém sobressaem bolachas, chocolates, vinhos e cachaças, que estão relacionados com a identidade cultural de Curitiba e da região na qual a cidade está inserida.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            A experiência turística envolve uma série de atividades que geram sensações e emoções diversas às pessoas, desde a expectativa da escolha de um destino e o usufruto da viagem, até o retorno ao local de origem e a recordação das experiências vivenciadas. Uma das atividades que frequentemente compõe a experiência da visitação é a procura e aquisição de lembranças do espaço turístico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Souvenirs são objetos que materializam e prolongam a experiência de uma viagem, pois carregam significados diversos para os turistas que os consomem, relacionados à identidade cultural do destino turístico ou algum aspecto referente à percepção do turista com relação às visitas realizadas durante a sua experiência de visitação. Nesse sentido, os produtos alimentares e as bebidas que podem ser adquiridos em um determinado destino podem ser considerados como lembranças, e incluídos na categoria de souvenir gastronômico, objeto da presente discussão.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Dada a necessidade de se compreender a importância deste tipo de produto para os destinos turísticos, foi realizada uma pesquisa de campo na cidade de Curitiba, capital do estado do Paraná, no sul do Brasil, com o objetivo de identificar e analisar os souvenirs gastronômicos ofertados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Para este trabalho foram propostos cinco elementos-chave, sendo estes orientadores do levantamento de dados e posterior análise, a citar : alimentos e bebidas ; identificação ; identidade ; embalagem ; transporte. Considerando estes elementos, este estudo parte da seguinte problemática : os souvenirs gastronômicos de Curitiba contemplam as características adequadas à sua comercialização ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Para a realização da pesquisa de campo, foi definido um recorte espacial delimitado pelo circuito da Linha Turismo, um serviço de transporte coletivo que abrange vinte e quatro pontos de parada, contemplando os principais atrativos turísticos do município. Assim, se pode identificar e analisar in loco a oferta de alimentos e bebidas nos estabelecimentos de comercialização de souvenirs localizados dentro e no entorno próximo destes atrativos. A partir disso, constatou-se que dos vinte e quatro pontos de parada da Linha Turismo quatorze apresentaram oferta de souvenirs gastronômicos, com características variadas, cujas peculiaridades possibilitaram a realização de uma análise que versa sobre as experiências turísticas e questões de identidade cultural deste espaço geográfico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Desta forma, este artigo se inicia com uma discussão teórica acerca do conceito de souvenir, direcionando-se para um aprofundamento sobre os souvenirs gastronômicos e as questões que envolvem esta discussão, sob uma abordagem da geografia, do marketing e do turismo. Em seguida, se apresenta o destino turístico em questão, bem como se localiza espacialmente o município e o recorte espacial adotado para esta pesquisa em particular. No tópico dedicado a metodologia, se explicam detalhadamente os critérios para a identificação e análise do objeto de pesquisa, os souvenirs gastronômicos. Finalmente, são apresentadas as análises dos resultados, direcionando para novas investigações sobre a temática.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Os souvenirs gastronômicos</section>
        <paragraphe num="7">
            Neste tópico abordaremos o conceito de souvenir, os produtos alimentícios como souvenirs, e os itens necessários para a caracterização do souvenir gastronômico, a citar : identificação, embalagem, transporte e identidade.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">O conceito de souvenir</section>
        <paragraphe num="8">
            Presente em grande parte dos destinos turísticos ao redor do mundo, o mercado de souvenirs abrange uma relevante variedade de itens relacionados diretamente com o espaço geográfico onde é ofertado, ou muitas vezes, oriundos de outras regiões e até mesmo países, mas que, por razões diversas, atraem a atenção do turista, que os adquire. Alimentos e bebidas são comumente ofertados e consumidos como lembranças dos destinos turísticos, abrindo diversas possibilidades de discussão a respeito do conceito de souvenir gastronômico sob o aspecto da experiência turística (demanda) e a identidade local (oferta). Contudo, considera-se fundamental iniciar a discussão com o conceito de souvenir.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Apesar de seu caráter banal, conforme apontam diversos autores (Zulaikha e Brereton, 2011 ; Nyffenegger, 2010 ; Machado and Siqueira, 2008 ; Gordon, 1986), o souvenir é um objeto dotado de inúmeros significados relacionados à identidade e a imagem turística de um determinado destino, cuja escolha para o consumo ocorre, muitas vezes, pela percepção que o turista possui de um determinado atrativo ou espaço geográfico, bem como as experiências turísticas vivenciadas em uma viagem (Machado e Siqueira, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Neste contexto, verificou-se que os estudos sobre o universo do souvenir envolvem diversas abordagens, as quais se destacam pelos aspectos relacionados à identidade sociocultural destes produtos (Shen, 2011 ; Nunes, 2008 ; Reis, 2008 ; Machado e Siqueira, 2008 ; Peach, 2007 ; Medeiros e Castro, 2007 ; Horodyski, 2006 ; Norrild, 2004 ; Ruschmann, 1999), a representação dos mesmos dentro do espaço geográfico (Swanson, 2004), a relação da oferta de souvenirs com o marketing (Wicks et al, 2004 ; Schlütter, 1998), motivações para o consumo (Swanson e Horridge, 2004 ; Oh et al, 2004 ; Kim e Littrell, 1999), a categorização dos souvenirs (Gordon, 1986) e a relação experiencial com este tipo de produto (Chunxiao e Tingyue, 2010 ; Mitchell e Orwig, 2002 ; WANG, 1999 ; Love e Sheldon, 1998).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            A partir das pesquisas realizadas pelos referidos autores, é possível afirmar que o souvenir é um objeto capaz de ‘materializar’ a experiência da visitação e prolongar as sensações vividas pelas pessoas após o retorno de suas viagens turísticas. Dada a abrangência do conceito de souvenir, considerando a grande quantidade de itens que compõe este mercado, Gordon (1986) propôs uma categorização, a partir de características objetivas, representadas na figura a seguir :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Observando-se a figura anterior, percebe-se que diversos objetos são comercializados para turistas como lembranças do espaço visitado, abrindo inúmeras possibilidades de discussão em torno de um produto, que a princípio é limitado aos artigos com a inscrição ‘lembrança de’, mas que consistem em uma significativa “indústria de recordações” (Schlüter, 1998), com objetos produzidos, ou não, com fins de comercialização turística e que, além do impacto econômico evidente, merecem ser estudados a partir de seus significados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Neste sentido, Love e Sheldon (1998) verificam que existe uma distinção entre turistas experientes e pouco experientes em viagens ao que concerne à relação de consumo de souvenirs. Os primeiros se preocupam em viver experiências autênticas e durante esses momentos adquirem um determinado produto, que muitas vezes não é comercializado em uma loja ou feira de souvenirs, e que pode nem ter sido produzido para este fim (Love e Sheldon, 1998).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Analisando às tipologias de Gordon (1986), pode-se supor que estes turistas costumam comprar aqueles objetos inseridos na categoria de ‘produtos locais’. Por outro lado, turistas com menor experiência em viagens buscam principalmente artigos com a marca do destino visitado, cuja preocupação é a comprovação de que a visita foi realizada. Neste sentido, o consumo pode estar ligado ao objeto em si, e não aos seus significados, podendo-se citar os produtos pictóricos, as réplicas e ícones, além dos produtos com marca e os objetos ‘peace of the rock’ (Gordon, 1986 ; Love e Sheldon, 1998).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            A partir do enfoque da oferta (Gordon, 1986) e da demanda (Love e Sheldon, 1998) foi possível compreender a abrangência dos objetos que compõe o conceito de souvenir, bem como as características prováveis dos consumidores dos produtos inseridos nas variáveis apresentadas. Uma destas variáveis, inserida na categoria de ‘Produtos Locais’ (Gordon, 1986) está a dos produtos alimentícios, que será discutida no tópico a seguir.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Os produtos alimentícios como souvenir</section>
        <paragraphe num="16">
            O termo ‘souvenir gastronômico’, adotado para o presente estudo, foi proposto a partir da expressão ‘food souvenir’, utilizada por diversos pesquisadores como Lee e Huang (2008) ; Morgan e Pritchard (2005), Swanson (2004) ; Norrild (2004) ; Mitchell e Orwig (2002), Kim e Littrell (2001). Sob a mesma vertente, alguns autores que tratam do tema também utilizam a expressão ‘local food’ para alimentos e bebidas produzidas na região onde são ofertados como lembranças dos destinos turísticos (Shen, 2011 ; Swanson e Horridge, 2004 ; Norrild, 2004 ; Lehto, Cai, O’Leary e Huan, 2004 ; Swanson, 2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Sendo assim, esta pesquisa parte da concepção de que o souvenir gastronômico é um produto derivado de alimentos ou bebidas, com identidade diferenciadora, identificação da origem, embalagem adequada e transporte facilitado ; que seja capaz tanto de materializar a experiência da visitação e prolongar as sensações vividas pelas pessoas após o retorno de suas viagens turísticas quanto permita compartilhar lembranças com outras pessoas e motivar novas viagens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Isso não significa, porém, que todos os consumidores de souvenir gastronômico sejam motivados pela gastronomia local, tampouco pelos aspectos culturais que envolvem este setor, afinal, existem consumidores de souvenir que desejam produtos motivados pela marca do destino, ou outros fatores já discutidos por Gordon (1986) e o alimento ou bebida seriam apenas itens que comprovam a viagem realizada. Por isso, Shen (2011) classifica os consumidores de souvenirs como culturais e comerciais, considerando que parte dos turistas entende e valoriza a cultura local, mas nem todos tem a mesma preocupação (Love e Sheldon, 1998), portanto o consumo de produtos alheios à identidade local não pode ser considerado uma atitude negativa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Nesse sentido, entende-se que a análise do conceito de souvenir gastronômico não pode limitar-se a questões de autenticidade, pois a variedade de produtos existentes no mercado de souvenirs evidencia que os turistas possuem anseios diversos em relação às lembranças que desejam levar dos destinos visitados, possivelmente relacionados à sua própria experiência turística, que abrange as expectativas da viagem, a experimentação de um determinado espaço geográfico, o retorno para casa e as lembranças do destino visitado (Garcia-Mas e Garcia-Mas, 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Considerando estas questões, entende-se que o estudo do souvenir gastronômico deve considerar cinco elementos que compõe as suas características principais, tendo por base aspectos da oferta (Gordon, 1986) e da demanda (Love e Sheldon, 1998), bem como as contribuições conceituais dos diversos autores que tratam da temática (Shen, 2011 ; Lee e Huang, 2008 ; Morgan e Pritchard, 2005 ; Swanson e Horridge, 2004 ; Lehto, Cai, O’Leary e Huan, 2004 ; Swanson, 2004 ; Norrild, 2004 ; Mitchell e Orwig, 2002 ; Kim e Littrell, 2001, 2001), a citar : Alimentos e Bebidas ; Identificação ; Embalagem ; Identidade ; Transporte, conforme a figura a seguir :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            É essencial destacar que os cinco elementos apresentados na figura anterior contribuem para o entendimento e análise do souvenir gastronômico, porém, não são necessariamente interdependentes, conforme as diferentes características dos souvenirs e de seus consumidores (Love e Sheldon, 1998 ; Gordon, 1986). Para se discutir estas questões é necessário compreender cada elemento proposto. A seguir, serão abordadas as variáveis denominadas : identificação, embalagem, transporte e identidade. A variável alimentos e bebidas será tratada posteriormente através da pesquisa empírica, possibilitando analisar a relação entre as questões conceituais com a realidade do mercado de souvenirs gastronômicos em Curitiba.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Identificação</section>
        <paragraphe num="22">
            A variável ‘identificação’ refere-se ao rótulo e a marca de alimentos e bebidas, que transmitem informações diversas e que possibilitam identificar o produto à imagem turística e territorial do destino onde o mesmo é ofertado como um souvenir.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            A imagem de um destino turístico é a soma do produto global ofertado, mais o conjunto de ações comunicativas. Essa imagem é percebida pelos turistas, conforme as informações recebidas e as experiências vividas em um determinado destino turístico (Gândara,, 2008), que consiste no conjunto de conhecimentos adquiridos durante a viagem, bem como impressões e sensações particulares sobre o lugar (Schlütter, 1998 ; Ejarque, 2005). A comunicação em destinos turísticos é uma prática organizada e conjunta de construção de uma identidade própria, projetando a imagem de um destino turístico, bem como transmitindo as experiências que envolvem a oferta turística como um elemento de diferenciação (Valls, 2004 ; Bigné, Font, Andreu, 2000). Uma das formas de se ‘materializar’ a imagem turística para a demanda é a comunicação através da marca (Azeglio, 2005), que pode estar associada ao souvenir gastronómico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            O souvenir, neste sentido, pode funcionar como um canal de comunicação, e os alimentos e as bebidas, especialmente, reforçam a marca através das sensações provocadas depois da viagem, tanto pelo que oferecem ao paladar, como pelos significados diversos que carrega (Gândara, Gimenes e Mascarenhas, 2009). Tais significados estão ligados à identidade do produto (que será tratado adiante) e às informações transmitidas pelo seu rótulo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="en" xml:lang="en">O papel do rótulo é fornecer informações que permitam ao consumidor escolher um determinado produto, bem como prepará-lo e conservá-lo de maneira adequada (Machado, Santos, Albinati and Santos, 2006). Os autores salientam que, no Brasil, as informações corretas sobre alimentos e bebidas nos rótulos são regidas conforme o Código de Defesa do Consumidor (1990), que orienta o acesso às informações sobre conteúdo líquido, identificação de origem, lote, prazo de validade, instruções sobre preparo e uso, razão social do produtor e dados do importador, quando necessário.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="en" xml:lang="en">No caso do souvenir gastronômico, considera-se fundamental o cumprimento das normas de cada país sobre as informações necessárias aos consumidores de alimentos e bebidas. Contudo, acredita-se que os turistas desejam, além das informações básicas sobre o alimento ou bebida, uma comunicação adequada para a identificação do espaço geográfico onde o produto é produzido e comercializado. O nome do destino pode ser considerado uma marca turística relevante, bem como, outras formas de representação simbólica (Rabassa, 2012 ; Fandinõ e Xaime, 2002), que, quando presentes no rótulo, podem agregar valor ao produto. Com base em Guadalupe (2000) acredita-se que tais informações podem contribuir com a formação da identidade do alimento ou bebida, diferenciando-o no mercado.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="en" xml:lang="en">Umas das estratégias utilizadas para diferenciar alimentos e bebidas no mercado é a Identificação de Origem Controlada (Souza, 2006 ; Ribeiro, Matos e Fernandes, 2008 ; Cabrales e Gonzalez, 1974) and Protected Luna, Giesbrecht e Lima, 2007). </span>Trata-se de uma iniciativa que teve início entre produtores rurais europeus, e expandiu-se em todo o mundo como forma de valorizar a qualidade da produção de um determinado território, através da identificação da origem, que possibilita a valorização do espaço geográfico onde existe a produção e o saber-fazer de uma comunidade, protegendo a paisagem natural e cultural. Dentre diversos exemplos, pode-se citar o Vinho Champagne e Bordeaux (França) e o Café (Colômbia).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Nos casos citados e tantos outros existentes, a comunicação integrada (Valls, 2004 ; Bigné, Font, and Andreu, 2000) entre território e produtores proporciona o desejo de consumo destes bens, consumidos muitas vezes como souvenirs por turistas que visitam regiões produtoras de artigos com identificação de origem, que dá ao destino turístico sua identidade, em muitos casos. Da mesma forma, os produtos divulgam a região e a identidade cultural do território em que está inserido através da comunicação do rótulo e as informações ali contidas podem ser um fator decisivo para a aquisição de um produto (Guadalupe, 2000).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Embalagem</section>
        <paragraphe num="29">
            Na perspectiva do marketing, a embalagem de um produto consiste em um mecanismo de comunicação. Neste tópico, propõem-se a abordar a embalagem pelas suas funções essenciais, que dizem respeito a sua função básica de embalar e/ou agrupar produtos, bem como, facilitar o transporte, protegendo a integridade dos mesmos (Pereira, 2006 ; Guadalupe, 2000).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Kotler (1998) afirma que a embalagem é um conjunto de design e fabricação de um recipiente ou envoltório para um produto, cujas principais finalidades resumem-se em consumo (venda ou apresentação), distribuição física, transporte, exportação e armazenagem. Além disso, o autor acredita que a embalagem tem se tornado uma potente ferramenta de marketing e que, se for bem projetada, pode criar valor de conveniência para o consumidor e valor promocional ao fabricante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="en" xml:lang="en">Faria e Souza (2008) destacam a necessidade de planejamento de custos em torno das embalagens considerando as necessidades do consumidor e o preço final do produto. Em geral, as embalagens são produzidas com vidro, papel, plástico, metal, madeira e tecidos, e a postura socioambiental em relação ao uso de embalagens vem sendo uma preocupação entre os consumidores. Por isso, os autores orientam quanto o desenvolvimento de tecnologias para o fornecimento de embalagens sócio e ambientalmente adequadas, inclusive como forma de comunicar uma imagem positiva sobre o produto embalado.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            No caso do souvenir gastronômico é relevante destacar que o seu consumidor necessita de embalagens que garantam a proteção de alimentos e bebidas nos deslocamentos das viagens em diferentes meios de transporte, principalmente quando estes produtos devem ser despachados como bagagem pelas companhias aéreas. Assim como resistentes, as embalagens devem ser fáceis de transportar, serem o mais leve e ocuparem o menor espaço possível. A variedade de tamanhos das embalagens encontradas nas lojas para comercializar as Tortas de Santiago da Galícia e as Ensaimadas de Maiorca são exemplos. Além disso, cabe aos produtores de souvenirs gastronômicos fornecerem embalagens extras, quando necessário, e esteticamente atraentes, considerando que muitos destes produtos serão ofertados como presentes quando chegarem à cidade de origem do turista (Hjalager, Corigliano, 2000).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Transporte</section>
        <paragraphe num="33">
            O souvenir gastronômico é um produto normalmente transportado em viagens, o que envolve o deslocamento de alimentos e bebidas entre regiões e países. Para este estudo serão abordadas as normas e legislações brasileiras, entendendo que existem normas específicas para a entrada de alimentos e bebidas em cada país (Hjalager, Corigliano, 2000). No Brasil, a principal responsável pelas normas que regulam a entrada e a saída de alimentos e bebidas é a Agência Nacional de Vigilância Sanitária (ANVISA), sendo apoiada pelo Serviço de Vigilância Agropecuária Internacional (VIGIAGRO), responsável pela inspeção das bagagens dos passageiros que entram no país (ANVISA, 2012), sendo que os decretos para tal é : a Portaria SVS/MS nº326, de 30 de julho de 1997, juntamente com a Resolução ANVISA nº275, de 21 de outubro de 2002.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Com base nestes organismos, os alimentos e bebidas restritos à entrada no país, sem uma certificação sanitária são : frutas e hortaliças frescas ; sementes ; carne de qualquer espécie animal, in natura ou industrializada (embutidos, presunto, salgados e enlatados) ; leite e produtos lácteos ; produtos apícolas (mel, cera, própolis) ; ovos e derivados ; pescados e derivados ; estes produtos devem ser fiscalizados, pois requerem condições de armazenamento especiais para que se evitem riscos à saúde (ANAC, 2012), devido principalmente o perigo iminente de proliferação de bactérias, fungos e vírus que causam danos à saúde da população (ANFFA SINDICAL, 2012). Nesses casos, a Agência Nacional da Aviação Civil (ANAC) sugere que se adquiram os produtos importados dessa natureza em free shops do país de origem do turista, para que não ocorra contaminação desses produtos. Caso haja necessidade de trazer a mercadoria, é imprescindível a apresentação das certificações de importação e sanitária (ANAC, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Existem produtos alimentícios liberados de origem vegetal com um grau de processamento maior, tais como : óleos, álcoois, frutos em calda, chocolate, café torrado e moído, gomas açucaradas, sucos, corantes, frutas e hortaliças pré-cozidas, vinagre, picles, vegetais em conserva, arroz, farinha e erva-mate industrializada (ANAC, 2012). Em relação, as bebidas alcoólicas devem-se destacar os vinhos, que tem o limite de 12 garrafas de uma mesma marca ou 18 garrafas quando estas são de fabricantes distintos, sendo que as bebidas só podem viajar como bagagem despachada. Os produtos perecíveis devem ser acomodados em embalagem à prova de vazamentos, de abertura acidental ou de mau cheiro, sendo que não devem pesar mais de cinco quilos (BRASIL, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Cabe destacar que a Vigilância Sanitária e o Ministério da Saúde decretam, por meio do Número 26.048/86 : não é permitido transportar, conjuntamente, com os alimentos, pessoas e animais ; no transporte de alimentos, deve constar nos lado direito e esquerdo, de forma visível, dentro de um retângulo de 30 cm de altura por 60 cm de comprimento, as palavras “Transporte de Alimentos, nome, endereço e telefone da empresa. Produto Perecível (quando for o caso)” ; os materiais utilizados para a proteção e fixação dos alimentos (cordas, encerados, plásticos e outros) não devem constituir fonte de contaminação ou dano para o produto ; a carga e/ou descarga não devem apresentar riscos de contaminação ou dano para o produto ; não é permitido o transporte concomitante de matéria prima ou produtos alimentícios crus com alimentos prontos para o consumo ; não é permitido o transporte concomitante de dois ou mais produtos alimentícios, se um deles apresentar risco de contaminação para os demais (PORTARIA N. CVS – 15, 1991). Deve-se destacar que os aspectos salientados nesse tópico dizem respeito ao Brasil, sendo que em outros países há apenas algumas pequenas diferenças quanto às leis de transporte de alimentos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Hjalager e Corigliano (2000) salientam que as políticas dos alimentos podem determinar o papel da alimentação na atividade turística, principalmente, quando se discute o transporte do souvenir gastronômico, pois devido às restrições existentes alguns alimentos, muitas vezes considerados ‘símbolos’ culturais dos destinos e, que podem ser trabalhados como souvenirs gastronômicos, sendo os quais : o Presunto de Parma (Itália), Pata Negra (Espanha), entre outros, desse modo, tanto os países de origem do souvenir quanto os turistas que o consomem devem estar atentos a essas questões, para que haja um consenso para o transporte desses produtos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Identidade</section>
        <paragraphe num="38">
            Para Hjalager e Corigliano (2000) a comida é um fator importante pra imagem dos destinos e está se tornando cada vez mais um produto turístico. Pode-se dizer que as identidades se caracterizam por evocarem uma procedência que reside em um passado histórico com o qual elas continuariam a manter certa correspondência. E neste sentido, a identificação é estabelecida a partir do reconhecimento de alguma origem comum, ou de características que são compartilhadas com outros grupos ou pessoas, ou ainda a partir de um mesmo ideal (Hall, 2000). Discussões acerca da identidade sociocultural dos souvenirs são abordadas por Shen (2011) ; Nunes (2008) ; Reis (2008) ; Machado e Siqueira (2008) ; Peach (2007) ; Medeiros e Castro (2007) ; Horodyski (2006) ; Norrild (2004) ; Ruschmann (1999).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Pollak (1992) entende a construção da identidade como um fenômeno que se produz em referência aos ‘outros’, aos critérios de aceitabilidade, de admissibilidade, de credibilidade e que se faz por meio da negociação direta com os ‘outros’, convergindo com Cuche (2002) que trata da identidade como uma construção elaborada em uma relação que opõe grupos aos outros com os quais se está em contato, gerando contrassensos simbólicos, nos quais se baseiam normas de vinculação, precisamente conscientes por parte dos indivíduos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Logo, pode-se dizer que o próprio conceito de identidade implica na distinção dos princípios, valores e traços que a marcam perante outras culturas, povos ou comunidades (Santod, 2004). Além disso, cabe afirmar que a identidade relaciona-se, em sua essência, a um sentimento de pertencimento, mais do que “ser”, trata-se de “sentir-se como” (Cuche, 2002). Nesta perspectiva, se o identificar significa diferenciar, através da imputação de uma identidade característica a alguém, a identificação alude à ação em que alguém se torna semelhante e díspar a outro através de comparações. Sobre esta questão, Haesbaert (1999) afirma que na esfera humano-social identificar é sempre identificar-se ; isto é, um processo reflexivo e, portanto, um processo de identificar-se com ; um processo relacional, dialógico, implantado numa relação social.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Considera-se importante analisar o sentido de identidade a partir de um ponto de vista geográfico. De acordo com Knafou et al (2008), a abordagem geográfica é relevante para o desenvolvimento dos indivíduos, sendo uma dimensão essencial nas sociedades humanas. Além disso, a identidade pode ser considerada um conceito estratégico, como indica Hall (2002), e pode ser categoricamente estabelecida a partir dos territórios, como sugere Haesbaert (2002), sendo, então, preciso estimar ainda mais a dimensão espacial, com vistas ao pleno reconhecimento das diferenças e identidades.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Neste contexto, pode-se considerar que a identidade territorial está alicerçada na valorização emblemática do território pelos indivíduos, já que qualquer território é um espaço vital, uma área de identidade e de apego e um espaço onde valores são representados e comunicados (Tuan, 1990 ; Anton Clavé, 2010). Sobre essa questão, Haesbaert (1999), afirma que toda identidade territorial, acaba por ser fruto de uma identidade social determinada essencialmente por meio do território. O que, por conseguinte, acaba expondo a identidade territorial como um produto social da territorialização das ações cotidianas ocorridas no território (Bonnemaison, 2002). Sendo que, esse último, seria o sustentáculo e o fruto das atuações dos agentes sociais, que, no procedimento de assimilação espacial, determinam significados atrelados à identidade, cujos limites obedecem aos do território (Haesbaert, 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            A partir desta visão, vale ressaltar que a construção de identidades pode se dar em distintas ‘escalas’ geográficas, desde a local, regional, nacional, até a global (Azevedo, 2011). Em muitos casos, pode haver a ocorrência da apropriação de identidades nos diferentes âmbitos geográficos ao se referir ao processo de construção da identidade nacional (Dutra, 2004). No caso brasileiro, que se destaca, nomeadamente, pelo fenômeno de apropriação de manifestações culturais específicas a certos grupos sociais, por parte do resto da sociedade e, desta forma, ocorre sua transformação em símbolos nacionais, como são os casos da feijoada e do churrasco, dentre outros. A tequila (México) e Cachaça (Brasil) podem ser exemplos de souvenirs gastronômicos relacionados à identidade. A partir do tópico seguinte, serão abordados os aspectos da identidade de Curitiba, através da pesquisa empírica desenvolvida.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Caracterização do Destino Turístico Curitiba</section>
        <paragraphe num="44">
            Curitiba, capital do estado do Paraná, é um destino turístico urbano, pertencente à Região Turística Rotas do Pinhão – Curitiba e Cidade Metropolitana (MTUR, 2012 ; SETU, 2012). Possui 1.751.907 habitantes e compõe a Região Metropolitana de Curitiba, com vinte e seis municípios e com uma população de 3.223.836 pessoas (IBGE, 2010). Em 2010, recebeu o valor estimado de 3.410.219 turistas (IMT, 2011) que gastaram na cidade, em média, 91,15 dólares por dia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            De acordo com estudo do Instituto Municipal de Turismo (2010), a demanda turística de Curitiba provém, em primeiro lugar, do próprio estado (36,8 %), em seguida, da região sudeste do Brasil (32,8 %) e em terceiro lugar, da região suldo pais (18,5 %). As principais motivações identificadas para visitar a cidade são ‘lazer, recreação e descanso’ (36,0 %), ‘negócios e motivos profissionais’ (26,3 %) e ‘visita a parentes e amigos’ (23,5 %).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            A imagem da cidade está relacionada ao seu planejamento urbano, que a torna peculiar e atrativa em diversos aspectos, principalmente no que se refere ao transporte coletivo e à presença de trinta e oito áreas verdes, dentre as quais parques, jardins, e bosques, considerados os atrativos turísticos mais expressivos para seus visitantes. Além disso, outro aspecto de relevância da cidade é a sua formação histórica e cultural, fortemente marcada pela presença de diversas etnias que influenciam e assinalam a sua paisagem urbana, tornando-a ainda mais atrativa. (Ribeiro e Silveira 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Ainda ao que se refere ao apelo turístico da cidade, cabe citar que a partir dos anos 90, a gestão municipal de Curitiba tem desenvolvido diversos projetos destinados ao transporte turístico que circula entre os principais atrativos da cidade. <span lang="en" xml:lang="en">Verificam-se distintas propostas de roteiros ao longo dos anos, bem como diversas melhorias e aprimoramentos nos ônibus utilizados (Silva, 2012 ; Hildebrand, Graça, and Milano, 2001 ; Hardt and Hardt, 2010 ; Gândara, Albach, and Vieira, 2008 ; Custódio, 2006 ; Kaick, Hardt and Oba, 2006).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            <span lang="en" xml:lang="en">O modelo atual de transporte turístico, denomina-se Linha Turismo, e é gerido pela URBS – Urbanização de Curitiba S.A. (URBS, 2011). O veículo utilizado é um ônibus modelo double decker (dois andares), com informações trilíngues, e desde 2008, contempla vinte e quatro atrativos, cada qual com um ponto de parada, realizando um percurso de 45 quilômetros.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            <span lang="en" xml:lang="en">Sendo assim, o roteiro da Linha Turismo proporciona ao visitante um circuito para ser realizado em um dia, porém orienta o passageiro quanto aos passeios que podem ser realizados nos outros dias de estadia, considerando que o bilhete possibilita um embarque e quatro reembarques (URBS, 2012), cujos pontos de parada são definidos pelo passageiro conforme seus interesses e preferências individuais.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            <span lang="en" xml:lang="en">A abrangência e a diversidade de atrativos que compõe este roteiro favorece o atendimento satisfatório de diversos segmentos de turistas e a implantação de um sistema de transporte turístico, integrado a diversos atrativos, estimulando a visitação, aumentando a circulação de turistas nestes espaços, conforme pode ser visualizado no mapa a seguir :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            O Mapa 01 localiza o comércio de souvenir da cidade de Curitiba, a partir dos atrativos existentes na Linha Turismo, para que desse modo, possa-se observar de que maneira os mesmos interagem com a atividade turística presente no destino. O próximo tópico abordará a metodologia de pesquisa utilizada para a construção deste estudo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Metodologia de Pesquisa</section>
        <paragraphe num="52">
            Para realizar uma discussão sobre souvenirs gastronômicos, esta pesquisa se desenvolveu a partir de um estudo de caso no município de Curitiba, estado do Paraná – sul do Brasil, com o objetivo de identificar e analisar a oferta de alimentos e bebidas comercializados em estabelecimentos de venda de souvenirs neste destino turístico. Como forma de operacionalizar a pesquisa de campo, foi realizado um recorte espacial delimitado pelo Circuito da Linha Turismo, ônibus turístico de Curitiba, que contempla vinte e quatro pontos de parada, que abrangem os principais atrativos turísticos da cidade.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Foram pesquisados todos os pontos de parada da linha, verificando-se os estabelecimentos de comercialização de souvenirs, que poderiam ser lojas e feiras livres, desde que localizados dentro do atrativo ou ao seu entorno, em uma distância possível de ser percorrida no período de trinta minutos, tempo disponível para o próximo embarque no ônibus em direção a outro ponto de parada. Como fatores determinantes para a definição do estabelecimento comercial a ser pesquisado, a pesquisa teve como critério que deveriam ser verificados na placa ou na vitrine das lojas, ou em alguma forma de sinalização das barracas os termos : souvenir, lembrança, artesanato, produtos típicos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            A partir desta identificação, foram levantados todos os produtos relacionados a alimentos e bebidas ofertados nos estabelecimentos comerciais estabelecidos para a pesquisa, categorizando os mesmos de acordo com : tipo de produto, identificação, embalagem, identidade e transporte. Os resultados desta pesquisa foram analisados e validados por emparelhamento com estudos e discussões anteriores, relacionadas a este tema.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Resultados</section>
        <paragraphe num="55">
            A partir do levantamento de dados, foi organizado o quadro a seguir, com todos os itens do setor de alimentos e bebidas identificados nos estabelecimentos comerciais de souvenir, sendo que os mesmos estão concentrados pelos pontos de parada da Linha Turismo. Dos vinte e quatro pontos pesquisados, quatorze apresentaram a oferta de souvenir gastronômico, conforme pode ser observado no quadro 04 a seguir :
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Análise e Validação dos Resultados</section>
        <paragraphe num="56">
            A pesquisa de campo se mostrou pertinente para a compreensão da oferta de souvenirs gastronômicos em Curitiba, e considera-se ampla a variedade de itens, conforme se pôde verificar no quadro 04. A partir de uma análise empírica e teórica, serão realizadas algumas discussões sobre o que foi levantado durante a investigação, com suporte teórico dos autores que embasaram o marco teórico do presente estudo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            Sendo assim, verificou-se que existem diversos produtos, dentre alimentos e bebidas, que se inserem no grupo dos souvenirs com marca (Gordon, 1986), especialmente os chocolates, de diversas fábricas locais, com formas relacionadas à símbolos da identidade cultural de Curitiba (Pollak,1992 ; Cuche, 2002), como o pinhão (fruto da araucária, árvore característica do estado do Paraná), bem como figuras atribuídas aos principais patrimônios histórico e culturais do município. Também se identificou barras de chocolate com o nome da cidade em destaque no produto, pelos quais se verifica a importância do nome no souvenir para determinados tipos de turista (Rabassa, 2012 ; Fandinõ e Xaime, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Os chocolates produzidos especificamente para serem ofertados aos turistas de Curitiba são ofertados em vários pontos, tais como a Ópera de Arame, Santa Felicidade, Setor Histórico e Mercado Municipal. Neste último atrativo, salientam-se que existe uma ampla oferta de produtos como hortaliças, frutas, legumes, grãos, produtos de origem animal, flores, doces cristalizados, dentre outros. Dada a dimensão do mercado, os critérios nestes estabelecimentos se mantiveram conforme a metodologia, que orienta quanto a apresentação de lojas e barracas com informações sobre a oferta de souvenirs. Por isso, para o levantamento adequado à metodologia, foram elencados apenas os chocolates com a marca de Curitiba de duas lojas distintas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Neste grupo ainda encontram-se vinhos, cervejas e licores que apresentam em destaque no rótulo o nome da cidade (Rabassa, 2012 ; Fandinõ e Xaime, 2002), bem como o nome do bairro tradicional de Santa Felicidade, cuja identidade cultural (Santos, 2004 ; Hall, 2002 ; Haesbaert, 1999) herdada por imigrantes italianos influenciou a produção de vinhos e outros produtos. Nesse caso, o rótulo é capaz de comunicar parte dos aspectos da identidade cultural de Curitiba, contribuindo também com a promoção turística deste destino (Machado, Santos, Albinati e Santos, 2006 ; Guadalupe, 2000), sendo um instrumento de marketing (Guadalupe, 2000 ; Valls, 2004 ; Bigné, Font, Andreu, 2000) para o bairro, que é eixo gastronômico da cidade.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Ainda no aspecto da identidade cultural de Curitiba, destacam-se produtos que receberam influências de outras etnias que povoaram a região e caracterizam Curitiba como uma cidade pluricultural. Como exemplos, foram verificados bolachas, tortas, strudel de influência alemã, ofertados no Bosque Alemão, e, da mesma forma, tortas polonesas, no Bosque do Papa, que homenageia a imigração polonesa. Nestes dois casos, nota-se que os produtos ‘alemães’ possuem maior possibilidade de serem consumidos como souvenir, pois apresentam embalagens adequadas para o transporte (ANVISA, 2012), bem como rótulo com informações sobre o produto e a marca da confeitaria (Machado, Santos, Albinati e Santos, 2006). Algumas tortas servidas no local podem ser transportadas e a empresa oferece embalagem de plástico, assim como as tortas polonesas. Acredita-se que os turistas que podem se interessar por este tipo de produto fazem parte do grupo de indivíduos que busca consumir elementos autênticos dos destinos turísticos, sem preocupação com a marca (Love e Sheldon, 1998).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            No entanto, foram identificados diversos produtos com marca ‘orgânico’, relacionados a produção ecológica, livre de agrotóxicos, que possivelmente atraem a atenção de turistas mais experientes em viagem e com maior preocupação em ter contato com a cultura do outro (Love e Sheldon, 1998). Esta marca não é diretamente associada a imagem turística de Curitiba, mas pode proporcionar uma percepção positiva em relação ao espaço geográfico visitado. Estes produtos foram identificados em uma feira de orgânicos no Passeio Público, em que se encontram desde frutas e hortaliças, a bolachas, tortas, focaccias, doces, compotas, conservas, sucos, cereais, coalhadas, mel, dentre outros. Deve-se observar que nem todos possuem características de um souvenir, podendo despertar o desejo do consumo no próprio local (como a coalhada, por exemplo), mas os itens embalados adequadamente e com rótulo podem se converter em souvenirs gastronômicos aos turistas que valorizam a produção orgânica.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Os produtos orgânicos citados anteriormente são produzidos na região metropolitana de Curitiba, demonstrando a importância de uma abordagem da identidade territorial de Curitiba e os municípios ao seu entorno (Tuan, 1990 ; Anton Clavé, 2010, Hasbaert, 1999 ; Bonnemaison, 2002 ; Haesbaert 2005, Azevedo, 2011). No âmbito do turismo, alguns alimentos e bebidas produzidos em importantes destinos turísticos complementares a Curitiba são comercializados em vários pontos de parada da Linha Turismo, tais como a Bala de Gengibre, a Bala de Banana de Antonina, a Banana e Mandioca Chips e a Cachaça de Morretes, de cana de açúcar, banana ou mel, artigos considerados típicos do litoral do Paraná.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            Ampliando-se a escala geográfica, diversos elementos relacionados a identidade da região sul do Brasil são ofertados como souvenir gastronômico em Curitiba, tais como a erva-mate, chimia, vinhos, queijos, embutidos e sucos de uva. Na perspectiva do turista estes produtos fazem parte da identidade de Curitiba, considerando sua percepção em relação à região na qual o município está inserido, que envolve três estados : Paraná, Santa Catarina e Rio Grande do Sul.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            Em se tratando da escala nacional, uma grande variedade de produtos são encontrados dentre as lembranças para os turistas, inclusive com a marca ‘Brasil’ associada. Destacam-se a cachaça, a goiabada, doces de leite e cocadas. A maior parte é proveniente do estado de Minas Gerais, situado na região sudeste do Brasil, conhecida no país por sua produção de alimentos, influenciando significativamente o mercado de souvenir gastronômico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            No entanto, foram encontrados vários tipos de alimentos e bebidas que aparentemente não estão relacionadas à identidade local, tais como o fois gras e o alfajor. Considerando a proximidade do estado do Paraná com a Argentina, bem como a presença, ainda que menor que outras como alemãs ou polonesas, de imigrantes franceses no Paraná, pode ter havido a influência destes povos na oferta de souvenirs gastronômicos. Nota-se que muitas destas lojas e feiras são frequentadas pela própria população de Curitiba, o que possibilita aos empreendedores ampliar sua oferta de produtos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            A pesquisa de campo realizada possui limitações. A mais significativa se deve ao recorte realizado para o levantamento de dados, que foi necessário devido à dimensão do município de Curitiba. Contudo, ao delimitar uma parte do espaço urbano, exclui-se grande parte de estabelecimentos comerciais e gastronômicos que oferecem diversos tipos de alimentos e bebidas aos turistas, tais como confeitarias, panificadoras, lojas de chocolate, restaurantes de características étnicas e regionais, além dos produtos característicos da região como o barreado e o pierogue, comumente encontrados em supermercados, consumidos pela população e acessível aos turistas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Considerações finais</section>
        <paragraphe num="67">
            A partir da pesquisa realizada, foi possível verificar a abrangência e variedade da oferta de alimentos e bebidas nos estabelecimentos comerciais de souvenir em Curitiba. Considerando os elementos relevantes do souvenir gastronômico para a demanda turística, abordados neste estudo, o problema de pesquisa que buscava responder se os souvenirs gastronômicos de Curitiba contemplam as características adequadas à sua comercialização foi elucidado com êxito. Logo, pode-se afirmar que os objetivos foram alcançados, tendo em vista que o presente trabalho visava identificar e analisar o souvenir gastronômico de Curitiba-Brasil. Quanto à metodologia, considerou-se que foi relevante realizar um recorte espacial para a pesquisa de campo, para que fosse possível conhecer in loco cada estabelecimento comercial, bem como ter contato com os produtos, para se analisar embalagens, rótulos, possiblidades de transporte bem como a identidade do produto com Curitiba e região, em consonância com o marco teórico realizado previamente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            Sendo assim, constatou-se que o estudo do souvenir gastronômico é bastante amplo e passível de diversas análises que versam sobre as cinco variáveis apresentadas, mas que possivelmente podem ser mais aprofundadas e até ampliadas. Entende-se que o estudo do souvenir gastronômico é interdisciplinar, e para esta discussão foram utilizados referenciais teóricos principalmente da geografia, do turismo, da gastronomia e do marketing. Ao mesmo tempo, esta pesquisa foi relevante para compreender os elementos necessários para a comercialização de souvenirs gastronômicos, a partir da perspectiva do que a demanda turística considera relevante, ou seja, identificação, embalagem, transporte e identidade.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            Finalmente, tem-se que reafirmar a carência de estudos sobre a temática, e compreender que este artigo é fruto de uma abordagem que se inicia, abrindo possibilidades diversas de investigação, contribuindo com várias áreas de pesquisa. Da mesma forma, o estudo limitou-se a porção do espaço urbano onde circula a Linha Turismo, demandando novos estudos que abranjam outras áreas da cidade de Curitiba, que podem apresentar inúmeras peculiaridades sobre a oferta de alimentos e bebidas, muitas vezes atrativas ao consumidor-turista.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Agência Nacional da Aviação Civil – ANAC, 2012 Guia do Passageiro. Disponível em :. Acesso em : 29 jul. 2012.</reference>
        <reference>Anffa Sindical. Sindicato Nacional dos Fiscais Federais Agropecuários. Disponível em : &lt;http://www.anffasindical.org.br/&gt;. Acesso em : 29 jul. 2012.</reference>
        <reference>Anton Clavé, S., 2010, Identity and tourism. Between image and perception. In : Paradigmes, N. 05 : 156-165.</reference>
        <reference>Azeglio, A., 2005, Los esteriotipos en la imagen turistica de España y Argentina. Dissertação apresentada para obtenção de título de Mestre em Gestión Pública de Turismo, Universidade Internacional de Andalucia.</reference>
        <reference>Azevedo, J. M., 2011, Culinária do Seridó : um elemento da identidade territorial. Dissertação (Mestrado em Geografia) – Universidade Federal do Rio Grande do Norte. Centro de Ciências Humanas, Letras e Artes. Programa de Pós-Graduação e Pesquisa em Geografia, Natal.</reference>
        <reference>Banco de Alimentos e Colheita Urbana : Transporte de Alimentos, 2003, Rio de Janeiro : SESC/DN. 16 pág. (Mesa Brasil SESC-Segurança Alimentar e Nutricional). Programa Alimentos Seguros. Convênio CNC/CNI/SENAI/ ANVISA/SESI/SEBRAE.</reference>
        <reference>Bigné Alcañiz, E. ; Font Aulet, X. ; Andreu Simó, L., 2000, Marketing de Destinos Turísticos – análisis y estrategias de desarrollo. Madrid : ed. ESIC.</reference>
        <reference>Bonnemaison, J., 2002, Viagem em torno do território. In : CORRÊA, Roberto Lobato ; ROSENDAHL, Zeny. Geografia cultural : um século (3). Rio de Janeiro : EDUERJ.</reference>
        <reference>Chunxiao, C ; Tingyne, K., 2010, Research on the Development of Tourism Souvenirs Based on Experience Design. International Conference on System Science, Engeneering Design and Manufacturing Informatization. College of Computer Science and Information, Guizhou University. Yichang, China.</reference>
        <reference>Cuche, D., 2002, A noção de cultura nas ciências sociais. 2.ed. Edusc :Bauru.</reference>
        <reference>Custódio, R.B., 2006, A Influência das Intervenções Urbanísticas na Atividade Turística da Cidade de Curitiba. Dissertação de Mestrado. Programa de Pós-Graduação em Gestão Urbana-PUC/PR. Curitiba.</reference>
        <reference>Dutra, R.C.A., 2004, Nação, Região, Cidadania : A construção das cozinhas regionais no projeto nacional brasileiro. Campos (UFPR), Curitiba- Paraná, v. 05 (01) :93-110.</reference>
        <reference>Ejarque, J., 2005, Destinos Turísticos de Éxito – diseño, creación, gestión y marketing. Madrid : Ed. Pirámide.</reference>
        <reference>Fandiño e Xaime, 2002, A Comunicación e a Creación da Imaxe dunha Cidade : elementos identificativos. In : Parellas, Xulio. Estragixias Turísticas Urbanas. Vigo, Espanha. Ed. Associación Galega de Ciencia Rexional.</reference>
        <reference>Faria, M.A., Sousa, C.V., 2008, A influência da embalagem no composto de marketing. Anais do IV Congresso Nacional de Excelência em Gestão, Rio de Janeiro.</reference>
        <reference>Gândara, J. M. G. ; Gimenes, M. H. S. G. ; Mascarenhas, R. G., 2009, Reflexões sobre o Turismo Gastronômico na perspectiva da sociedade dos sonhos. In : Panosso Netto, A. ; Ansarah, M. G. (Org.). Segmentação do mercado turístico – estudos, produtos e perspectivas. Barueri : Manole.</reference>
        <reference>Gândara, J.M.G., 2008, A Imagem dos Destinos Turísticos Urbanos. In : Revista Eletrônica de Turismo Cultural, Número Especial : 1-22.</reference>
        <reference>Gândara, J.M.G ; Albach, V.M ; Vieira, V.B., 2008, A Gestão Responsável de Unidades de Conservação e o Turismo : Uma Análise Comparativa entre Curitiba e Joinville. Anais do V SeminTUR – Seminário de Pesquisa em Turismo do MERCOSUL. Caxias do Sul.</reference>
        <reference>Garcia-Mas, A ; Garcia-Mas, A., 2005, La Mente del Viajero – características psicológicas de viajeros y turistas. Madrid : Ed. Thomson.</reference>
        <reference>Gordon, B., 1986, The Souvenir : Messenger of the Extraordinary. Journal of Popular Culture, v. 20(3) :135-146.</reference>
        <reference>Guadalupe, E.A.S., 2000, Influência da Embalagem no processo de decisão de compra de produtos alimentícios. Estudo de Caso : Bolachas e ‘cookies’. Dissertação apresentada para obtenção de título de Mestre em Administração – ênfase em Marketing, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre.</reference>
        <reference>Haesbaert, R., 1999, Identidades territoriais. In : Rosendhal,, Z. ; Corrêa, R.L (Org.). Manifestações da cultura no espaço. Rio de Janeiro : EdUERJ, 1999.</reference>
        <reference>Haesbaert, R., 2002, Territórios alternativos. São Paulo : Contexto ; EdUFF.</reference>
        <reference>Haesbaert, R.,2005, Da Desterritorialização a Mutiterritorialidade. Anais do X Encontro de Geógrafos da América Latina – Universidade de São Paulo.</reference>
        <reference>Hall, S., 2000, Quem precisa da identidade ? In. Identidade e diferença : a perspectiva dos estudos culturais / Tomaz Tadeu da Silva(org). Petrópolis – RJ : Vozes.</reference>
        <reference>Hall, S.,2002, A Identidade cultural na pós-modernidade. Tradução Tomaz Tadeu da Silva ; Guacira Lopes Louro. 7. ed. Rio de Janeiro : DP&amp;A.</reference>
        <reference>Hardt, L.P.A ; Hardt, C., 2010, Gestão da Paisagem e Desenvolvimento Turístico das Cidades : estudo de caso em Curitiba-PR. Anais do V Encontro Nacional da ANPPAS. Florianópolis.</reference>
        <reference>Hildebrand, E. ; Graça, L. R. ; Milano, M. S, 2001, Distância de deslocamento dos visitantes dos parques urbanos em Curitiba-PR. Floresta e Ambiente, v. 8 (01).</reference>
        <reference>Hjalager, A-M., Corigliano, M.A., 2000, Food for tourists – Determinants of na Image. In : International Journal of Tourism Research, 2 :281-293.</reference>
        <reference>Horodyski, G.S, 2006, Artesanato dos Campos Gerais do Paraná. Dissertação de Mestrado. Universidade do Vale do Itajaí. Balneário Camboriú.</reference>
        <reference>INSTITUTO MUNICIPAL DE TURISMO, 2011, Pesquisa de demanda turística, perfil e opinião – Curitiba – 2010. Curitiba.</reference>
        <reference>Kaick, J.A.M ; Hardt, L.P.A ; Oba, L.T., 2006, Contribuição dos Parques Urbanos e Áreas Verdes como Atrativos Turísticos em Curitiba – Paraná. III Encontro da ANPPAS. Brasília-DF.</reference>
        <reference>Kim, S. ; Littrell, M.A., 1999, Predicting Souvenir Purchase Intentions. Journal of Travel Research.</reference>
        <reference>Kim, S. ; Littrell, M.A., 2001 Souvenirs Buying Intentions for Self Versus Others. Annals of Tourism Research, v.28 (03).</reference>
        <reference>Knafou, R.. Ceriani, G., Coëffe, V., Gay, J-C., Stock, M., Violier, P., 2008, Conditions géographiques de l’individu contemporain, EspacesTemps.net, Textuel. Disponível em : . Acesso em : 06 jul. 2012.</reference>
        <reference>Kotler, P., 1998, Administração de Marketing. SÃO PAULO : PRENTICE HALL, 1998.</reference>
        <reference>Lee, K.H., Huang, T.C., 2008, The Innovational E-Commerce Model for Retailing Food Souvenir Products. Anais do CAUTHE 2008 Conference. Gold Coast, Australia.</reference>
        <reference>Lehto, X.Y., Cai, L.A. O’Leary J.T., Huan, Tzung-Cheng, 2004, Tourist shopping preferences and expenditure behaviors : The case of the Taiwanese outbound market. Journal of Vacation Marketing, 10 : 320.</reference>
        <reference>Luna, F.D., Giesbrecht, H.O. Lima, S.V., 2007, Indicação geográfica : Agregação de valor aos produtos amazônicos. In : T&amp;C Amazônia, Ano V(11) : 42,48.</reference>
        <reference>Love, L.L. ; Sheldon, P.R., 1998, Souvenirs : messengers of meaning. Revista Advances in Consumer Research, Association for Consumer Research, Provo, UT, vol. 25 :170-175.</reference>
        <reference>Machado, P.S. e Siqueira, E.D. 2008, Turismo, Consumo e Cultura : significados e usos sociais do souvenir em Petrópolis-RJ. Revista Contemporânea, v.01 (10).</reference>
        <reference>Machado, S.S. ; Santos, F.O., Albinati, F.L., Santos, L.P.R., 2006, Comportamento dos consumidores com relação à leitura de rótulos de produtos alimentícios. In : Alim. Nutr. Araraquara, v. 17(01) : 97-103.</reference>
        <reference>Medeiros, F. B. ; Castro, C., 2007, A Cidade e seus Souvenires : O Rio de Janeiro para o turista ter. Revista Brasileira de Pesquisa em Turismo. V. 01 (01) : 34-53.</reference>
        <reference>MINISTÉRIO DO TURISMO. Programa de regionalização do Turismo. Disponível em &lt; http://www.turismo.gov.br/regionalizacao/ &gt; Acesso em julho de 2012.</reference>
        <reference>Mitchel, M. ; Orwig, R., 2002, Consumer Experience Tourism and Brand Bonding. Journal of Product &amp; Brand Management. vol. 11 (01).</reference>
        <reference>Morgan, N ; Pritchard, A. 2005, On Souvenirs and Metonymy Narratives of Memory, Metaphor and Materiality. Revista Tourist Studies, v.29 (5).</reference>
        <reference>Nyffenegger, F.K., 2010, Souvenirs – local messages. An exploration from the design</reference>
        <reference>Perspective. In : Chen, L. ; Djajadiningrat, T. ; Feijs, L. ; Kyffin, S. Desform, 2010 – Design and Semantics of Form and Movement. Lucerne, Suíça.</reference>
        <reference>Norrild, J., 2004, El Mate como Souvenir Turístico en Argentina – su identidad funcional y ornamental. In : Maronese, L. (org). La Artesanía Urbana como Patrimônio Cultural. Comissión para la Preservación del Patrimonio Histórico Cultural de la Ciudad de Buenos Aires. Buenos Aires.</reference>
        <reference>Nunes, F., 2008, A Representação da Favela e seus Significados : o caso dos suvenires “by Rocinha”. In : Panosso Netto e Gaeta. Turismo de Experiência. São Paulo : ed. SENAC.</reference>
        <reference>Oh, J.Y., Cheng, C., Lehto, X.Y., O’Leary, J.T. Predictors of Tourist’s Shopping Behavior : examination of socio-demographic characteristics and trip typologies. Journal of Vacation Marketing. V.10, 2004.</reference>
        <reference>Peach, A. Craft, 2007, Souvenirs and the Commodi ? cation of National Identity in 1970s’ Scotland. Journal of Design History, vol. 20 (03).</reference>
        <reference>Pereira, D.F. 2006, A embalagem como voz comercial do produto/marca. Dissertação apresentada para obtenção de título de Mestre em Design Industrial, Escola Universitária das Artes de Coimbra, Porto.</reference>
        <reference>Pollak, M., 1992, Memória e identidade social. In : Revista estudos históricos, Rio de Janeiro, v.5(10) : 200-215.</reference>
        <reference>Portaria N. CVS-15, de 07 de novembro de 1991. Decreto N. 26048/86. Disponível em :. Acesso em 29 jul. 2012.</reference>
        <reference>Rabassa, N. F., 2012, La construcción de la imagen de un destino turistico. In : Anton, S.C. (ed) Lecciones sobre Turismo : el reto de reinventar los destinos. Espanha. Ed. Planeta.</reference>
        <reference>Reis, J.R., 2008, “Lembrei-me de você” : o consumo de souvenires atribuindo significado à viagem turística. Anais do V Seminário da Associação Nacional de Pesquisa e Pós-Graduação em Turismo. Belo Horizonte.</reference>
        <reference>Ribeiro, M.I.B., Matos, A.M.V., Fernandes, A.J.G., 2008, Análise estratégica da denominação de origem protegida carne mirandesa. In : Revista Portuguesa de Estudos Regionais, v. 17(01) : 45-60.</reference>
        <reference>Ribeiro, R. M. ; Silveira, M.A. ; 2006, Planejamento Urbano, Lazer e Turismo : os parques públicos em Curitiba – PR. Universidade do Vale do Itajaí. Revista Turismo – Visão e Ação – vol. 8 (02) : 309 – 321.</reference>
        <reference>Ruschmann, D. V., 1999, Turismo e Planejamento Sustentável – a proteção ao meio ambiente. Campinas : Papirus.</reference>
        <reference>Santos, R. S., 2004, O Encanto da Lagoa : O imaginário histórico-cultural como elemento propulsor para o turismo cultural na Lagoa Encantada. Dissertação (Mestrado em Cultura e Turismo) – Programa de Pós-Graduação em Cultura e Turismo, UESC/UFBA, Ilhéus-Ba. Disponível em :. Acesso em : 06 jul. 2012.</reference>
        <reference>Schlüter, R.G., 1998, The Role of T-Shirts in the Creation of Tourists Destination Images. Revista Estudios y Perspectivas en Turismo. vol. 07.</reference>
        <reference>Silva, R.R.S., 2012, Avaliação dos Equipamentos e Serviços Turísticos do Jardim Botânico, Curitiba, Paraná, (Brasil). Revista Turismo em Análise, vol. 23 (01).</reference>
        <reference>SETU – Secretaria do Turismo do Paraná. Regiões Turísticas. Disponível em : Acesso : maio 2012.</reference>
        <reference>Shen, M.J., 2011, The Effects of Globalized Authenticity on Souvenirs. International Journal of Innovative, Management, Information &amp; Production. V.2(01).</reference>
        <reference>Souza, M.C.C., 2006, Cafés sustentáveis e denominação de origem : A certificação de qualidade na diferenciação de cafés orgânicos, sombreados e solidários. Tese apresentada para obtenção de título de Doutora em Ciência Ambiental, Universidade de São Paulo, São Paulo.</reference>
        <reference>Swanson, K., 2004, Tourist’s and Retailer’s Perceptions of Souvenirs. Journal of Vacation Marketing. V. 363 (10).</reference>
        <reference>Swanson, K.K ; Horridge, P.E., 2004, A Structural Model for Souvenir Consumption, Travel Activities, and Tourist Demographics. Journal of Travel Research, v.42.</reference>
        <reference>Tuan, Y.F., 1990, Topophilia. A study of environmental perception, atitudes and values. New York, Columbia University Press.</reference>
        <reference>URBS-URBANIZAÇAO DE CURITIBA. Linha Turismo. Disponível em : Acesso : jul. 2012</reference>
        <reference>Valls, J.F., 2004, Gestión de Destinos Turísticos Sostenibles. Barcelona : Ed. Gestión 2000.</reference>
        <reference>Zulaikha, E., Brereton, M., 2011, Innovation Strategies for Developing the Traditional Souvenir Craft Industry. Anais : I International Postgraduate Conference on Enginneering, Designing and Developing : the Built Environment for Sustainable Wilbeing. Queenland University of Technology. Brisbane, Australia.</reference>
        <reference>Wang, N., 1999, Rethinking Authenticity in Tourism Experience. Annals of Tourism Research, V. 26 (02).</reference>
        <reference>Wicks, B. et al., 2004, Direct Marketing of Crafts and Souvenirs to Vladmir Visitors. Vladimir Tourism Development Project. University of Illinois at Urbana-Champaign College of Applied Life Studies, Department of Recreation, Sport and Tourism.</reference>
    </bibliographie>
</article>