<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_HT_13-9_El_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/666" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.666</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>7</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="664">
            <traducteur nom="Théry" prenom="Hervé" />
            <traducteur nom="de Mello-Théry" prenom="Neli" />
            Éditorial
        </original>
        <traduction lang="ca" source="659">Editoral</traduction>
        <traduction lang="de" source="661">Editorial</traduction>
        <traduction lang="en" source="662">Editorial</traduction>
        <traduction lang="es" source="663">Editorial</traduction>
        <traduction lang="it" source="665">Editoriale</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Théry" prenom="Hervé">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_HT_13-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/664" lang="fr">Éditorial</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Creda, UMR7227 CNRS-Université Sorbonne Nouvelle - Professor visitante, Universidade de São Paulo (USP) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Editorial</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Pronunciar a palavra “Brasil” geralmente evoca, para interlocutores europeus, imagens que têm a ver, em sua maioria, com as suas principais atrações turísticas : Brasília, a floresta amazônica ou as Cataratas do Iguaçu, as igrejas barrocas de Salvador da Bahia. A mais famosa delas, o Cristo Redentor do Corcovado, foi eleito uma das “novas sete maravilhas do mundo”<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. O país tem nada menos que doze sítios inscritos no Patrimônio Cultural da Humanidade pela UNESCO (incluindo Brasília, em 1987) e sete outros no contexto do patrimônio natural<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Apesar desta riqueza, o Brasil não é um importante destino turístico internacional Segundo a Organização Mundial do Turismo, ele ocupava em 2012 apenas o 38° lugar no mundo, em número de turistas (5,6 milhões de turistas) e também em receitas (6,6 bilhões de dólares). Neste mesmo ano a França, primeiro destino mundial, recebeu 83 milhões de turistas e os Estados Unidos estavam na liderança dos gastos com 128 bilhões de dólares<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. À escala mundial, o Brasil está, como toda a América do Sul, muito atrás da Europa, da Ásia e do Caribe porque a distância em relação aos grandes países emissores de turistas, aliada à uma imagem de violência endêmica preocupa os potenciais visitantes e produz tais consequências. Isso decorre também da competição com outros países semelhantes, particularmente para o turismo balneário, pois as praias tropicais no Brasil são muito parecidas com aquelas do Caribe ou da Tailândia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Isso não quer dizer que o turismo não desempenhe o seu papel na estruturação do país, porque ele se baseia em boa parte em um mercado nacional de 200 milhões de pessoas, cujo padrão de vida e gastos em turismo progrediram muito nas décadas recentes. O turismo nacional ajudou a construir um setor de poderoso e bem estruturado, de vários tipos e em várias regiões do país. A sua versão balnear de massa é obviamente dominante, mas outras formas também estão presentes : cidades históricas como Ouro Preto, no estado de Minas Gerais ; sítios naturais, como os campos de dunas brancas dos Lençóis Maranhenses ; hotéis-fazenda, como as fazendas de café suntuosas do século XIX, no vale do Paraíba do Sul, entre Rio de Janeiro e São Paulo (foto 1).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Nesta edição, dois artigos analisam inicialmente a situação do turismo no Brasil. O primeiro mostra que o turismo doméstico é muito ativo (59 milhões de turistas e 190 milhões de viagens). Ele pode ser analisado precisamente por meio de publicações oficiais, disponíveis on-line. Elas contêm abundantes números que permitem desenhar mapas e ajudam a localizar os pontos fortes e os fluxos induzidos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Anderson Pereira Portuguez e Vanda Aparecida da Silva Alves confirmam o papel do turismo nacional em seu artigo “O crescimento da classe média de regiões do interior do Brasil e seu impacto sobre o turismo interno”. Dois processos explicam o recente crescimento da classe média brasileira no interior do país entre 1980 e 2000 : a migração para estas regiões em busca de uma melhor qualidade de vida, especialmente em cidades menores, e o aumento da camada de “C” dos consumidores brasileiros, muitas vezes chamado de “nova classe média”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Os artigos seguintes exploram exemplos de destinos turísticos representativos da diversidade das situações neste país-continente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Carla Moura de Paulo e Neli Aparecida de Mello-Théry analisam “ Políticas públicas e experiências locais de turismo de paisagens : o exemplo do Pantanal” nesta imensa área úmida (140 000 km<sup>2</sup>), que é um o paraíso para os observadores de pássaros e outros entusiastas de turismo de natureza. Seu objetivo é destacar a relação entre as transformações no Pantanal, desde que se tornou um destino turístico e as ações de políticas públicas que podem influenciar o processo. Por isso, o texto trata da política de turismo, da sua organização, da sua governança, da sua relação com a política ambiental e analisa o papel dessas políticas no Pantanal, em diversas escalas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Marcos Silveira Tarlombani e Adyr Balestreri Rodrigues escolheram o caso de Florianópolis, capital do estado de Santa Catarina, uma cidade famosa pela sua paisagem ímpar, onde a natureza e urbanismo se unem harmoniosamente, e que tem no turismo uma das suas principais fontes de renda. O artigo, “A urbanização turística no Brasil : o caso de Florianópolis” tem como objetivo apresentar as transformações sócio-espaciais promovidas pelo turismo na cidade, especialmente as que decorrem diretamente do desenvolvimento do turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Maria Helena Lenzi, no resumo da sua tese “Os usos políticos da paisagem na produção discursiva do turismo na cidade de Florianópolis” sugere que foi em uma situação onde o turismo é essencialmente uma política privada que o conceito de desenvolvimento sustentável foi difundido em Florianópolis. Esta escolha fortalece uma leitura hegemônica da paisagem, legitimada por organizações de desenvolvimento urbano e de turismo, utilizando retoricamente conceitos de discurso ambiental e argumentos baseados no uso consciente e “sustentável” da natureza (em nome das futuras gerações e da própria biosfera). Ela promove não só a publicidade da cidade, mas também estratégias de gentrificação e de expulsão dos pobres e daqueles que não estão de acordo com os parâmetros privados do “sustentável”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Em uma nota diferente, completando a tipologia dos casos brasileiros, Diomira M.C.P. Faria, traz uma “ Investigação sobre o visitante de museus de arte – insumos para uma gestão eficiente” O artigo tem como objetivo estudar o turismo cultural com foco em visitantes de museus de arte, uma caracterização sócio-económica dos frequentadores do Museu de Arte Contemporânea de Inhotim, em Minas Gerais, que reúne em uma área de cerca de 100 hectares uma coleção de arte contemporânea e um jardim botânico. Inaugurado no final de 2006, ele recebeu mais de 250 000 visitantes em 2011. Comparando estes resultados com aqueles de museus localizados em diferentes cidades da Espanha, o texto fornece informações úteis para a gestão eficaz das empresas culturais no Brasil.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            A mesma autora, em seu artigo “Da área de mineração para a bacia de cachaça : desenvolvimento e cultura nas áreas de mineração” traça um paralelo entre o norte de Minas Gerais e a região do Nord-Pas de Calais, na França. Estas regiões passaram ambas por ciclos econômicos baseados na mineração. A experiência francesa poderia, assim, contribuir para o desenvolvimento de ações de pre- e pós-processamento dos estabelecimentos de mineração. Um plano de desenvolvimento regional foi elaborado e consiste de uma série de propostas para minimizar os impactos negativos da mineração, explorar potenciais sinergias entre o potencial de produção e outras alternativas. Entre elas está a cachaça, sobre a qual Minas Gerais tem boa fama. Sua produção na região abre alternativas econômicas que podem envolver outras opções para o ordenamento do território, levando à promoção do turismo e à criação de oportunidades para a diversificação econômica e a inclusão social.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            A última seção, “Paraty, vantagens de localização e desenvolvimento do patrimônio histórico” centra-se na cidade de Paraty, no Estado do Rio de Janeiro, um dos locais turísticos mais populares do Brasil, um dos vinte principais destinos no país e um dos cinco melhores para os visitantes franceses e ingleses. O turismo se desenvolveu ali apenas nos últimos cinquenta anos, tendo como principal fator de seu crescimento a sua localização excepcional, as novas estradas que levaram à sua redescoberta e à valorização do seu patrimônio histórico, preservado por um longo período de isolamento.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Sem esgotar a variedade de tipos de turismo no Brasil, esses poucos casos mostram a sua diversidade e os seus desafios econômicos, sociais e territoriais. Estes textos e imagens são uma primeira abordagem dos potenciais e limitações, efeitos multiplicadores e conflitos do – ou melhor dos – turismos brasileiros.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Esta escolha foi organizada pelo grupo suíço New Open World Corporation (NOWC), os votos foram recolhidos no mundo inteiro pela internet e por chamadas telefônicas gratuitas (num total de mais de 100 milhões de votos). Os sete vencedores foram apresentados ao público em uma cerimônia realizada no dia 7 de julho de 2007, em Lisboa. O símbolo do Rio de Janeiro entra na nova lista de maravilhas do mundo com seis outros locais: a Grande Muralha da China, a cidade helenística de Petra, na Jordânia, a cidade inca de Machu Picchu, no Peru, a cidade maia de Chichen Itza, no México, o Coliseu de Roma e o túmulo do Taj Mahal, na Índia.</note>
        <note id="2">http://www.unesco.org/new/pt/brasilia/culture/world-heritage/list-of-world-heritage-in-brazil/#c1048555</note>
        <note id="3">Untwo 2014 et Le Figaro 2014.</note>
    </notes>
</article>