<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_HT_5-32_Cs_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6315" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.6315</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>18</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Théry" prenom="Hervé">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_HT_13-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/664" lang="fr">Éditorial</publication>
                <publication id="fr_HT_32-45_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/567" lang="fr">Lieux et flux du tourisme intérieur brésilien</publication>
                <publication id="fr_HT_18-71_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/669" lang="fr">Paraty, atouts de localisation et valorisation du patrimoine historique</publication>
                <publication id="fr_HT_10-41_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6306" lang="fr">Le lectorat de Via Tourism Review en 2019</publication>
                <publication id="fr_HT_6-27_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6312" lang="fr">Surfacturer les étrangers ?</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur de recherche émérite au CNRS-Creda. Professor de posgraduação na Universidade de São Paulo (USP-PPGH) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Cobrar mais caro de estrangeiros</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Foto tirada na entrada das cavernas de Kanheri em 3 de fevereiro de 2009</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">As Cavernas de Kanheri são um grupo de cavernas e monumentos esculpidos em um afloramento de basalto maciço nas florestas do Parque Nacional Sanjay Gandhi, na antiga ilha de Salsette, nos subúrbios ocidentais de Mumbai, Índia. Eles contêm esculturas, pinturas e inscrições budistas, que datam do século I DC ao século 10</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="pt" xml:lang="pt">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Percebemos na fotografia que os visitantes são em sua maioria indianos, principalmente jovens em viagem escolar. A segunda foto, centrada em um painel que aparece ao fundo da primeira, indica que isso se deve a uma política de preços reduzidos para os indianos, que pagam entrada mais barata do que os estrangeiros, 5 Rúpias em vez de 100 (0,36 Reais em vez de 7,22 Reais no câmbio de novembro de 2020).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Por que essa diferença? À pergunta feita em um fórum indiano</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> (“Por que estamos cobrando caro demais para nossos convidados estrangeiros aqui na Índia?”) Harish Nalawade respondeu em 4 de outubro de 2016 com uma série de justificativas:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A Índia não é o único país com preços diferentes para visitantes locais e estrangeiros. Vários países como Jordânia, Indonésia, Zâmbia e muitos outros tratam os turistas locais e estrangeiros de forma diferente.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Mesmo na Índia, vários locais turísticos têm taxas semelhantes para os dois tipos de visitantes. É em sítios de importância nacional, diretamente sob a proteção do Levantamento Arqueológico da Índia (ASI), que essa dicotomia se aplica.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A maioria dos cidadãos já pagou por meio de seus impostos, por exemplo o imposto de renda, para financiar essas taxas de entrada diferenciadas.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Quase todos os sítios arqueológicos têm custos massivos de manutenção e reparo, o que exige encontrar recursos de visitantes que possam pagar, aqui estrangeiros.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">É importante observar que todas as receitas adicionais geradas pelos ingressos de admissão vão para o </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Consolidated Fund of India</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> e, em seguida, são distribuídas para os locais.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A maioria dos lugares tem valor significativo para os habitantes locais, eles os visitam com frequência, cobrando um preço alto por eles seria contraproducente. Em contraste, a maioria dos visitantes estrangeiros faz apenas uma visita.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Essas baixas taxas de entrada para turistas locais permitem que eles se conectem com a cultura e o patrimônio local. Eles também são usados ​​para fins educacionais, as viagens escolares geralmente não pagam uma taxa de entrada para esses locais.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Uma visita ao Taj Mahal custa quase a metade do custo da Estátua da Liberdade. Embora as taxas sejam mais altas para turistas não locais, ainda é muito mais barato do que outros destinos.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Em suma, esta simples placa de identificação nos leva a questionar como essa questão é vista, de um ponto de vista financeiro, econômico, ideológico e ético, na Índia e em outros lugares.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Kanheri Caves, Wikipedia, https://en.wikipedia.org/wiki/Kanheri_Caves</note>
        <note id="2">https://www.quora.com/Why-do-we-overcharge-our-foreign-guests-here-in-India/answer/Harish-Nalawade </note>
    </notes>
</article>