<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_HT_10-42_An_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6307" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.6307</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>18</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Théry" prenom="Hervé">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_HT_13-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/664" lang="fr">Éditorial</publication>
                <publication id="fr_HT_32-45_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/567" lang="fr">Lieux et flux du tourisme intérieur brésilien</publication>
                <publication id="fr_HT_18-71_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/669" lang="fr">Paraty, atouts de localisation et valorisation du patrimoine historique</publication>
                <publication id="fr_HT_10-41_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6306" lang="fr">Le lectorat de Via Tourism Review en 2019</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur de recherche émérite au CNRS-Creda. Professor de posgraduação na Universidade de São Paulo (USP-PPGH) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>A circulação de Via Tourism Review en 2019</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Os mapas que seguem visualizam a circulação da revista em 2019, eles são elaborados a partir dos dados fornecidos pela </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">OpenEdition</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, grupo de publicação pública do qual ela faz parte, juntamente com 546 outras revistas científicas</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Estas estatísticas baseiam-se na contagem das conexões efetuadas desde computadores cujo endereço IP indica em que país se encontram, o critério escolhido é o de "páginas vistas" (e - esperamos - lidas) por país. Contém várias informações:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Esse número é representado no mapa por triângulos de tamanho proporcional a ele e a tabela 1 lista os países onde ele é mais alto.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Podemos nos surpreender com o número de páginas visualizadas da Alemanha, mas seu número aumentou acentuadamente em 2019 para todos os periódicos do grupo OpenEdition (tabela 2), sua proporção só é maior no caso da Via do que para outras revistas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O número de páginas por 100.000 habitantes (cor de fundo da figura 1) é muito bom na Europa, mas menos na Europa Oriental, bom nas Américas e Oceania, fraco na África e na Ásia, mas menos fraco na África do Sul e Sudeste Asiático.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O ranking da tabela 3 é liderado por casos marginais, onde a proporção favorável está ligada à pouca população: as Ilhas Pitcairn, único território ultramarino britânico no Oceano Pacífico, com uma área total de 47 km² e com cerca de sessenta habitantes, a Ilha Christmas, um território externo australiano localizado no Nordeste do Oceano Índico, as ilhas Svalbard e Jan Mayen, dois territórios noruegueses no Oceano Ártico. Porém, é interessante notar que mesmo nessas terras distantes e isoladas a revista tem leitores. A presença na lista de Saint-Pierre-et-Miquelon e da Polinésia Francesa nos lembra que uma revista </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">online</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> é tão acessível para leitores de ultramar francês quanto para os da </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">metrópole</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. A presença do Vaticano, do Catar e de Cingapura mostra que esses microestados têm um bom número de leitores apesar de seu pequeno tamanho e para a França e a Alemanha, embora sua população seja muito grande, o número de visualizações de página por 100 000 habitantes os mantém no topo lista para este critério.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Com base nesses dados e levando em consideração se esses países e territórios tiveram ou não visualizações de páginas em 2017, podemos construir a tipologia da figura 3.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Um primeiro grupo é formado pelos habitantes de quinze países ou territórios cujos habitantes não acessaram nenhuma página da </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Via</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> em 2019, indicados por pontos vermelhos no mapa principal. Essa ausência não é muito preocupante, já que a maioria deles são ilhas com população muito baixa ou até nula, o Saara Ocidental e a Coreia do Norte, um dos países mais fechados do mundo. Ao contrário, isso mostra que a revista tem leitores em outros 233 países e territórios.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Em três países (círculos vermelhos na figura 3) o número de páginas vistas diminuiu entre 2017 e 2019: Timor Leste (-5 páginas), Bélgica (-4.529) e Holanda (-12.402).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Em 73 países ou territórios nenhuma página tinha sido acessada em 2017 e algumas foram em 2019 (de 1 a 234 páginas). Os símbolos correspondentes a este pequeno número de páginas quase são quase invisíveis no mapa, mas os países estão em amarelo na figura 3. Em número de páginas, os primeiros desta lista de países que descobriram a </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Via</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> são Cuba, Zimbabwe, Níger, República Centro-Africana, Botswana, Barbados, Maldivas e Burundi. Em termos de população, os principais (todos com mais de dez milhões de habitantes) são Sudão, Iêmen, Níger, Zimbábue, Burundi, Cuba, Sudão do Sul e Papua-Nova Guiné.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Finalmente, em 157 países ou territórios foram consultadas mais páginas em 2019 do que em 2017, este é o grupo mais numeroso, são indicados em verde na figura 3. Essa progressão varia de uma única página adicional (Guiana) a dezenas de milhares de páginas no Catar, nos Estados Unidos e na França, e até 169.937 na Alemanha. Com exceção da França, a evolução dos dez primeiros é superior a 90%, mesmo partindo de uma base já substancial em 2017. Como vários deles são países importantes no campo científico e turístico (Estados Unidos, Espanha, México, Brasil e Itália), só podemos nos alegrar.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">https://www.openedition.org/catalogue-journals </note>
    </notes>
</article>