<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_JFS_12-21_Ir_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2910" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2910</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="2891">
            <traducteur nom="Couto Marinho" prenom="Frederico" />
            Introduction du dossier
        </original>
        <traduction lang="es" source="2899">Introducción dossier</traduction>
        <traduction lang="de" source="2917">Einleitung des Themenhefts</traduction>
        <traduction lang="ca" source="2922">Introducció al dossier</traduction>
        <traduction lang="it" source="2931">Editoriale</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Staszak" prenom="Jean-François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JFS_5-36_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1645" lang="fr">L’imaginaire des guides touristiques</publication>
                <publication id="fr_BDJFSOT_9-36_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1057" lang="fr">Tourismes et dynamiques identitaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_49-83_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/424" lang="fr">Tourisme et prostitution coloniales : la visite de Bousbir à Casablanca (1924-1955)</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-26_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1632" lang="fr">Tahiti : l’envers du décor</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1516" lang="fr">La tour de Pise et le smartphone du post-touriste</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_12-23_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2891" lang="fr">Introduction du dossier</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Introdução do dossier</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            As ligações entre turismo e cinema deram origem recentemente a várias explorações sistemáticas. Por um lado, mostramos como o cinema - em particular, mas não apenas o cinema antigo - jogava com a atração de viagens virtuais, a ponto de a experiência fílmica ser relacionada a uma experiência turística (Gunning 1995, Peterson 2017). Por outro lado, analisamos como o cinema influenciou ou determinou certas práticas turísticas (turismo induzido por filmes), seja promovendo destinos ou estabelecendo os locais de filmagem como atrações turísticas (ver, por exemplo, Beeton, 2016). ).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Esta edição da <em>Via@</em> propõe explorar uma terceira margem, examinando como o cinema de ficção representa e encena os atores, as práticas e os lugares turísticos. De <em>European Rest Cure</em> (ES Porter. 1904) a trilogia de <em>Camping</em> (Ontenniente F. (2006, 2010, 2016) passando por Férias romanas (B. Wilder), Férias em Veneza (D. Lean, 1955) e as Férias do Sr. Hulot (Tati J., 1953) Tubarão (S. Spielberg, 1975) a Pauline na praia (Rohmer E., 1987), muitos filmes fazem do turismo e dos turistas seu tema principal e ainda mais numerosos são aqueles onde aparece como tema secundário. Muitos são comédias (Férias frustradas, H. Ramis, 1983; Férias de agosto, P. Virzì, 1995) mas há também turismo no drama ( Sol e sombra, J. Roques, J. Lasseyne de 1922, Encontros e Desencontros, S. Coppola, 2003), na ficção científica (Passageiros, Mr. Tyldum, 2016) eno cinema pornográfico (<em>Ein lasterhafterSommer</em>, G. Loubeau, 1982).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Uma primeira questão é examinar quais atores, práticas e destinos turísticos o cinema - de acordo com a época, o lugar ou o gênero - escolhe mostrar. Trata-se de identificar e caracterizar certos temas turísticos recorrentes ou não, provavelmente estereotipados, presentes no cinema e que talvez llhe sejam próprios, para examinar de onde eles vêm e como eles evoluem.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Uma vez que essas razões tenham sido identificadas, uma segunda questão está na análise do filme. Como são encenados os turistas, suas práticas eos locais turísticos nesses filmes, e por quê? Quais são seus papéis na dramaturgia? Quais são os recursos do filme e para quê? Quais são as visões do turismo que o cinema nos oferece? A palavra visão é a correta?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Uma terceira questão é, então, perguntar em que medida e de que maneira os filmes que mostram os turistas têm, ou tiveram, consequências sobre os atores, as práticas e os próprios lugares turísticos. O que o <em>Camping </em>mudou no acampamento, os <em>Bronzeados</em> no costume do bronzeamento, <em>Manolo à noite</em> (M. Ozores, 1973) nas casas noturnas da Costa do Sol ou <em>Eat Pray Love</em> (R. Murphy, 2010) nas refeições, orações e amores dos turistas durante suas férias? Quais são os atores, lugares ou práticas que esses filmes foram capazes de transformar, baseados no papel do turista "<em>made in Hollywood</em>", analisado por R. Tzanelli (2007)? Em que medida os filmes que retratam os motivos turísticos mudaram suas representações (?) seja dos turistas, das práticas ou dos locais turísticos, ou mesmo os julgamentos sobre eles e as atitudes em relação a eles reproduzidos durante suas viagens (Sr. Morimoto, N. Sornaga, 2008, Meia-noite em Paris, W. Allen, 2011)? Essas questões convidam a completar a análise dos filmes por meio de sua recepção e dos seus possíveis efeitos em seus públicos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            O objetivo não é nos fazer conhecer melhor o cinema (mesmo que o cinema tenha algo a compartilhar com a viagem, podemos esperar que a encenação do viajante / espectador em um filme seja traduzida por uma encenação que coloque em prática uma reflexividade que questiona o que o cinema é), mas para nos fazer entender melhor o turismo. Mas o que o turismo nos diz sobre sua encenação no cinema? Na expectativa de que valor agregado? A análise dessas obras de ficção pode revelar sobre o turismo os elementos que a observação de lugares "reais", atores e práticas turísticas deixariam na sombra? Há ainda uma questão final, de ordem metodológica e epistemológica.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Este dossier não pretende responder a estas perguntas, mas abrir algumas pistas. Ele abrange quatro textos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Patrice Leconte, o famoso diretor da série de filmes <em>cult Os Bronzeados</em> (1978, 1979, 2006) que representa de maneira típica (exagerada ?) os turistas franceses na Costa do Marfim, nos Alpes e depois na Sardenha nos concedeu uma entrevista, na qual ele retorna à gênese das condições de filmagem e do impacto dessas três comédias, que constituem no mundo francófono as referências absolutas sobre o turismo no cinema.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            O artigo de Marie-Hélène Chevrier e Chloé Huvet questiona a série de James Bond do ponto de vista do turismo. Os 24 filmes da série geraram muitas análises, mas nenhuma focou nesse aspecto: James Bond assume as características do turista (é uma boa camuflagem), ele freqüenta as infra-estruturas turísticas (aeroportos, hotéis, casinos, etc.) e seus movimentos levam-no frequentemente as estâncias turísticas (a ilha tropical, a estação de esqui, etc.), onde ele encontra turistas. Os autores mostram que a série James Bond atesta representações do turismo e suas evoluções.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            O texto de Salvador e Antonio Martínez Puche abrange três filmes - <em>Fim do curso</em> (<em>School’s Out,</em> 2005), <em>Atasco en la nacional</em> (<em>Traffic Jam</em>, 2007) e <em>Benidorm, meu amor</em> (2015). Esses filmes aparecem com uma paródia e criticam as configurações estereotipadas do turismo litorâneo na Espanha, criadas na década de 1960 e no contexto da propaganda franquista e celebradas pelo cinema da época. Os clichês deste sobrevivem em forma de pastiche no cinema de hoje.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            O artigo de Parcale Argod centra-se em <em>Into the Wild</em> (S. Penn, 2007) e <em>Wild</em> (J.-M. Vallée, 2015). Baseados em "histórias verdadeiras", estes dois filmes - que também devem muito ao trabalho de Jack Kerouac - encenam em uma espécie de diário de viagem o périplo solitário de seu herói em uma natureza mais ou menos selvagem, para enfrentar seus próprios limites. A "viagem extrema" é uma jornada sobre si mesmo, que serve como modelo para o turismo de aventura e o turismo iniciático, que esses filmes estimulam.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            O cinema é (O ?) um lugar central na fabricação dos imaginários geográficos; portanto, não é surpreendente que tenha um impacto significativo na escolha dos destinos turísticos. Faz sentido que algumas autoridades locais façam tudo para atrair turistas, e alguns diretores, todos para desfrutar - como W. Allen, cujos filmes recentes são verdadeiros anúncios para Paris, Roma ou Barcelona. Mas este dossier atesta que o cinema também permite analisar o turismo: ao fazê-lo, propõe modelos que se pode tentar imitar (se são positivos) ou dos quais se afastar (se são negativos). O cinema não se contenta em apenas descrever: ele prescreve.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Beeton S., 2016, Film-induced tourism, Bristol, Channel View Publications.</reference>
        <reference>Gunning, T., 1995, “The Whole World Within Reach : Travel Images without Borders”, in Cosandey R. Et Albera F. (dir), Cinéma sans frontières 1896-1918. Images Across Borders, Lausanne : Ed. Payot.</reference>
        <reference>Peterson J. L., 2013, Education in the School of Dreams : Travelogues and Early Nonfiction Film, Durham, Duke Univ. Press. </reference>
        <reference>Tzanelli, R. (2007). The Cinematic Tourist : Explorations in Globalization, Culture, and Resistance, London : Routledge.</reference>
    </bibliographie>
</article>