<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_JS_53-58_Ml_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/370" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.370</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>9</numero>
        <annee>2016</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="341">
            <traducteur nom="Théry" prenom="Hervé" />
            Le tourisme à moto : les géographies renouvelées d'un phénomène marginal
        </original>
        <traduction lang="en" source="356">Motorcycle tourism: renewed geographies of a marginal tourism practice</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Scol" prenom="Jean">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JS_50-72_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/341" lang="fr">Le tourisme à moto : les géographies renouvelées d'un phénomène marginal</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professor (Maître de Conférences) de Geografia, Universidade de Lille, Ciências e Tecnologias, Unidade de Formação e Pesquisa de Geografia e Gestão, Laboratório Territórios, Cidades, Espaços e Sociedades (Univ Lille 1, TVES EA 4477) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Mototurismo: geographias renovadas de um fenômeno marginal</titre>
    <resume>
        O mototurismo corresponde frequentemente a práticas marginais e códigos particulares para os quais a estrada, o ato de pilotar e a camaradagem desempenham papéis essenciais. As concentrações são um exemplo representativo das especificidades e do caráter marginal deste tipo de turismo. O mototurismo foi, aliás, por muito tempo ignorado ou rejeitado pelos territórios e pelos profissionais do turismo que tinham uma imagem negativa da motocicleta e do motociclismo. Mas os motociclistas mudaram. Eles são, em geral, mais velhos que antes, bem inseridos no seio da sociedade civil e dispõem frequentemente de rendimentos elevados. Representam, portanto, uma clientela turística de elevado potencial que convém atrair por meio da oferta de produtos e serviços adaptados às suas necessidades e especificidades. Tais produtos e serviços, oferecidos pelas coletividades, pelos profissionais ou pelo mundo associativo, adquirem sobretudo a forma de itinerários dedicados ou de hospedagens identificadas ou certificadas para motociclistas. Esta clientela vê, também, a multiplicação das operadoras de turismo especializadas. Da simples excursão regional a uma verdadeira volta ao mundo, as viagens vendidas aos motociclistas pelas operadoras geralmente respondem aos critérios da aventura, do esporte ou do luxo. Se, por um lado, muitos destinos propostos confirmam uma cartografia clássica do turismo mundial, outros – mais originais e marginais – se inserem em uma cartografia ao menos em parte renovada.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            A motocicleta<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, ainda que seja considerada um modo de deslocamento marginal (CERTU, 2010)<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> face ao todo poderoso automóvel, é utilizada por dezenas de milhões de europeus, dentre os quais alguns milhões de franceses<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. Empregada para a realização de deslocamentos cotidianos ou no âmbito dos lazeres, a motocicleta pode também ser utilizada para fins turísticos. Ela suscita, inclusive, práticas turísticas particulares cujos sentidos remetem às raízes do termo <em>turismo</em>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            As instituições e os profissionais do setor, embora tenham negligenciado – se não temido ou evitado – durante muito tempo esta forma de turismo, se deram conta nos últimos anos do interesse econômico que pode representar o mototurismo e passaram a consagrar-lhe, a partir de então, uma atenção crescente. Assim, esta contribuição se propõe a pôr em evidência as fortes ligações entre a motocicleta e o turismo, e a mostrar que o mototurismo participa, inclusive, da própria noção de viagem. Trata-se, também, de mostrar a importância da estrada como objeto de turismo, bem como a existência de itinerários e de destinos míticos para o motociclista viajante. O artigo revela, ainda, um interesse pelas práticas turísticas específicas observadas entre os motociclistas. Questiona, por fim, as razões e as formas do crescente interesse dos territórios turísticos e dos profissionais pelo mototurismo. Os trabalhos de pesquisa sobre o fenômeno do motociclismo são raros (Delignières e Régnault, 2007) e, na maioria das vezes, têm origem na sociologia, na antropologia ou em estudos relativos à segurança rodoviária. <span lang="en" xml:lang="en">Aqueles que evocam o turismo dos motociclistas são quase inexistentes, com algumas exceções (Broughton e Walker, 2009; Walker, 2010). Nossas próprias pesquisas se apoiam, portanto, sobre a escassa bibliografia disponível sobre o tema, mas incluem as contribuições relativas ao turismo em geral e ao turismo esportivo e de aventura em particular. </span>Elas se estabelecem, também, fortemente sobre a análise de um amplo corpus de revistas especializadas sobre motociclismo, de sítios da Internet, de blogs ou de obras nas quais se encontram relatos de viagens motociclísticas, bem como de várias centenas de brochuras impressas ou sítios web de operadoras especializadas em viagens de motocicletas. Elas exploram as múltiplas observações realizadas no âmbito de nossas próprias experiências como motociclistas viajantes ou como participantes dos vários grandes eventos mototurísticos, como é o caso das grandes concentrações de <em>Millevaches</em> (2011 et 2012), de <em>Altes Elefententreffen</em> (2011) ou de <em>Tententreffen</em> (2014). Observações fundamentadas pela realização de uma pesquisa (e posterior tratamento dos dados) conduzida durante estes mesmos eventos a partir de uma amostra aleatória de 200 motociclistas, bem como por várias dezenas de entrevistas mais ou menos diretivas realizadas com motociclistas, motociclistas viajantes, profissionais dos setores público, privado e associativo do turismo e jornalistas da impressa especializada em motociclismo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">O turismo e a motocicleta : um casal legítimo?</section>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="en" xml:lang="en">Para o grande público, como para muitos dos dirigentes políticos, legisladores ou responsáveis pela segurança rodoviária, as motocicletas são, antes de tudo, instrumentos muito rápidos, muito barulhentos, muito poluentes e muito perigosos. Elas seriam, além disso, conduzidas por marginais equipados com capacetes, botas e roupas de couro, dificilmente controláveis e, com frequência, delinquentes (Duret, 2005; Codron, 2006; Thompson, 2013). É clichê que se tem da motocicleta e do motociclista, fixada pelo cinema (Morsiani, 2013) dos anos 1950-1960 ou 1970 (A equipe selvagem – </span><em><span lang="en" xml:lang="en">L’équipé sauvage</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, em francês – em 1953</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="en" xml:lang="en">; A agressão – </span><em><span lang="en" xml:lang="en">L’agression</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, em francês – em 1975</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="en" xml:lang="en">, por exemplo) e ainda regularmente apresentada com destaque nas produções mais recentes (Filhos da Anarquia – </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Sons of Anarchy</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="en" xml:lang="en">, em inglês, por exemplo). Na iconografia do cinema, o motociclista é, pois, muitas vezes o anti-herói, o </span><em><span lang="en" xml:lang="en">vilão</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="en" xml:lang="en">. Esta má reputação é ainda propagada sob a rubrica policial da imprensa em geral. Isto se verifica, também, nas críticas de certos responsáveis pelas políticas de segurança rodoviária que veem as motocicletas como prejudiciais aos bons resultados de tais políticas.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Entretanto, para aqueles e aquelas que a utilizam, a motocicleta é, antes de tudo, um formidável modo de deslocamento, sinônimo de liberdade, de encontros e de... viagens (Tesson, 2015; Lobo, 2013). <span lang="en" xml:lang="en">Para os motociclistas, a noção de viagem engloba todo(s) seu(s) sentido(s). </span>Com efeito, a tendência geral que se observa entre as pessoas que se deslocam no âmbito de seus lazeres e, portanto, do turismo, é sobretudo marcada pelo desejo de contração do tempo de deslocamento, geralmente percebido como <em>perda de tempo</em>. Se deslocar, por vezes sobre (muito) grandes distâncias, mas passar o mínimo de tempo na estrada, sobre os trilhos, no ar ou sobre o mar tornou-se o dogma, a norma do viajante moderno. Finalmente, a viagem frequentemente se resumiria a passar de um ponto (de residência, de partida) a outro ponto (o destino). Ela não é mais que um simples deslocamento. Ao contrário desta concepção, para o motociclista, esta viagem que o conduz ao destino não é percebido como um aborrecimento, mas como um tempo escolhido. Ela é vivida com interesse. Ela é uma itinerância buscada e reivindicada. Ela define um percurso, etapas, um circuito, um verdadeiro tour. <span lang="en" xml:lang="en">Por estas razões, o deslocamento por motocicleta é realmente um ato de turismo no sentido literal do termo (Deprest, 1997; Boyer, 1999). </span>Um caráter, de outra parte, reforçado pela busca de experiências fortes, de descobertas e de iniciações ainda comumente reivindicadas pelos motociclistas viajantes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            O mototurismo existe, portanto, de forma indiscutível, e esta prática é, ainda, reconhecida, promovida e valorizada no âmbito das federações nacionais e internacionais de motociclismo. Tais organizações, inicialmente responsáveis pelos esportes motociclísticos, passaram a incorporar <em>Comissões de Turismo (e de Lazeres)</em>. É assim, por exemplo, que a <em>Federação Francesa de Motociclismo - FFM (Fédération Française de Motocyclisme</em>, em francês<em>)</em> organiza um campeonato anual de turismo<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>, enquanto-que a <em>Federação Internacional de Motociclismo - FIM (Fédération Internationale de Motocyclisme</em>, em francês<em>)</em> programa, a cada ano, várias dezenas de encontros e circuitos turísticos para os motociclistas afiliados. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Estes fortes laços entre turismo e motociclismo são o ponto de partida de práticas turísticas absolutamente específicas e, com frequência, marginais. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">O apelo da estrada</section>
        <paragraphe num="7">
            Fazer a escolha por um deslocamento mototurístico significa escolher <em>pegar na estrada.</em> O deslocamento se torna, então, tão importante quanto o destino – ele se torna o destino: " <em>[para os motociclistas]</em><em> a estrada que conduz ao destino pode ser mais importante que o próprio destino </em>" (Walker, 2010: 156). Um dos componentes principais e recorrentes do mototurismo é, portanto, a estrada como objeto físico a ser consumido, ou mesmo de desafiar e vencer: os motociclistas dirão "<em>de vivê-la"</em>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            O trecho a seguir, de um artigo publicado na revista mensal <em>Moto Magazine</em> sobre uma viagem de motocicleta na Patagônia, ilustra perfeitamente a relação particular que se estabelece entre o motociclista e a estrada: <em>"[…] Ainda que as linhas regulares de ônibus a utilizem, o sul da estrada 40 (Argentina)</em><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><em> constitui o domínio privilegiado dos aventureiros. Pois, em matéria de estrada, trata-se de uma pista que tem a reputação de ser difícil, além de ser monótona. Margeando a fronteira oeste do país, muitas vezes a poucos quilômetros dos Andes, ela se constitui um desafio para muitos motociclistas. Tendo como maior dificuldade um trecho de 650 quilômetros praticamente deserto […] Ao fim, como quase sempre, a satisfação « de tê-la percorrido ». Simplesmente. E de ter podido contemplar alguns tesouros espalhados pela Senhora Natureza ao longo deste eixo. […]O suficiente para descansar dos seus esforços em cenários grandiosos. "</em> (Moto Magazine n° 263 de dezembro de 2009 – janeiro de 2010: 109)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            A estrada sobre motocicleta é, assim, aquela que proporciona o prazer de rodar:  "<em>A motocicleta, o carro antigo... são excelentes meios de renovar o prazer de rodar "</em> (Chaspoul, 2011: 5). Ela deve, sobretudo, oferecer belas curvas e mudanças de níveis que evidenciem os prazeres e qualidades da pilotagem: <em>" </em><em>Pilotar uma motocicleta requer uma habilidade muito maior do que dirigir um carro e, para muitos motociclistas, pôr à prova sua própria qualidade de piloto é um desafio altamente motivador "</em><em> </em>(Walker, 2010: 148). Esta estrada deve, também, oferecer paisagens de qualidade. Assim, os mototuristas evitam, na medida do possível, a monotonia dos eixos rodoviários e das grandes estradas nacionais. Eles preferem as pequenas estradas, aliás, normalmente qualificadas como turísticas nos mapas e guias de viagem. Eles privilegiam as estradas e regiões de montanha, pois são elas que oferecem o máximo de curvas "<em>O verdadeiro prazer da viagem são as curvas!</em> " (slogan publicitário do fabricante de motos austríaco KTM durante a primavera de 2015), de desníveis e exigem o máximo de tecnicidade na pilotagem (Duret P., 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Os recentes Guias Michelin "<em>França: 100 viagens de motocicleta" – "France: 100 virées à moto"</em>, em francês (Orain, 2013) e "<em>Europe: os Alpes sobre motocicleta</em>" – "<em>Europe: les Alpes à moto", em francês </em>(Lecoutre e Dautheville, 2011) ilustram esta busca pelo prazer da pilotagem no turismo motociclístico. Cada itinerário proposto associa o prazer da pilotagem às descobertas turísticas. Seus autores fazem uma apologia inequívoca da condução de uma motocicleta sobre as estradas de montanha: "<em>profusão de curvas e rotas pouco frequentadas fazem da alta montanha um playground ideal para o motociclista em busca de grandes espaços e de trajetórias retilíneas</em>" (Lecoutre e Dautheville, 2011: 11)<em>.</em> Na Alemanha, os 46 guias de mototurismo das Edições <em>Bruckmann</em> são também amplamente consagrados às regiões de montanha. Entre eles, 28 são inteiramente consagrados ao tema e 18 o abordam de forma parcial. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            De outro lado, a atração da estrada como elemento de turismo e de prazer completo é regularmente evocada nas publicidades e slogans dos organizadores de viagens e de circuitos mototurísticos: "n<em>ão é o fim da estrada que interessa, mas sim a própria estrada" (slogan da agência de mototurismo T3)</em>. Como se vê também nas publicações de (alguns) territórios que começam, na França por exemplo, a se interessar por este tipo de turismo<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>. A maioria corresponde às regiões de montanha que promovem o caráter sinuoso de suas redes rodoviárias apto a excitar o prazer de pilotar" Este departamento alpino<em>… [oferece] …quilômetros de rotas sinuosas. É um dos departamentos da França que mais possuem passagens de montanhas</em><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a> (<em>cols, </em>em francês)<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>".
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Se a estrada pode ser vivenciada como um objetivo de viagem como tal, esta mesma estrada representa um verdadeiro itinerário e conduz os motociclistas a um objetivo final que, com frequência, marcará... o começo do retorno.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Rodar (desacompanhado ou em grupo) e pilotar sua motocicleta são motivações essenciais do mototurismo. Trata-se frequentemente de percorrer centenas – ou até milhares – de quilômetros, pelo simples prazer de "fazê-lo". Rodar por vezes em condições muito difíceis; sobre estradas ou em direção a destinos míticos, ou simplesmente para encontrar outros motociclistas. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Itinerários e destinos míticos</section>
        <paragraphe num="14">
            Já foi mencionada na parte precedente a importância da estrada como objeto de turismo pelos motociclistas. Assim, muitas vezes, o mototurismo é uma itinerância contínua, ou cuja finalidade é atingir um objetivo final específico, com frequência carregado de um forte simbolismo. Estes imaginários e destinos alimentam a mitologia motociclística e a da viagem de motocicleta. Existem, portanto, itinerários e destinações míticas para os motociclistas. Fora da Europa, evoca-se a célebre <em>Rota 66</em>, que liga os Estados Unidos da América – EUA de leste a oeste, de Chicago até Los Angeles. Ela é, anualmente, percorrida em um sentido ou em outro, por milhares de <em>bikers</em><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a> montando reluzentes máquinas cromadas. Alguns vão da Europa para se embebedar de um sonho americano feito de grandes espaços naturais ao som de música country ou de Rock'n roll. Outros são mais sensíveis à lembrança de <em>Peter Fonda</em><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a> e de <em>Dennis Hopper</em><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> que, no filme <em>Easy Rider</em><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><em>,</em> percorrem a <em>Rota Dixie</em><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><em> </em>de Miami em direção à Califórnia sobre suas motocicletas choppers<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a> (cf. figura 2). Ao sul do continente, é a estrada Panamericana que, ao longo de milhares de quilômetros, conduz os motociclistas do mundo inteiro em direção a Ushuaia, a cidade mais austral das Américas. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Quanto à África, parece tratar-se de um vasto playground para os motociclistas europeus em pistas de má qualidade e estradas improváveis. Elas os conduzem, entre outros percursos e destinos, a atravessar as grandes extensões desérticas ou subdesérticas do Saara e de suas margens, normalmente até Dakar. Um itinerário que se tornou célebre por uma grande prova de rali que ligava, a cada ano, Paris à capital do Senegal entre 1979 e 2006. Mas algumas expedições são ainda mais exigentes ou ambiciosas, como é o caso da que levou, de 8 de dezembro de 2010 a 20 de fevereiro de 2011, um grupo de motociclistas a percorrer 18.000 quilômetros e a atravessar 11 países da África Oriental para ira da Cidade do Cabo (África do Sul) a Túnis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Existem, também, na Europa alguns itinerários e destinos particularmente populares entre os motociclistas (Cf. mapa n° 1). <em>La estrada do Cabo Norte </em>(<em>Cap Nord</em>, em francês) é, entre eles, uma das mais míticas por seu caráter de estrada para o fim do mundo. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            No Mar da Irlanda, a Ilha de Man é um destino onde qualquer motociclista europeu considerado digno deste nome deveria ir ao menos uma vez. Nela, a cada primeira semana de junho desde 1907, é organizada a <em>Tourist Trophy (TT)</em>, a mais célebre das corridas motociclísticas em estrada. Mas é, também, um evento turístico de grande importância para a ilha.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Na França, a <em>Estrada dos Grandes Alpes</em>, que atravessa os Alpes franceses de ponta a ponta, e a Estrada dos Picos (<em>Route des Crêtes</em>, em francês) do maciço dos Vosges são pretextos para satisfazer a busca pelo prazer de pilotar e da descoberta de paisagens grandiosas. É também o caso, na Alemanha, da <em>Estrada Alemã dos Alpes (Deustche Alpenstrasse)</em>;<em> </em>na Áustria, da <em>Estrada Elevada Alpina do Grossglockner (Grossglockner Hochalpenstrasse)</em> ou na Itália, do <em>Col du Stelvio</em><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a>, por exemplo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Estas grandes e célebres estradas, assim como outras menos excepcionais, são também por vezes meios de participar de encontros que os motociclistas franceses chamam de concentrações. Trata-se de uma forma de turismo fortemente enraizada na tradição motociclista.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="en" xml:lang="en">A concentração, uma prática turística motociclista</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">No sentido adotado neste texto, a concentração é uma reunião de indivíduos ligados por uma paixão comum. Ela implica, além disso, um deslocamento por uma distância mais ou menos longa e, para a maior parte dos participantes, a passagem de ao menos uma noite no local, na maioria das vezes por meio da prática do camping. Mesmo que os participantes de tais eventos nem sempre tenham consciência disto</span><a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a><span lang="en" xml:lang="en">, estes dois últimos critérios (deslocamento e noite passada fora do local habitual de residência) fazem da concentração um verdadeiro fato turístico de acordo com o conceito adotado pela Organização Mundial de Turismo - OMT – por falta de melhor definição – mas também, de modo diferente, pelos profissionais e pesquisadores (Dewailly, 2006; Lozato-Giotard, 2006 ; Stock, 2007). A concentração não é um fenômeno exclusivo do mundo da motocicleta. No entanto, continua sendo uma forma de turismo praticada sobretudo pelos motociclistas. Geralmente organizada por um motoclube ou associação similar, é conceitualmente bastante simples (Portet, 1998). </span>Trata-se de reunir durante um fim de semana ou por alguns dias os adeptos da motocicleta em uma área (pasto, espaço para a prática de esporte, estacionamento ou circuito de velocidade, por exemplo) transformado para a ocasião em camping temporário. Por uma tarifa normalmente modesta, o motociclista desacompanhado, em casal – por vezes em família – ou, como ocorre frequentemente, acompanhado de membros de seu clube é convidado a montar sua barraca, a utilizar-se de alguns metros cúbicos de madeira para acender uma fogueira, a compartilhar as refeições e a festejar por meio da participação em diferentes atividades de animação propostas pelos organizadores, se a ocasião se apresenta (passeios, concertos, jogos, procissão a luz de velas entre outros). Mas a principal atração da concentração continua, sem dúvida, ligada ao prazer de estar entre motociclistas e de compartilhar uma paixão comum: a motocicleta.  A concentração é profundamente marcada pelo espírito, pelos códigos e tradições do mundo da motocicleta forjados nos anos 1960, 1970 e 1980. Tais códigos estão fortemente embasados nos princípios da solidariedade e da camaradagem: "<em>É necessário ter uma boa percepção do sentido da camaradagem existente entre os motociclistas para compreender adequadamente as motivações […] do mototurismo </em>" (Brougthon, 2007 in Walker, 2010: 153) no seio de uma comunidade que reivindica sua marginalidade (Oudin, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Nos dias 8 e 9 de dezembro de 2012 mais de 3.500 motociclistas vindos de todas as regiões da França, mas também da Itália, da Bélgica, de Luxemburgo ou da Alemanha se reuniram para participar da célebre concentração invernal de Millevaches (planalto de Millevaches, Corrèze, 950m de altitude). Marcado por abundantes precipitações de neve, tanto sobre as estradas da França como sobre o planalto, esta edição foi particularmente apreciada pelos participantes. Trata-se, com efeito, no caso das concentrações invernais, de provar que o motociclista é capaz de enfrentar o mau tempo para satisfazer sua paixão.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            O fenômeno é conhecido na América do Norte (Thompson, 2013), com as célebres e gingantescas aglomerações do <em>Sturgis Motorcycle Rally</em> em Dakota ou a <em>Daytona Beach Bike Week </em>na Flórida<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>, por exemplo. No entanto, é a Europa que acolhe o maior número de concentrações que correspondem de forma mais precisa a nossa definição (Cf. mapa n° 1). Assim, em 2013, aproximadamente 3.400 concentrações de motociclistas foram organizadas em 34 países, sendo mais de 1.100 na Alemanha, em torno de 350 no Reino Unido, 300 na Itália, mais de 250 na Espanha, 200 na França e 160 na República Tcheca (cf. figura 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Entre elas, aproximadamente 10% ocorreram durante o inverno. Estas concentrações invernais são, neste caso, um fenômeno exclusivamente europeu. Inventadas pelos motociclistas alemães nos anos 1950<a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a>, elas apresentam algumas especificidades que as distinguem de outros encontros. De fato, o sucesso de uma concentração de motociclistas em todos os outros períodos do ano parece, ao menos em parte, depender de condições meteorológicas favoráveis à prática do motociclismo e do camping (tempo seco, de preferência ensolarado, acompanhado de temperaturas positivas na maior parte do tempo, entre outras) (CERTU, 2010). O sucesso de uma concentração invernal repousa, para além da ausência de chuva, sobre condições totalmente opostas. Condições que a grande maioria de não iniciados nestas práticas e de motociclistas consideram perfeitamente incompatíveis com o motociclismo. No caso de uma invernal, o frio e a neve são, não apenas bem-vindos como, mais ainda, ardentemente desejados. <span lang="en" xml:lang="en">Sua intensidade e abundância definem, inclusive o nível de sucesso do evento. Isso resulta, muitas vezes, em uma verdadeira competição entre as invernais. Ainda que as mais difíceis não sejam sempre as mais frequentadas, elas são com frequência as mais célebres e constituem, para os amantes da atividade, uma forma de consagração, um fim último. </span>Participar de uma destas invernais "extremas" confere, com efeito, ao motociclista um status, uma aura que o distingue dos outros. Já era assim, aliás, para os participantes das primeiras invernais, e permanece em grande parte verdade ainda hoje, a ocorrência de um tipo de <em>seleção natural</em> dos motociclistas pela neve, pelo frio e pelo gelo. Apenas os mais motivados, os mais experientes, aqueles para os quais a motocicleta é um modo de vida alcançarão êxito deixando para trás os menos aguerridos: "<em>os motociclistas de domingo"</em>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Para encontrar as condições que correspondem melhor às exigências de uma invernal bem-sucedida, algumas são organizadas até em latitudes próximas do Círculo Polar Ártico. É o caso das 20 invernais escandinavas e, em particular, daquelas que ocorrem na Noruega. Todas são organizadas pelo menos a norte do paralelo 60 e para além do paralelo 62 para o <em>Savalen Rally</em><a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a> ou o <em>First Run</em> organizado à Roros <em>(62° 34’ 27’’ N)</em>, na província de Trondlag, a menos de 450 quilômetros ao sul do Círculo Polar Ártico! 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Para compensar uma latitude menos setentrional, outras concentrações invernais são organizadas em altitudes elevadas. É o caso da <em>Tauerntreffen</em> nos Alpes austríacos, a 1.700 metros, ou na França para a invernal<em> des Marmottes</em>, a mais de 2.000 metros, no município de Saint-Véran, no departamento dos Altos Alpes. Na Rússia, é a longitude da cidade de Gritsovo, onde se realiza a <em>Samovar Treffen (38° 07’ 48” E),</em> que lhe confere o clima continental que parece garantir as condições invernais de grande rigor. Na Alemanha, as duas concentrações históricas das <em>Elefantentreffen</em> são também organizadas em regiões que estão entre as mais frias do país. <span lang="en" xml:lang="en">A Loh-Thurmannsbang-Solla, no maciço da Floresta Bávara, não muito distante da fronteira tcheca, em um caso; e perto do circuito de Nurburgring, no maciço de Eifel, na Renania-Palatinado, no caso das </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Altes-Elenfantentreffen</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> (cf. figura 5).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Se o inverno 2013 – 2014 foi relativamente clemente para uma extensa parte da Europa, algumas destas invernais, entretanto, registraram temperaturas extremamente baixas. Durante o XXIII <em>Savalen Rally</em>, organizado de 23 a 26 de janeiro em Tynset, na Noruega, no condado de Hedmark, registrou-se uma temperatura máxima de -6°, enquanto que a mínima chegou a -19°. Esta última foi, contudo, muito superior aos -35° observados em 2010! Grande sucesso teve também, na mesma data, a XI <em>Tauerntreffen</em> en Edelraute, nos Alpes de Styrie na Áustria, com temperaturas que variavam entre -5° e -10° e uma bela cobertura de neve garantida pela altitude (1.700m). O organizador desta invernal, contudo, sentia falta dos -25° da edição de 2005!
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Esta forma muito marginal de turismo dos motociclistas interessa também aos profissionais. Com efeito, é comum que os amantes das concentrações (invernais ou não) antecipem ou prolonguem suas estadias nas estruturas de hospedagem turísticas das redondezas e aproveitem para descobrir a região. A secretaria de turismo de Meymac, em Corrèze, aos pés do planalto de Millevaches destaca a presença de numerosos motociclistas nos hotéis e restaurantes da área na véspera e até na antevéspera da invernal de <em>Millevaches</em><a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a> e, com frequência, até na noite posterior ao evento. No caso das invernais de <em>Marmottes </em>em Saint-Véran ou de <em>Tauerntreffen</em> na Áustria uma parte dos participantes prefere também o conforto acolhedor dos hotéis locais e dos albergues às condições rudimentares e frigoríficas oferecidas pelo camping. <span lang="en" xml:lang="en">No </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Kristall Rally</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> todos os participantes ficam hospedados em hotel...</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            De um modo mais geral, a partir de agora um número crescente de territórios e profissionais do turismo começam a prestar atenção ao conjunto das atividades de mototurismo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Os atores do turismo e o mototurismo</section>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="en" xml:lang="en">Os atores do desenvolvimento turístico nos territórios e sobretudo os atores institucionais se mostraram até um passado recente, e se mostram por vezes ainda, bastante frios em relação ao mototurismo. De um lado, porque conhecem mal o mundo da motocicleta. Um objeto por eles frequentemente considerado muito perigoso, muito rápido, poluente, perturbador, mas também porque eles ainda associam a imagem do motociclista à jaqueta negra (Oudin, 2009), como aquela do </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Hell’s Angel</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, tido como delinquente e antissocial... </span>"<em>A armada estrondosa passou, fazendo tanto barulho quanto uma formação de bombardeiros […], o espetáculo parecendo ao mesmo tempo as hordas de Gengis Khan, dos piratas de Morgan e do saque de Nankin…</em>" (Thompson, 2013: 189)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Esta visão arcaica da motocicleta e dos motociclistas é, ainda, a base de entraves – de rejeição, até – do mototurismo em alguns lugares e territórios. É o caso, por exemplo, no Maciço dos Vosges (França) onde, encorajadas por algumas associações ambientalistas, as autoridades administrativas regularmente planejam fechar ou limitar o acesso de motocicletas à famosa estrada <em>des Crêtes</em>. Esta rejeição não é, contudo, mais sistemática porque muitos dos atores do desenvolvimento turístico sabem doravante que o viajante motociclista é, em média, uma pessoa de idade madura (35-64 anos)<a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a> (CERTU, 2010; Delignières e Régnault, 2007), que desfruta de um status social e de rendimentos bastante confortáveis (CERTU, 2010; Delignières e Régnault, 2007; Walker, 2010), e que, com frequência, é amante da boa mesa e de boas condições de hospedagem, tendo condições de gastar muito ao realizar suas viagens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Sobra a estrada des Crêtes, os proprietários de albergues e de pequenos hotéis familiares são, aliás, os primeiros a defenderem a livre circulação desta clientela privilegiada que, nos belos dias, lhes garante uma parte muito importante de seus volumes de negócios (Scol, 2005). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Ao contrário do caso das Vosges, na Áustria as autoridades responsáveis pela gestão do Parque Nacional de <em>Hohe Tauern</em> integraram plenamente a presença dos turistas sobre duas rodas às estradas altas da região e compreenderam o interesse econômico que eles representam. Longe de tentar desencorajá-los, o Parque Nacional e a sociedade pública que explora as estradas turísticas da região, e em particular a célebre Grossglockner Hochalpenstrasse, desenvolveram uma carta e uma política específica de acolhimento <em>(Motorradfreundlicher Grossglockner 2003)</em> para este tipo de turismo e realizaram melhorias voltadas a este público, como a troca do revestimento da estrada  por uma cobertura de forte aderência, o aumento das faixas de segurança, a disponibilização de armários seguros e gratuitos para capacetes, e a criação de estacionamentos e de pontos de informação específicos para os motociclistas, por exemplo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Observa-se mais geralmente que um número crescente de territórios na Europa (como ocorre na <em>Escócia e em Luxemburgo, por exemplo</em>) implanta políticas e iniciativas favoráveis aos turistas motociclistas. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Na França, esta tendência apareceu no fim dos anos 2000 no âmbito das políticas públicas de desenvolvimento turístico de certos territórios institucionais, notadamente no departamento de Doubs com o programa "<em>Bem-vindos, Motociclistas!" ("Motards Bienvenue!"</em>, em francês) (Lebugle, 2011); no Maciço Central, com o programa "<em>Auvérnia, Terre de Motociclistas</em>" (<em>Auvergne Terre de Motards"</em>, em francês)<em> </em>(Collin, 2011), ou na Région Provença-Alpes-Côte d’Azur com o programa "<em>Sunny Ride Experience"</em> (Le Magadure e Simon, 2011), por exemplo. Outras iniciativas se originam, por outro lado, do setor privado ou associativo do mundo do turismo: Federação Internacional de Pousadas (<em>Fédération Internationale des Logis</em><a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a><em>, em francês)</em>, federações departamentais e nacionais de <em>Gîtes de France</em><a class="footnotecall" href="#ftn27" id="bodyftn27">27</a><em>, por exemplo;</em> ou da motocicleta: <em>FFM</em>, <em>FIM</em>, <em>FFMC</em><a class="footnotecall" href="#ftn28" id="bodyftn28">28</a>, Os Cavaleiros da Estrada (Les <em>Chevaliers de la Route</em><a class="footnotecall" href="#ftn29" id="bodyftn29">29</a>, em francês), mas também de motoclubes locais, da imprensa especializada, da indústria e do comércio motociclista, entre outros. As colaborações entre estes atores, advindas de diferentes horizontes, são com frequência estreitas, originando verdadeiras redes e têm dado origem a projetos de territórios turísticos dedicados à motocicleta. Na Provença-Alpes-Côte d’Azur, por exemplo, esta rede de parcerias adquiriu a forma de um motoclube, o "<em>Club Moto Paca</em>", criado em 2006 pelo CRT pelos CDT locais. Em 2011, o clube contava com aproximadamente 140 membros, entre os quais estão a filial <em>FFMC</em> des Bouches du Rhône (<em>FFMC13</em>), a Mutual dos Motociclistas (<em>Mutuelle des Motards</em>, em francês), a operadora de mototurismo França sobre Rodas (<em>France on Wheels</em>, em inglês), a associação B<em>istrots de Pays</em>, a rede Campings de Qualidade (<em>Campings de Qualité</em>, em francês), a rede de <em>Logis de France</em> <em>da Provença</em>, anfitriões independentes, a Associação da Grande Travessia dos Alpes (Association de <em>La Grande Traversée des Alpes</em>, em francês), dois locadores de motocicletas, bem como os editores de um guia multimídia de mototurismo em Provença-Alpes-Côte-d’Azur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            As iniciativas conduzidas em favor do mototurismo são essencialmente de dois tipos: a criação de itinerários turísticos para os motociclistas, e a promoção ou certificação de meios de hospedagem (hotéis, <em>gîtes</em>, <em>chambres d’hôtes</em>, campings etc.). Ainda que a descoberta do patrimônio (em sentido amplo) não seja negligenciada, os itinerários selecionados centram-se principalmente sobre o prazer da estrada e da pilotagem. Neste sentido, as regiões de montanha são privilegiadas. As diferentes certificações se apoiam sobre cartas e são atribuídas a estabelecimentos de hospedagem turística que oferecem serviços específicos para os turistas que viajam em motocicletas: um estacionamento ou garagem seguros, um espaço para secagem dos equipamentos, ferramentas e aparelhos para manutenção, bombas de óleo para as correntes de transmissão, informações sobre oficinas, sobre a meteorologia, sobre sítios e circuitos turísticos, entre outros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Os exemplos de certificações de "meios de hospedagem mototurísticos" se multiplicam também através da Europa, em particular na Alemanha, na Áustria, na Suíça e na Itália, em cadeias como <em>Alpen Mottorad Hotel, Dolomiten Bike Hotel ou Biker Hotel</em>, por exemplo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Este mercado de turistas sobre duas rodas passou a ser interessante também às grandes marcas da hotelaria mundial que desenvolvem, também, programas específicos de acolhimento para seus clientes motociclistas: selos "<em>Riders-Friendly</em>" na rede <em>Best Western EUA</em>, "<em>EasyRider – Feeling Pure</em>" no hotel <em>Marriott Frankfurt </em>e, recentemente, também nos oito hotéis <em>Best Western </em>na Córsega, entre outros. Verifica-se, também, a existência na França e na Europa (Romênia, Bulgária etc.) de campings "<em>motociclistas</em>" que só recebem esta clientela.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Motociclistas militantes ou muito engajados no mundo da motocicleta são, em muitos casos, responsáveis pelo início destas iniciativas. Em Doubs, é um assessor CDT, motociclista e militante junto à <em>FFMC</em> que está na origem do programa "Bem-vindos Motociclistas!" ("<em>Motards Bienvenue!</em>", em francês)<em>. </em>Em Saône e no Loire, a rede de meios de hospedagem "<em>gîtes et chambres d’hôtes</em> Motociclistas" ("<em>gîtes et chambres d’hôtes Motards"</em>, em francês) é uma ideia trazida pelo presidente da câmera departamental de agricultura, que é também diretor da Federação de <em>Gîtes de France</em> do departamento local e motociclista militante vinculado à <em>FFMC</em>. Esta federação é, aliás, altamente solicitada pelos territórios afetados pelo fenômeno motociclístico a fim de finalizar ou validar as diferentes certificações ou circuitos turísticos dedicados a este público. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            <span lang="en" xml:lang="en">De seu lado, as operadoras especializadas em mototurismo são cada vez mais numerosas. </span>Encontramos algo em torno de 600 operadoras espalhadas por 72 países em 2012, e mais de 700 em 77 países em 2015. A grande maioria delas está estabelecida na Europa e nos Estados Unidos da América, mas elas podem ser encontradas nos cinco continentes e, por vezes, em países também marginais do ponto de vista turístico, como o Butão, a Etiópia ou em Honduras, por exemplo. Ainda que as grandes operadoras generalistas não estejam totalmente fora deste mercado (é o caso, por exemplo, da <em>Thomas Cook Bélgica</em>), a maior parte destas empresas são de estrutura artesanal ou familiar. Na origem e no comando das operadoras mototurísticas encontra-se, na maior parte dos casos, um motociclista viajante que fez de sua paixão uma atividade profissional (<em>West Forever</em>, <em>Itinéraires évasion</em>, por exemplo). É muito comum, ainda, que uma operadora localizada em um país em desenvolvimento (Marrocos, Índia, Mali, Madagascar, Vietnã, entre outros) tenha sido criada por um ocidental expatriado, que frequentemente divide a direção do negócio com um cidadão local (como na <em>Vintage Ride</em> na Índia, por exemplo). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Muitas destas operadoras reivindicam a criação e a venda de produtos de "aventura" (Concas, 2012; Bourdeau, 1994). Mas parece incongruente comparar uma travessia confortável dos EUA pela Rota 66, ao guidão de uma luxuosa e cara <em>Harley-Davidson</em>,<em> </em>como propõe (entre outras) a operadora francesa <em>West Forever</em>, com um <em>raid</em> no Himalaya organizada pela agência franco-indiana <em>Vintage Ride</em>, por pistas cheias de curvas e pedras sobre modestas <em>Royal Enfield</em> que não custam mais que algumas centenas de euros. E o que dizer das expedições vendidas sob medida pela operadora britânica <em>Globusters</em> que levam seus clientes durante várias semanas ou meses – até quase um ano – do Alasca à Terra do Fogo ou para uma volta ao mundo de mais de 40.000 quilômetros? Nada em comum, tampouco, entre as expedições africanas transaarianas e as viagens altamente seguras de descoberta à Italia, à Grécia, ao Cabo Norte ou ao arco alpino – destinos, aliás, muito populares entre os viajantes motociclistas europeus. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            A análise dos catálogos impressos ou eletrônicos das 578 operadoras identificadas em 2012 mostra que elas ofereciam um total de 120 destinos turísticos. Eles correspondiam a um total de 1511 propostas de viagens. A distribuição geográfica de tais propostas possibilita uma cartografia do mercado organizado de mototurismo (cf. figuras 7, 8, 9).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Em conformidade com suas performances globais estabelecidas pela OMT em termos de visitação turística internacional, a Europa, a Ásia e as Américas são, nesta ordem, os três continentes mais vendidos pelas operadoras mototurísticas. <span lang="en" xml:lang="en">Contudo, a África, que recebe apenas 5% a 6% do fluxo turístico internacional (mas cujo percentual de citações em catálogos excede 16,5%) aparece como um mercado muito atraente para o mototurismo. </span>É uma situação que deve muito às promessas de aventuras evocadas por este continente (Concas, 2011). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Uma abordagem desta distribuição por país mostra que entre os 20 primeiros destinos propostos, oito são europeus e seis são americanos, enquanto que a África, a Ásia e a Oceania contam apenas com dois cada. A classificação desses 20 destinos em função de sua aparição nos programas das operadoras turísticas especializadas, contudo, altera fortemente a classificação dos países receptores. De fato, se a França e os EUA têm um lugar estritamente de acordo com suas posições de primeiro e segundo destinos mundiais, o Marrocos, a África do Sul, a Índia, a Austrália, a Argentina, o Chile, a Nova Zelândia, o Peru e Portugal, ao contrário, ocupam lugares de destaque, enquanto nenhum destes países passa do 27º lugar (Marrocos) no ranking de países, e até do 65º lugar para a Nova Zelândia!
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Os países da Europa mais frequentemente oferecidos são, na maior parte dos casos marcados por sua situação mediterrânea, cujo clima é propício à prática do motociclismo ou porque são países alpinos que oferecem estradas aptas a satisfazer o desejo de pilotar (curvas, desníveis etc.) (cf. figura 10).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Os EUA remetem aos grandes espaços, às estradas lendárias e ao sonho americano para os "<em>bikers</em>" amantes de motocicletas <em>custom</em> e, mais particularmente, das <em>Harley-Davidson</em>. O Marrocos é uma terra de aventura africana às portas da Europa. É um destino que apresenta riscos limitados para os motociclistas que sonham com o deserto e em andar em trilhas. A África do Sul oferece condições de condução similares às conhecidas pelos motociclistas anglo-saxões principalmente. A isto deve-se acrescentar a possibilidade de observação dos "<em>big five</em>"<a class="footnotecall" href="#ftn30" id="bodyftn30">30</a> do continente africano (<em>West Forever</em>). A Austrália e a Nova Zelândia são consideradas como espaços selvagens a conquistar (Concas, 2011). Exatamente como a Argentina, o Chile e o Peru, países que não podem ficar de fora de um tour pela América do Sul e cuja reputação foi, aliás, reforçada desde 2006 pelo rali "<em>Dakar</em>". Finalmente, a Índia é o quinto destino mais frequentemente oferecido, sobretudo por agências indo-europeias. Trata-se, na maior parte das vezes, da venda de circuitos realizados em motocicletas <em>Royal Enfield</em>, uma marca local herdeira da ocupação britânica, de produção <em>vintage</em>, fiel ao espírito e às tecnologias dos anos 1950. A maior parte dos circuitos conduzem à descoberta do Rajsatão e, sobretudo, das províncias himalaias do norte do país. Alguns, inclusive, vão até mesmo à China, ao Nepal e ao Butão. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusão</section>
        <paragraphe num="47">
            O mototurismo se compõe de um conjunto de práticas marginais. <span lang="en" xml:lang="en">Ele representa uma parte muito pequena do fenômeno e se inscreve duplamente no âmbito dos interstícios do campo turístico. </span>Este turismo repousa sobre práticas e códigos que lhe são próprios. Ele é sobretudo itinerante e tem a estrada como um componente essencial, frequentemente bem mais importante que o destino final. Ele é marcado pela existência de itinerários e de destinos míticos e origina uma geografia específica. As noções de esporte, de façanha, de desafio ou de aventura impregnam o mototurismo. Mas ele é também muito marcado por fortes valores humanos, como a amizade, a solidariedade, o sentimento de fazer parte de uma confraria, de uma família... 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Por muito tempo auto organizado, individualmente ou no seio de grupos de praticantes mais ou menos estruturados (federações, clubes etc.), o mototurismo, como outras formas marginais de turismo (ecoturismo, turismo de aventura, entre outros), suscita hoje em dia o interesse crescente de territórios e profissionais que durante muito tempo, no entanto, o ignoraram. Estes o veem como uma oportunidade de dele se apropriarem e de desenvolverem um novo nicho de mercado de elevado valor agregado. Esta vontade se insere em uma tripla tendência atual do mercado turístico: 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            A segmentação do mercado que visa à diversificação e à especialização de uma oferta que se aproxima ao máximo das categorias de clientelas e de suas aspirações;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            No âmbito de uma concorrência exacerbada, a vontade dos profissionais e dos territórios de se afastar das formas tradicionais do turismo e de exibir sua capacidade de se adaptar e de oferecer produtos inovadores;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            A vontade de uma clientela que quer viver a aventura ou, ao menos, um turismo "original", mas que quer também se livrar dos aborrecimentos da organização logística de sua viagem e que dispõem de meios para contratar os serviços de profissionais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Assim, os produtos turísticos específicos se multiplicam sob a forma de viagens organizadas, de itinerários e de meios de hospedagem a eles dedicados. Serviços que se inserem comumente nas lógicas do turismo de aventura ou esportivo e quase sempre naquelas do turismo de luxo. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            No entanto, a população de motociclistas envelhece e nada pode garantir a perenidade deste tipo de turismo. Com efeito, seus códigos são amplamente marcados pelas tradições motociclistas forjadas nos anos 1960, 1970, 1980 e até 1990. Talvez eles não respondam mais plenamente às aspirações das novas gerações de motociclistas para as quais a motocicleta parece ter se tornado mais um hobby efêmero que um verdadeiro modo de vida.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Philippe Bourdeau , Le tourisme d'aventure, Téoros, vol. 13, n°3, 1994, 5 pages.</reference>
        <reference>Philippe Bourdeau , Le tourisme d'aventure, Téoros, vol. 13, n° 3, 1994, 5 pages.</reference>
        <reference>Marc Boyer, Le tourisme de l'an 2000, Presses Universitaires de Lyon, 1999, 265 pages.</reference>
        <reference>Paul Broughton et Linda Walker, Motorcycle and Leisure: Understanding the recreational PTW rider, Coll. Social Studies, Ashgate, Farham (RU), 2009, 216 pages. (en anglais)</reference>
        <reference>CERTU, Usagers et déplacements en deux-roues motorisée : Analyse des enquêtes ménages déplacements, 2010 [en ligne], 51p. A partir de URL : www.certu-catalogue.fr/fileuploader/download/download/ ?d =0&amp;file [consulté le 15 décembre 2013]</reference>
        <reference>Claudine Chapsoul, « Réenchanter la route (éditorial) », in Claude Origet du Cluzeau (dir.), Tourisme sur la route, Les Cahiers Espaces, n° 108, mai 2011, les Éditions Touristiques Européennes, 2011, pp. 5.</reference>
        <reference>Clémentine Concas, « L'aventure encadrée », in Claude Origet du Cluzeau (dir.), Tourisme sur la route, Les Cahiers Espaces, n° 108, mai 2011, les Éditions Touristiques Européennes, 2011, pp. 36-38.</reference>
        <reference>Clémentine Concas, Le voyage d'aventure : un système organisé autour d'un tour-opérateur responsable et d'aventuriers encadrés, mémoire de Master professionnel "Tourisme" (2ème année), spécialité Développement et Aménagement touristique des Territoires, sous le direction de Sakia Cousin, 2011, Université de Paris 1 Panthéon Sorbonne, Institut de recherche et d'études supérieurs de tourisme, 98 pages. A partir de l'URL https://www.univparis1.fr/fileadmin/IREST/images/Le_Voyage_Aventure_M %C3 %A9moire_Cl %C3 %A9mentine_Concas.pdf [consulté le 20 mai 2015]</reference>
        <reference>Etienne Codron., Les Gangs de Motards Criminalisés – Note d’Alerte n° 7 – GMC, 2006 [en ligne] Site web de l’Institut de criminologie de Paris. Université Panthéon ASSAS, Paris II. A partir de l'URL www.drmcc.org/IMG/pdf/44a1246001071.pdf [consulté le 23 janvier 2014]</reference>
        <reference>Emmanuelle Collin (CRDTA / Comité Régional de Développement Touristique d’Auvergne) (Propos recueillis par Hermine de Saint Albin), 2011, « L’Auvergne, Paradis des motards », in Les Cahiers Espaces, n° 108, mai 2011, Tourisme sur la route, (sous la direction de Claude Origet du Cluzeau), les Éditions Touristiques Européennes, Paris, pp. 74-77.</reference>
        <reference>Françoise Deprest., Enquête sur le tourisme de masse : L’écologie face au territoire, Coll. Mappemonde, Belin, 1997, 207 pages.</reference>
        <reference>Valérie Delignières et Hervé Regnault, « Motards, capital spatial et construction identitaire hétérotopique : récits et pérégrinations des motards rennais », Norois, n° 204 (2007/3), 2007,13 pages. </reference>
        <reference>Jean-Michel Dewailly, Tourisme et Géographie, entre pérégrinité et chaos ?, Coll. Tourisme et Sociétés, L’Harmattan, 2006, 221 pages.</reference>
        <reference>Pascal Duret, « Voyage en tribu motardes : un écheveau d’infimes différences pertinentes », in Michel Laurent et Pierre Therme (Coord), Actes des journées de recherche en A.P.S., Aix – Marseille II, Centre de Recherche de l’U.E.R.E.P.S , Aix – Marseille II, 2005, pp. 109 -118.</reference>
        <reference>Pierre Lebugle, (Directeur du CDT du Doubs), (Propos recueillis par Hermine de Saint Albin), « Le Doubs dorlote les motards », in Claude Origet du Cluzeau (dir.), Tourisme sur la route, Les Cahiers Espaces, n° 108, mai 2011, les Éditions Touristiques Européennes, 2011, pp. 71-73.</reference>
        <reference>Yannick Le Magadure et Ariane Simon " Les touristes motards un marché de niche pour le CRT Provence-alpes-Côte d’Azur ", in Claude Origet du Cluzeau (dir.), Tourisme sur la route, Les Cahiers Espaces, n° 108, mai 2011, les Éditions Touristiques Européennes, 2011, pp. 78-82.</reference>
        <reference>Jean-Pierre Lozato-Giotard, Le chemin vers l’écotourisme : Impacts et enjeux environnementaux du tourisme aujourd’hui, Delachaux et Niestlé, coll. Changer d’ère, 2006, 192 pages.</reference>
        <reference>Fabien Lecoutre et Anne-France Dautheville, Europe : Les Alpes à moto, Éditions Michelin, 2011, 223 pages.</reference>
        <reference>Eric Lobo, Road Angels : Le tour du Monde à moto, Éditions Transboréal, coll. Sillages, 2013, 289 pages.</reference>
        <reference>Alberto Morsiani, Rebells on the Road : Moto et bikers du cinéma, Éditions Gremese, 2013, 127 pages.</reference>
        <reference>Philippe Orain (dir.), France 100 virées à moto, Éditions Michelin, 2013 ,480 pages.</reference>
        <reference>Claude Origet du Cluzeau (dir.), Tourisme sur la route, Les Cahiers Espaces, n° 108, mai 2011, les Éditions Touristiques Européennes, 2011, 101 pages.</reference>
        <reference>François Oudin, 2009, Ethnologie du quotidien des passionnés de moto, Thèse de Doctorat d’Ethnologie, Université Paul Verlaine – Metz, Ecole doctorale Pième, Département de Sociologie, thèse soutenue le 16 juin 2009, 2 tomes, 452 pages et 163 pages.</reference>
        <reference>François Portet, « Moto et motocyclisme : l’amour de l’objet et le goût du risque », in Christian Bromberger (dir.), Passions ordinaires, Bayard, 1998, pp 452 – 475.</reference>
        <reference>Jean Scol, « L’enduro du Touquet : un week-end à la plage » in Claude Sobry C. (dir.), Le tourisme sportif, Presses Universitaires du Septentrion (Université de Lille III), 2005, pp. 315-344.</reference>
        <reference>Mathis Stock (dir.), Le tourisme : Acteurs, lieux et enjeux, Belin, coll. Sup Géographie, 2003, 304 pages.</reference>
        <reference>Sylvain Tesson, Berezina : En side-car avec Napoléon, Éditions Guérin, 2015, 199 pages.</reference>
        <reference>Hunter S. Thompson, (Roman traduit de l'Américain par Sylvie Durastanti), Hell's Angels, Gallimard, coll. Folio, 2013, 385 pages. </reference>
        <reference>Linda Walker, "Tourism and leisure motorcycle riding" in Bruce Prideau and Dean Carson (ed.), Drive Tourism: Trends and emerging markets, Routledge, Coll. Advances in Tourism, 2010, pp. 146-158 (en anglais)</reference>
        <reference>Le Journal des Motards, magazine bimestriel, Éditions Motards, Puget sur Argens, France.</reference>
        <reference>Road trip : le premier magazine de tourisme moto, magazine bimensuel, Éditions 6pack Publishing, Clermont-Ferrand, France.</reference>
        <reference>Moto Magazine : le pavé dans la mare, magazine mensuel, Éditions de la FFMC, Montreuil (93), France.</reference>
        <reference>L’intégral, magazine mensuel, Éditions Larivière, Clichy, France.</reference>
        <reference>Moto Journal, magazine hebdomadaire, éditions Motor Presse France, Issy-les-Moulineaux, France.</reference>
        <reference>Moto Revue, magazine bimensuel, Éditions Larivière, Clichy, France. </reference>
        <reference>L’Officiel du cycle, de la moto et du quad : la revue de la profession, magazine mensuel, éditions Motor Presse France, Issy-les-Moulineaux, France.</reference>
        <reference>Publications papiers et sites web du : CRDT d’auvergne, CRT de Provence-Alpes-Côte-d’Azur, CDT du Doubs, CDT du Jura, de l’OT de Nevez, des Gîtes de France (Fédération nationale et antennes départementales), de l’association des Hôtels ‘Logis de France’ et de la Fédération Françaises des Motards en Colère (FFMC). Mais aussi les sites web des sociétés ou associations Bikerhotel, Motor Bike Hotel International, Mobike Hotel, Moho Motorrorrad Hotel, Alpen Motorrad Hotel GMBH et sa filliale Dolomiten Bike Hotel GMBH.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Os estatutos federais da Federação Francesa de Motociclismo - FFM (Fédération Française de Motocyclisme, em francês) definem pelos termos "motocycle" ou "moto" (em francês) as motocicletas, scooters, ciclomotores e, de um modo geral, todos os equipamentos terrestres sobre duas, três ou quatro rodas equipados de um guidão, propulsionados por um motor e em conformidade com o Código da Estrada (Code de la Route, em francês).</note>
        <note id="2">O estudo do CERTU (CERTU, 2010) revela que a circulação sobre duas rodas motorizadas (2RM) representam menos de 2% dos deslocamentos na França.</note>
        <note id="3">O número de usuários de motocicletas na França é desconhecido. Os únicos números disponíveis dizem respeito à frota de 2RM. Eles variam muito (de 1,4 a 5,7 milhões), em função dos métodos e organismos de contagem e não podem ser vistos como estritamente equivalentes ao número de usuários. </note>
        <note id="4">Filme americano de Laszlo Benedek (1953), com Marlon Brando. A história é inspirada em confrontos entre grupos de motociclistas da cidade de Hollister (USA) em 1947.</note>
        <note id="5">Filme francês de Gérard Pires (1975), com Jean-Louis Trintignant e Catherine Deneuve: a vingança de um homem cuja mulher e filha são assassinadas por três motociclistas durante uma viagem de férias.</note>
        <note id="6">"Sons of Anarchy": série americana para a televisão de Kurt Sutter; exibida na França pelo canal M6 a partir de outubro de 2006. A série retrata um clube de motociclistas fora da lei que tomam o controle de uma pequena cidade dos Estados Unidos da América e vivem de diferentes expedientes.</note>
        <note id="7">Existem, entretanto, alguns contraexemplos de produções cinematográficas (Gosh Rider, por exemplo) ou de quadrinhos (Joe Bar Team, Little Kevin, entre outros) que tendem a transmitir a imagem de motociclistas simpáticos.</note>
        <note id="8">O Campeonato Anual de Turismo da França (Championnat de France Annuel de Tourisme, em francês), organizado pela FFM, consiste na ida ao máximo possível de eventos motociclísticos selecionados na França ou na Europa pela federação e na validação do carnê de estrada (carnet de route, em francês). O número de pontos é atribuído (individualmente e/ou ao clube) em função da quilometragem percorrida. </note>
        <note id="9">Nota do autor.</note>
        <note id="10">Ver V.</note>
        <note id="11">Artigo publicado na revista dos Gîtes de France n° 86 – Inverno 2009, "A Droma (la Drôme, em francês) está cheia de motociclistas" a propósito da colocação de um selo de "Boas-vindas aos motociclistas" nos gîtes do departamento.</note>
        <note id="12">Forma de relevo que corresponde à passagem de uma vertente para o outra via um ponto mais baixo da montanha (nota do tradutor).</note>
        <note id="13">Biker(s) é um termo anglo-saxão que designa o motociclista. O biker pilota, normalmente, uma máquina do tipo custom ou chopper (ver nota 18).</note>
        <note id="14">Peter Fonda: ator, diretor, roteirista e produtos de filmes americanos nascido em 1940.</note>
        <note id="15">Dennis Hopper: ator, diretor, poeta, pintor e fotógrafo americano nascido em 1936, falecido em 2010.</note>
        <note id="16">Easy Rider: filme americano (EUA) produzido e realizado em 1969 por Denis Hopper e Peter Fonda. O filme relata a viagem de dois motociclistas hippies pelo sul dos Estados Unidos da América. Easy Rider é até hoje considerado um filme cult tanto pelos herdeiros da cultura hippie como pelos motociclistas.</note>
        <note id="17">Ao contrário da Rota 66, a Rota Dixie não é um itinerário histórico. Seu traçado é o percorrido pelos heróis do filme Easy Rider. Ele foi especialmente reconstituído pela operadora francesa de mototurismo Forever, que possui sua propriedade intelectual depositada junto ao Instituto Nacional da Propriedade Intelectual - INPI (Institut Nationale de la Propriété Intellectuelle, em francês).</note>
        <note id="18">Uma motocicleta chopper é uma motocicleta profundamente modificada por seu proprietário ou por uma oficina especializada. Ela é, geralmente, rebaixada, equipada com um grafo (muito) grande, um guidão exageradamente alto, um assento muito próximo do solo e decorado com cores vivas e acessórios cromados reluzentes. </note>
        <note id="19">O Col du Stelvio está situado sobre a fronteira ítalo-suíça. Tendo seu ponto de cruzamento a uma altitude de 2.758m, ele é a segunda mais alta passagem de montanha rodoviária da Europa. É percorrido, a cada ano, por dezenas de milhares de motociclistas de várias nacionalidades. </note>
        <note id="20">Muitos motociclistas questionados durante as concentrações não consideravam que estivessem fazendo turismo porque não aproveitavam a estadia para descobrir a região.</note>
        <note id="21">O Sturgis Motorcycle Rally e a Daytona Beach Bike Week recebem, cada um, mais de 500.000 visitantes e se assemelham a verdadeiros festivais da motocicleta.</note>
        <note id="22">Ernst Leverkus, então redator do jornal Das Motorrad, lançou em janeiro de 1956 a ideia da primeira concentração invernal de motociclistas. Esta reunião foi batizada de Elefantentreffen (o encontro dos Elefantes) e se tornou rapidamente a inspiração e o modelo a ser seguido para a maior parte das manifestações do gênero. Ademais, o sufixo " treffen " utilizado por várias outras concentrações invernais mesmo fora da Alemanha (como Tauerntreffen, na Áustria; Samovar Treffen, na Rússia; e Canards-Gast-Treffen, na França, por exemplo) marca esta identificação.</note>
        <note id="23">O termo inglês "rally" é também comumente utilizado (mesmo fora do Reino Unido) para designar uma concentração de motocicletas (Fjord Rally, Dragon Rally, Savalen Rally, por exemplo).</note>
        <note id="24">As Millevaches são a invernal mais importante organizada na França. Ela ocorre todo primeiro fim de semana de dezembro na Creuse, sobre o planalto e a cidade de Millevaches, a pouco mais de 900m de altitude. As Millevaches reuniram mais de 3.500 participantes em 2012 e 2013. </note>
        <note id="25">O estudo do CRTU (CERTU, 2010) mostra que as pessoas com idade entre 35 e 64 anos representaram na França 48% dos usuários de motocicletas no período 1995-2000. No período 2006-2009, esta mesma faixa etária representou 66% dos usuários. Entre estes dois períodos, a faixa entre 18 e 34 anos despencou e passou a apenas 25%. Esta evolução mostra, portanto, um acentuado envelhecimento da idade média dos motociclistas na França.</note>
        <note id="26">Até 2007 denominada Federação Nacional de Pousadas da França (Fédération Nationale des Logis de France, em francês).</note>
        <note id="27">A Federação conta com 500 estabelecimentos certificados como "motociclistas" na França e na Europa. Os Gîtes de France afirmam que, no caso deles, são 1900 gîtes ou chambres d'hôtes com "atmosfera motociclista".</note>
        <note id="28">FFMC: Federação Francesa de Motociclistas Irados (Fédération Française des Motards en Colère, em francês).</note>
        <note id="29">Os Cavaleiros da Estrada (Les Chevaliers de la Route, em francês) são uma associação criada pela revista "O Mundo da Motocicleta" ("Le Monde de la Moto", em francês) nos anos 1970 e que, entre outras atividades, atribui a classificação "relais Motard " a estabelecimentos de hospedagem e de alimentação.</note>
        <note id="30">Em seu romance As Neves do Kilimanjaro, publicado em 1936, Ernest Hemingway designa pela expressão "cinco grandes" os cinco grandes mamíferos africanos hoje apresentados em destaque pelos organizadores de viagens no âmbito dos safáris fotográficos ou de caça: o leão, o leopardo, o elefante da África, o rinoceronte negro e o búfalo da África. </note>
    </notes>
</article>