<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_LBEP_21-62_Os_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4111" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.4111</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>16</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="4097">
            <traducteur nom="Pojo Oliveira" prenom="Abel" />
            <traducteur nom="de Cássia Ariza" prenom="Rita" />
            Le tourisme à l’épreuve des paradigmes post et décoloniaux
        </original>
        <traduction lang="es" source="4106">El Turismo bajo la óptica de los modelos postcoloniales y de la descolonización</traduction>
        <traduction lang="it" source="4107">Il turismo alla prova dei paradigmi post- e decoloniali</traduction>
        <traduction lang="ca" source="4114">El turisme a prova de paradigmes post i descolonials</traduction>
        <traduction lang="de" source="4117">Der Tourismus im Zeichen postkolonialer und dekolonialer Paradigmen</traduction>
        <traduction lang="en" source="4119">Tourism in the context of postcolonial and decolonial paradigms</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Boukhris" prenom="Linda" email="linda.boukhris@univ-paris1.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_LB_33-94_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1212" lang="fr">L’imaginaire touristique à l’épreuve du Costa Rica : entre « voir » et « faire » le territoire</publication>
                <publication id="fr_LBEP_21-58_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4097" lang="fr">Le tourisme à l’épreuve des paradigmes post et décoloniaux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                MCF, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, IREST, 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Peyvel" prenom="Emmanuelle" email="emmanuelle.peyvel@univ-brest.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_LBEP_21-58_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4097" lang="fr">Le tourisme à l’épreuve des paradigmes post et décoloniaux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                MCF, Université de Bretagne Occidentale, 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>O Turismo frente aos desafios dos paradigmas pós e decoloniais</titre>
    <corps>
        <section niveau="h1">Os estudos turísticos frente a recepção do paradigma pós-colonial: uma exceção francesa</section>
        <paragraphe num="1">
            Embora a França represente o segundo império colonial na história do mundo e tenha sido um poderoso vetor da globalização turística (Zytnicki e Kazdaghli, 2009; Baranowski e Furlough, 2001), poucos trabalhos francófonos ainda se concentram na dimensão pós-colonial das práticas, lugares e imaginários do turismo contemporâneo, bem como da produção normativa que governa sua organização econômica, social e política (Boukhris e Chapuis, 2016). Nossa iniciativa como coeditores desta edição especial visou preencher essa lacuna. A gênese desse questionamento está enraizada em nossos próprios caminhos de pesquisa, marcados pela circulação entre vários espaços acadêmicos e caracterizados por pesquisas em diferentes contextos pós-coloniais: as Américas (Costa Rica, Caribe) e a Europa, assim como a pós-colonialidade socialista (Bayly, 2007; Pelley, 2002) da ex-colônia francesa do Vietnã. Nosso discurso também está localizado a partir da França, o que parece ser uma exceção na produção e recepção do paradigma pós-colonial devido às dificuldades e ao silêncio ensurdecedor que caracterizam suas mobilizações nos trabalhos de pesquisa ou no ensino. Encontramos algumas tentativas iniciais de introduzir essas abordagens na geografia (Staszak et alii., 2003; Collignon, 2007; Chivallon, 2007), seguidas, no entanto, por uma oposição virulenta (Lacoste, 2010). Nossa perspectiva situada nos obriga a retornar a essa recepção do paradigma pós-colonial na França, convidando os leitores internacionais da revista Via a realizar esse mesmo exercício de análise crítica de suas respectivas tradições acadêmicas nacionais ou a re-explorá-lo. Este exame acaba sendo um laboratório dos desafios de nossas sociedades contemporâneas e, em particular, da maneira como elas se envolvem com seu passado escravo, colonial e/ou imperial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Essa situação não tem nada de específico em relação à geografia ou aos estudos turísticos: ela toma mais globalmente o lugar por vezes marginal e polêmico ocupado pelo paradigma pós-colonial na França (Bancel, 2012). Essa “<em>constelação intelectual densa e multifacetada</em>” (Mbembe, 2010) surge tardiamente no cenário acadêmico francês: embora a principal contribuição de Edward Saïd tenha sido publicada em 1978, foi somente em 1980 que ela foi traduzida para o francês e apenas em 2006 foi organizado o primeiro colóquio sobre a “situação pós-colonial” na <em>École des Hautes Études en Sciences Sociales - EHESS</em> (Smouts, 2007), dando origem a duras críticas (Amselle, 2008; Bayart, 2010). No entanto, os elementos haviam sido formulados na França antes dos anos 1980 (Ballandier, 1951), mas estavam muito circunscritos ao estudo de um período histórico limitado, o da independência a que as ex-colônias aderiram, durante o qual o aparelho estatal colonial foi transformado. No entanto, o termo “pós-colonial” não é apenas um conceito histórico, ele assume uma dimensão epistemológica muito mais ampla (Lazarus, 2006), possibilitando desconstruir “<em>os discursos ideológicos da modernidade, que tentam conferir ‘normalidade’ hegemônica ao desenvolvimento desigual e à história diferenciada, e muitas vezes desequilibrada, de nações, raças, comunidades e povos</em>” (Bhabha, 1994, p. 171). Trata-se de um paradigma, e é como tal que o consideramos nesta edição. Portanto, não se trata aqui de reduzir a dimensão pós-colonial ao período estrito que se abre após a colonização, como se essa última fosse reduzida a um efeito de conjuntura do qual seria necessário se arrepender (Lefeuvre, 2006). O objetivo é entender não apenas todas as implicações da colonização no funcionamento turístico das sociedades colonizadas (passado, presente e futuro), mas também as estruturas do pensamento colonial, o que Edward Said chama de imperialismo, considerando a prática, a teoria e as atitudes de um centro metropolitano dirigindo um território distante, perdurando bem depois do colonialismo. Não obstante, o turismo foi um vetor poderoso para a circulação dessas estruturas de pensamento. Assim, o paradigma pós-colonial participa de uma crítica não apenas ao funcionamento de nossas sociedades turísticas contemporâneas, mas também de uma esperança na reparação, reciprocidade e compartilhamento, da qual a economia turística pode participar (Berger, 2006; Mbembe et al., 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Não é por acaso que os estudos pós-coloniais foram inicialmente ensinados nos departamentos de língua e literatura estrangeira na Grã-Bretanha, nos Estados Unidos e na Austrália (Ashcroft, Griffiths e Tiffin, 1989): analisar Aimé Césaire, Léopold Senghor, Edouard Glissant e Franz Fanon nos departamentos de estudos franceses, ou mesmo Salman Rushdie e Arundhati Roy, nos indianos, permitia visualizar essas produções literárias como arenas privilegiadas de engajamento e luta. Poderíamos dizer o mesmo de certos espaços turísticos. Ora, ao confinar esses autores a essa categoria depreciativa que é a francofonia, o ensino universitário metropolitano perdeu desde o início a virada pós-colonial na França. Além disso, enquanto os <em>postcolonial studies</em> se tornaram comuns nos Estados Unidos e o conjunto das ciências sociais se pós-colonialisa (Smouts, 2007), tudo acontece como se na França instituições universitárias ainda profundamente organizadas por uma abordagem disciplinar e, portanto, relutantes a lógicas transversais, permanecessem presas a um debate reduzido ao posicionamento do oponente <em>versus</em> o partidário. No entanto, e este não é o menor dos paradoxos, os defensores dos <em>postcolonial studies</em> anglófonos foram inspirados por um <em>corpus</em> teórico produzido em grande parte por autores franceses que circulam nos Estados Unidos (Cusset, 2003), na vanguarda dos quais Michel Foucault, que foi explicitamente mobilizado por Edward Saïd para articular poder e produção de conhecimento sobre um outro essencializado e inferiorizado em sua obra fundadora, dedicada ao orientalismo. Nesse sentido, a influência do trabalho de Edward Saïd tem sido considerável nos <em>Tourism Studies</em> desde os anos 90 (Carrigan, 2011; Hall e Tucker, 2005), alimentando reflexões mais gerais sobre a construção de identidades e alteridades, exotismo, folclore e a própria experiência turística (Edensor, 1998), particularmente nas antigas colônias, onde historicamente a atividade turística foi evocada pela ONU e por investidores internacionais como uma alavanca para o desenvolvimento (Craik, 1994; Primo, 2008; Peyvel, 2017). No entanto, somente na década de 2000 essas reflexões foram instigadas timidamente na língua francesa, participando da desconstrução dos esquemas narrativos relacionados às ilhas tropicais como paraísos exóticos, autorizando a erotização de corpos femininos e infantis tratados como subalternos (Belmenouar e Combier, 2007; Decoret-Ahiha, 2004; Staszak, 2003 e 2008). Esses trabalhos demonstraram como os sistemas de turismo forjados durante a era colonial ainda hoje afetam profundamente os territórios anteriormente colonizados, tanto do ponto de vista material quanto discursivo (Peyvel, 2011; Vieillard-Baron, 2011; Bandyopadhyay, 2012; Buckley, 2013). As negociações com o passado que se operam em favor do turismo geralmente aparecem como fontes de conflito, principalmente quando se relacionam a questões do patrimônio (Hall e Tucker, 2005; El Kadi, Ouallet e Couret, 2005): longe de serem consensuais, esses campos de ação reproduzem ou reconfiguram relações de poder profundamente desiguais, não apenas entre ex-colonos e colonizados, mas também entre as populações locais, questionando o papel potencialmente emancipatório do turismo. A temporalidade complexa em que se inserem esses produtos turísticos é vista, de maneira heurística, pelo paradigma pós-colonial, convidando a considerar, a longo prazo, toda a circulação de práticas, imaginários e lugares entre as metrópoles e seus antigos impérios, na sequência dos <em>cultural studies</em> (Bhabha, 1994; Appadurai, 1996). De fato, os proponentes dos <em>subaltern studies </em>e<em> cultural studies</em> introduziram propostas teóricas e metodológicas estimulantes: a noção de "<em>agency</em>" (Guha, 1983; Spivak, 1988), o estudo das diásporas (Hall, 1990; Clifford, 1992; Gilroy, 1993), os conceitos de "terceiro espaço" e "mimetismo" (Bhabha, 1994) enriqueceram consideravelmente o modo de entender as relações de poder a partir da constituição dos impérios coloniais, em particular na compreensão de resistências, recomposições e arranjos táticos implementados pelas populações inferiorizadas. A contribuição dos <em>subaltern studies</em> também consistiu em relativizar os quadros analíticos do pensamento, a "provincializar a Europa" (Chakrabarty, 2000). Essa visão renovada dos jogos de atores tornou possível entender melhor, por exemplo, os conflitos inerentes à memória da escravidão na França (Chivallon, 2006). Mais recentemente, abordagens materialistas centradas em práticas se desenvolveram, por exemplo, no comércio da prostituição em um contexto turístico (Roux, 2011), na circulação de modelos relacionados aos corpos (Condevaux, 2011), nas identidades de sexo e de gênero (Rebucini, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Essa recepção tardia e conflitante do paradigma pós-colonial ilustra as dificuldades da França contemporânea em pensar sobre a diferença e os atuais legados de sua história escravista e colonial. De fato, o universalismo republicano, característico da “exceção francesa” no seio das sociedades multiculturais ocidentais (Simon, 2010) e a herança do aparato assimilacionista (Hajjat, 2012) não nos permitem pensar sobre os processos de racialização bem como sua genealogia colonial (Fassin e Fassin, 2006). Mais recentemente, o paradigma decolonial também entrou nos estudos universitários franceses, dispondo agora de suas redes de pesquisa e sendo objeto de conferências e publicações. Também suscita disputas virulentas, como muitas petições amplamente divulgadas<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Dimensão heurística e paradoxos do paradigma decolonial nos estudos turísticos</section>
        <paragraphe num="5">
            Sem evitar uma análise crítica rigorosa das correntes proteiformes, caracterizadas por produções acadêmicas e ativistas pluridisciplinares, Capucine Boidin desconstrói as “<em>três armadilhas incapacitantes</em>” (Boidin, 2009, p. 1) formuladas por detratores de correntes pós e decoloniais, ou seja, o centrismo dos Estados Unidos, o maniqueísmo e o essencialismo dos trabalhos produzidos. Nesse sentido, a edição especial que ela co-dirige com Fátima Hurtado Lopez (2009) é um passo importante no campo acadêmico francófono para refletir sobre esse "ponto de virada decolonial" realizado por pensadores latino-americanos (de língua espanhola e portuguesa)<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> e caribenhos. A diversidade da tradição de pensamento da América do Sul e do Caribe pretende ir além do eurocentrismo da crítica pós-colonial<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>, abordando uma multiplicidade de objetos para além da análise do discurso e uma multiplicidade de campos além dos legados coloniais britânicos. Os estudos decoloniais, desenvolvidos a partir de reflexões sobre os impérios espanhol e português e a conquista das Américas, articulam análises econômicas, históricas, sociológicas e filosóficas. Eles tentam desconstruir a matriz colonial forjada no espaço caribenho e nas Américas, e constitutiva da modernidade ocidental (Mignolo, 2011), a partir de reflexões sobre a colonialidade do poder (Quijano, 1992), do conhecimento (Lander, 2000) e do ser (Maldonado-Torres, 2007) que perdura após a descolonização. Os estudos decoloniais buscam, em particular, demonstrar as complexas imbricações históricas entre os fenômenos econômicos e as relações de poder, de gênero, de raça e de classe, bem como suas reconfigurações contemporâneas: de que maneira discursos e práticas violentos e opressivos articulados a processos de diferenciação e a hierarquia sócio-racial atravessaram diferentes espaços-tempos ao longo da expansão do capitalismo e além da descolonização? Assim, convidando-nos a ir além da crítica de um perigo do universalismo (Grosfoguel, 2010; Hurtado Lopez, 2017; Bachir Diagne, 2018), a heterogeneidade desses trabalhos demonstra a necessidade de mudar o foco da “colonização” para as “relações coloniais” (L'Estoile, 2008), a fim de prever de que maneira elas perduram no tempo presente sob diferentes reconfigurações.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Encontramos um número crescente de trabalhos nos estudos turísticos que tentam mobilizar o paradigma decolonial e nos convidam a re-questionar categorias analíticas forjadas no campo acadêmico ocidental e, em particular, no anglófono. Donna Chambers e Christine Buzinde (2015) voltam a dimensão heurística da teoria decolonial para o campo de estudos do turismo, observando o crescente reconhecimento no mundo acadêmico do eurocentrismo do conhecimento produzido sobre o turismo: “É também cada vez mais reconhecido na academia de turismo que nosso conhecimento existente sobre turismo é eurocêntrico e, portanto, ignora e nega aqueles conhecimentos que emanam de outras culturas e de grupos tradicionalmente marginalizados<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> (Hollinshead, 1992, 2013; Platenkamp &amp;amp; Botterill, 2013; Teo &amp;amp; Leong, 2006; Tribe, 2006, 2007; Whittaker, 1999)” (p. 2). É a essa mesma crítica ao eurocentrismo dos <em>tourism studies</em> que Erik Cohen e Scott A. Cohen (2015) tentam responder, propondo integrar o turismo ao paradigma mais amplo de mobilidade, ajudando assim a desenvolver abordagens epistemológicas, teóricas e empíricas dos saberes produzidos. Donna Chambers e Christine Buzinde (2015), que se definem como duas mulheres negras que trabalham no turismo, contribuem de maneira importante nessa crítica à agenda de pesquisa dos <em>tourism studies</em> considerados eurocêntricos e coloniais: “Não sugerimos que as perspectivas ocidentais não tenham valor e, portanto, devam ser sumariamente descartadas, mas que privilegiamos essas perspectivas e, consequentemente, subordinamos e até silenciamos outros conhecimentos do Sul, que têm igual legitimidade”<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>. Assim, elas recorrem de modo reflexivo às suas próprias trajetórias de pesquisa, a fim de compreender o não-pensado, os vieses e a construção de seus quadros de pensamento profundamente ancorados em uma epistemologia ocidental dominante, da qual recordam a formação histórica e o caráter situado. Elas insistem na necessidade de mobilizar outros trabalhos teóricos críticos que não sejam derivados da teoria pós-colonial, a fim de realmente iniciar uma descolonização do conhecimento, mencionando os pensamentos do psiquiatra martinicano, Frantz Fanon, da poeta jamaicana, Louise Bennett-Coverley, do poeta de Santa Lúcia, Derek Walcott e do escritor queniano, Ngũgĩ wa Thiong'o. É nosso desejo levantar a questão da linguagem, central para essa descolonização epistemológica, conforme sublinhada por Ngũgĩ wa Thiong'o, que mencionamos notavelmente em nossa chamada para trabalhos que desejam coletar contribuições em crioulo. O projeto multilíngue da revista Via nos parece, nesse sentido, uma abordagem fundamental no contexto do surgimento de formas plurais de dizer, escrever e pensar sobre os objetos do turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Entre os trabalhos de pesquisa incluídos nesta agenda de pesquisa, podemos citar o trabalho de dois pesquisadores localizados no Brasil (Freire-Medeiros, Name, 2017) que desejam repensar a historicidade do “paradigma da mobilidade” (Urry, 2007) apresentado como “novo”, entretanto pensado por muitos autores latino-americanos. Afirmam, assim, a importância de desconstruir o eurocentrismo da produção de conhecimento que naturaliza categorias como o cosmopolitismo ou a modernidade, utilizadas para pensar as mobilidades "contemporâneas". Eles enfatizam precisamente a historicidade da circulação de pessoas, de capitais, de imagens, de idéias, de recursos, de mercadorias desde o século XV. Analisando a instalação do teleférico nas favelas do Rio de Janeiro como parte da estratégia de desenvolvimento do turismo, eles remontam ao discurso histórico focado no Rio de Janeiro como uma cidade “tropical”, uma tropicalidade no coração das relações assimétricas de poder entre a Europa e as Américas. A construção da cidade moderna segundo os padrões estéticos, culturais, econômicos e políticos europeus das elites brancas, depende da produção de favelas como uma paisagem racializada, como um tropicalismo doméstico. Essa contextualização histórica da produção urbana possibilita, assim, pensar na genealogia colonial da construção de uma paisagem ‘alterizada’ das favelas, colocando-a em um regime de visibilidade situada, ou seja, uma paisagem preparada para ser consumida pelo "olhar turístico". Os autores nos convidam a pensar na colonialidade, ainda pouco desenvolvida, no centro da transformação das favelas em destinos turísticos, operada pelas políticas públicas. Essa abordagem destaca a maneira como um objeto de pesquisa, o teleférico, que poderia ter sido entendido do ponto de vista das políticas de transporte público urbano e de acessibilidade, é encarado como uma ferramenta tecnológica que carrega significados e valores estéticos, visual, ideológico no centro de um arranjo histórico do saber-poder.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Essa abordagem decolonial é encontrada na análise de projetos de regeneração urbana articuladas ao desenvolvimento das indústrias culturais e criativas e à revalorização do espaço público (Cassián-Yde, 2019). O autor analisa o papel de atores públicos e privados mobilizando discursos sobre o "direito à cidade" e a democratização urbana na produção de um espaço público higienista e eurocêntrico, na cidade de Guadalajara, no México. Ele pede, assim, a descolonização de nossos imaginários urbanos e a consideração de outras epistemologias urbanas que reinventem as normas e remodelem as espacialidades urbanas a partir de experiências subalternas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            A abordagem decolonial também é usada para pensar os limites do crescimento turístico e, em particular, na ideia de "decrescimento" à partir de outras epistemologias como a de "<em>Buen Vivir</em>", decorrente da cosmologia indígena latino-americana (Chassagne, Everingham, 2019). Reconhecendo os significados fluidos e plurais de "<em>Buen vivir</em>", entendidos como uma visão holística do bem-estar socioambiental, os autores analisam projetos turísticos realizados em uma comunidade no Equador, considerados como alternativa às economias extrativistas. Não se trata do paradigma da sustentabilidade ou dos modelos de redução da pobreza como estruturas analíticas para pensar sobre esse turismo comunitário, mas sim de discursos, padrões e práticas articuladas com a filosofia de "<em>Buen Vivir</em>", que se preocupa igualmente com seres humanos e não-humanos. No entanto, por se tratar de conhecimento indígena no centro de uma abordagem participativa e integrada do desenvolvimento do turismo, o artigo dá pouco espaço a essas vozes indígenas. Encontramos essa mesma abordagem com base na mobilização de cosmologias indígenas de "bem-estar" na análise do ecoturismo nas comunidades Brokpa, no Butão (Karst, 2017). O autor ressalta o seu desejo de contribuir para a emergência de vozes plurais, não ocidentais, para repensar categorias analíticas decorrentes da epistemologia ocidental. Assim, ele propõe considerar outras formas de engajamento com a natureza a partir de outras ontologias não naturalistas (Descola, 2005), a fim de pensar nas práticas de ecoturismo em áreas protegidas. Sem dúvida, o autor poderia ter ido mais longe ao questionar a epistemologia dominante da conservação incorporada pela própria idéia de espaço protegido, testemunhando as dificuldades em se transpor um pensamento alternativo no interior de uma estrutura analítica que permanece dominante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Nesse sentido, sem reivindicar a teoria decolonial, o trabalho codirigido pelos antropólogos Alexis Bunten e Nelson Graburn (2018), sobre os desafios do turismo em diferentes comunidades indígenas nas Américas e na África, e o papel do turismo na reconfiguração das relações de poder, levanta a questão do conhecimento situado e testemunha as dificuldades de mobilizar vozes subalternas no campo acadêmico. Eles explicam sua grande preocupação em envolver as vozes indígenas em seu projeto de pesquisa, não apenas como entrevistados, mas convidando pesquisadores de comunidades indígenas, ou seja, chamando-os a atuar como produtores do conhecimento acadêmico, possibilitando superar parcialmente a assimetria da relação que une o antropólogo e seus respondentes e não reproduzir uma forma de violência epistêmica. No entanto, eles observam um fracasso em mobilizar essas vozes, reconhecendo os colegas indígenas engajados em lutas sociais e políticas muito mais urgentes do que a redação de um volume de trabalho acadêmico. Isso nos leva a iluminar as contradições de um paradigma que visa mobilizar outras epistemologias para pensar sobre o mundo, mas que também pode ser encontrado nas contradições do trabalho acadêmico localizado dentro da episteme dominante, a partir do contexto de enunciação da instituição universitária. Enquanto isso, ações intermediárias podem ser tomadas, conforme sugerido por Freya Higgins-Desbiolles e Kyle Powys Whyte (2013), na desconstrução do “ponto crítico de virada” dos estudos turísticos: “Quantos dos auto-declarados estudiosos críticos do turismo provêm de comunidades de cor e, para aqueles que provêm de comunidades de privilégios, com que frequência buscam oportunidades de colaboração com aqueles de outras origens? Sem esses laços de solidariedade, corremos o risco de falar pelos outros ou até mesmo conversar apenas entre pessoas como nós, completamente desconectadas das pessoas ‘at the coalface‘[diretamente afetadas]<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> pelos impactos negativos do turismo”<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> (p. 432). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            É nessa perspectiva que desejamos reposicionar o ensaio proposto por Sarani Pitor Pakan, <em>“Can the ‘Other’ Frame Back in Tourism Studies? Experimenting to Respond in an Asymmetrical Dialogue” </em>em um formato que não atende as normas científicas do artigo. Este ensaio nos oferece uma trajetória situada de um pesquisador indonésio em “<em>tourism studies</em>” na Universidade de Wageningen. <em>“Como um pesquisador do Sul, sou tentado a escrever com um certo grau de raiva /…/contra a ignorância que silenciou as vozes do Sul todo este tempo” </em><sup><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a></sup>, este é o projeto do autor que, em uma abordagem reflexiva, lembra sua tentativa de reverter a assimetria de poder entre representações do Oriente e do Ocidente, analisando as práticas fotográficas dos turistas indonésios nos Países Baixos. Reconhecendo as contradições de um projeto que suporia relações assimétricas de poder entre o orientalismo e o ocidentalismo, o autor nos dá um relato marcado pela contradição de uma desconstrução da colonialidade do conhecimento.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Esses exemplos de trabalhos desenvolvidos recentemente no campo dos estudos turísticos não pretendem ser exaustivos. Eles ilustram diferentes objetos de pesquisa apreendidos sob uma perspectiva decolonial, reexaminando os arranjos históricos e contemporâneos do saber-poder em múltiplas situações turísticas, mobilizando ou exigindo a concepção de outras epistemologias para pensar em práticas e imaginários espaciais, mas também destacando as contradições às vezes insolúveis de tais projetos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Repensar dialeticamente o centro e a periferia: por uma abordagem crítica do turismo nas antigas metrópoles coloniais e imperiais</section>
        <paragraphe num="13">
            Um dos primeiros eixos de nossa chamada propôs descentralizar a perspectiva de desenvolver abordagens pós-coloniais de países anteriormente colonizados e/ou sob domínio imperial (Hancock, 2009), convidando a analisar em uma perspectiva crítica os atores, lugares, práticas e imaginários turísticos no(s) norte(s). De fato, a história tecida entre as colônias e a metrópole européia marcou de forma duradoura esses dois espaços, há muito pensados como radicalmente distantes e diferentes, apesar de terem sido coconstruídos (Cooper e Stoler, 1997). A "cultura colonial" e "cultura imperial" (Blanchard e Lemaire, 2004) marcaram duradouramente as metrópoles européias em uma relação dialética que os paradigmas pós e/ou decoloniais convidam fortemente a explorar. O espaço urbano, arquitetura, patrimônio, cultura (das coleções de museus às artes cênicas), objetos apreendidos pelos estudos turísticos, foram atravessados por relações de poder inscritas em uma genealogia colonial e são constantemente reconfigurados no tempo presente. Encontramos obras francófonas que não reivindicam diretamente esses paradigmas, questionando os sistemas turísticos coloniais nas antigas metrópoles coloniais, como aqueles dos zoológicos (Estebanez, 2010). Outros trabalhos abordaram questões relacionadas: os recentes conflitos em torno do <em>burkini</em> nas praias francesas e as férias conflitantes de descendentes de imigrantes na Argélia (Bidet e Devienne, 2017), ou ainda a criação sujeita a tensões do <em>Hôtel du Nord</em>, uma cooperativa de moradores que trabalha no turismo nos distritos do norte de Marselha (Hascoet e Lefort, 2015).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Os espaços europeus realmente oferecem um contexto particularmente interessante de mobilizações oriundas de grupos sociais minoritários (reivindicando sua africanidade, afro-feminismo ou até indigeneidade) a partir de projetos midiático, culturais, patrimoniais e turísticos. De fato, o caso da França é característico, pela ascensão desde o início dos anos 2000 de narrativas contra-hegemônicas, ressaltando a dimensão plural da sociedade francesa e as relações de poder em curso. Alguns desses projetos fazem parte de uma abordagem patrimonial, cultural e turística, como o projeto de turismo “<em>Paris noir</em>” (Boukhris, 2017).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Nesta edição, queríamos coletar análises críticas desses atores, lugares, imaginários e práticas turísticas situadas à margem da oferta turística clássica, mas infelizmente não recebemos nenhuma contribuição nesse sentido. Acreditamos que isso atesta uma dificuldade nos estudos do turismo em apreender a perspectiva pós-colonial, mesmo decolonial, do(s) norte(s). A esse respeito, não se trata apenas das modalidades de turismo associadas aos traços materiais e imateriais do passado colonial. Como Ann Laura Stoler (2016) coloca apropriadamente, a dificuldade reside justamente na maneira como nós, pesquisadores e pesquisadoras das ciências sociais, entendemos o que está sob o “pós-colonial” como se houvesse objetos de pesquisa devidamente rotulados como “pós-colonial” (exotismo, orientalismo, coleções de museus coloniais, patrimônio construído à partir do período da escravidão e do período colonial, etc.) e outros objetos que não se encaixariam em um quadro de análise “pós-colonial”. Ela nos convida a repensar as continuidades imperiais de nosso tempo presente e a identificar a dinâmica colonial em ação hoje em múltiplos espaços, práticas e imaginários, indo das fronteiras à segurança, passando pelo meio ambiente e economia, como tantos outros objetos no centro dos "<em>tourism studies</em>".
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            É dessa perspectiva que o texto de Michael O’Regan pode ser apreendido em sua análise da economia oculta dos cassinos em Macau como uma reconfiguração da ordem colonial. O turismo é então concebido como um projeto hegemônico que institui um regime de verdade e visibilidade. Essa é também a abordagem proposta por Habib Saidi em sua análise das relações de trabalho no setor hoteleiro na Tunísia. O autor analisa as "tecnologias de dominação" dos corpos subalternos desenvolvidas em hotéis no âmbito da "bio-hospitalidade" a partir de uma pesquisa etnográfica dos funcionários desses hotéis na costa da Tunísia.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Por uma abordagem materialista da produção de alteridades e identidades em situações turísticas</section>
        <paragraphe num="17">
            O segundo eixo de nossa chamada queria contribuir para complexificar o quadro de pensamento bilateral, que se constitui uma dimensão fundamentalmente assimétrica do imperialismo, não devendo fechar-se em pares polarizados, essencializando a estrita relação colono-colonizado. Nesse sentido, este eixo convidou a descompartimentar a produção de alteridades e identidades em situações turísticas, analisando os efeitos da categorização, hierarquização e dominação que ela produz, de acordo com uma abordagem materialista, questionando as maneiras pelas quais o turismo participa da (re)produção de desigualdades e relações de poder com base em critérios de raça, classe e gênero.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            A noção de "<em>agency</em>" para entender a complexidade das relações em um contexto colonial poderia ser estimulante: interesse, oportunismo, aceitação, mas também prevenção e resistência aos poderes imperialistas são uma questão de ação política, cujas arenas também são hoje turísticas. Nesse sentido, este segundo eixo se pretendia inclusivo em relação a todas as formas de táticas e acomodações adotadas na via turística - inclusive entre populações minoritárias do(s) norte(s) – face às formas de marginalização e opressão cotidiana, sejam elas decorrentes de discriminação social e/ou racial, de homo/lesbo/transfobia, validismo ou mesmo sexismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Se infelizmente essa incitação não produziu efeitos, recebemos propostas relativas à circulação e reapropriação de redes de pensamento colonial na construção de hierarquias sociais, raciais e de gênero, refletidas nos museus dedicados a categorias de populações (museu de etnologia, mulheres, etc.) e, mais geralmente, altos lugares da nação, onde visitas turísticas domésticas podem ser oficialmente apoiadas a fim de consolidar a identidade nacional e, concomitantemente, legitimar a implementação da diversidade do país (Michalon, 2020; Peyvel, 2016; Cabasset, 2000). Nesse eixo, buscávamos trabalhos sobre as economias do turismo que exploram no contexto do turismo doméstico alteridades baseadas em categorizações étnicas e de gênero, a fim de entender melhor os mecanismos de dominação que as governam: marginalização de certas populações designadas como outras no desenvolvimento turístico do país, espoliação e captação legitimada de recursos turísticos por um pequeno número, espetacularização de grupos de populações designadas como outras pela elite local em vigor... É nessa linha que se inscrevem os textos de Sarah Coulouma sobre o desenvolvimento do turismo em Wa na China, como forma de primitivismo interior na província chinesa de Yunnan.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Além disso, como a colonização consistiu no movimento forçado de populações em uma escala até então inédita, isso resulta em construções identitárias plurais para as populações envolvidas, onde o enraizamento territorial e as relações sociais, raciais e de gênero podem ser complexas. O turismo desempenha um papel muito concreto nessa produção de alteridades e identidades, da escala familiar à transnacional, em particular através do turismo diaspórico ou de raiz. A contribuição de Anthony Goreau-Ponceaud, baseada nas políticas de Estado indiano, faz parte dessa reflexão sobre identidades em movimento, por meio de hibridização e mestiçagem, a fim de entender melhor o papel do turismo na efetividade material e discursiva das redes transnacionais na criação de identidades e de alteridades contemporâneas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Por fim, a entrevista com o antropólogo Nelson Graburn é um convite endereçado a nós, pesquisadores e pesquisadoras, a fim de desenvolver uma reflexão crítica sobre a produção de nosso conhecimento situado. Revisitando quase sessenta anos de pesquisa em artes, cultura e turismo, em campos tão variados quanto o Canadá, o Japão e até a China, ele compartilha os diferentes contextos sócio-históricos e acadêmicos que o levaram a fazer suas escolhas empíricas, teóricas, metodológicas e epistemológicas. Ele fornece uma visão de longo prazo do surgimento gradual de paradigmas pós-coloniais e decoloniais. Antropólogo inscrito em um percurso de mobilidade plural em escala internacional, Nelson Graburn oferece esclarecimentos particularmente interessantes sobre as diferentes reflexões realizadas em diversos espaços acadêmicos (Brasil, China, Japão, etc.) e as resistências empregadas contra o que ele chama a "<em>anglophone snake</em>", trazendo à tona antropologias subalternas do turismo.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Appadurai, A. (1996), Modernity at Large: Cultural Dimensions of Globalization, University of Minnesota Press, Minneapolis.</reference>
        <reference>Amselle, J-L. (2008), L’Occident décroché : enquête sur les postcolonialismes, Stock, Paris.</reference>
        <reference>Ashcroft, B., Griffiths, G., Tiffin, H. (1989), The Empire Writes Back, Routledge.</reference>
        <reference>Bachir Diagne, S., Amselle, J-L. (2018), En quête d’Afrique(s) : universalisme et pensée décoloniale, Albin Michel, Paris.</reference>
        <reference>Ballandier, G. (1951), « La situation coloniale : approche théorique », Cahiers internationaux de sociologie, N°11, pp. 44-79.</reference>
        <reference>Bancel, N. (2012), « Que faire des postcolonial studies, vertus et déraisons de l'accueil critique des postcolonial studies en France », Vingtième siècle, revue d'histoire, vol. 2, n°115, pp. 129-147.</reference>
        <reference>Bandyopadhyay, R. (2012), “To be an Englishman for a Day: Marketing Colonial Nostalgia in India”, Annals of Tourism Research, vol. 3, pp. 1245-1248.</reference>
        <reference>Baranowski, S., Furlough, E. (eds.) (2011), Elsewhere: Tourism, Consumer Culture, and Identity in Modern Europe and North America, University of Michigan Press.</reference>
        <reference>Bayart, J.-F. (2010), Les postcolonial studies, Un carnaval académique, Karthala, Paris.</reference>
        <reference>Bayly, S. (2007), Asian Voices in a Postcolonial Age: Vietnam, India &amp; Beyond, Cambridge University Press, Cambridge.</reference>
        <reference>Bhabha, H. (1994), The location of culture, Routledge, New York.</reference>
        <reference>Belmenouar, S., Combier, M. (2007), Bons baisers des colonies. Images de la femme dans la carte postale coloniale, Editions Alternatives.</reference>
        <reference>Berger, A. (2006), « Postcolonialité et études de « genre » en Amérique », Labyrinthe, vol. 24, n°2.</reference>
        <reference>Bidet, J., Devienne, E. (dir.) (2017), « Plages, territoires contestés », Actes de la recherche en sciences sociales, n° 218.</reference>
        <reference>Blanchard, P., Lemaire, S. (dir.) (2004), Culture impériale : les colonies au cœur de la République, 1931-1961, Editions Autrement, Paris.</reference>
        <reference>Boidin, C. (2009), « Études décoloniales et postcoloniales dans les débats français », Cahiers des Amériques Latines, N° 62, pp. 129-140.</reference>
        <reference>Boukhris, L. (2017), “The Black Paris project: the production and reception of a counter-hegemonic tourism narrative in postcolonial Paris”, Journal of sustainable Tourism, vol. 25, n°5, pp. 684-702.</reference>
        <reference>Boukhris, L., Chapuis, A. (2016), « Circulations, espace et pouvoir. Penser le tourisme pour penser le politique », in « Tourisme, pouvoir et politique », L’espace politique, n° 28.</reference>
        <reference>Buckley, R. (2013), “Material Culture of Post-colonial Wildlife Tourism”, Annals of Tourism Research, vol. 41, pp. 225-228.</reference>
        <reference>Bunten, A., Graburn, N. (2018), Indigenous Tourism Movements, University of Toronto Press, Toronto.</reference>
        <reference>Cabasset, C. (2000), Indonésie, le tourisme au service de l’unité nationale, Thèse de géographie, Université Paris 4 la Sorbonne, Paris.</reference>
        <reference>Carrigan, A. (2011), Postcolonial tourism, Litterature, Culture and Environment, Routledge, London.</reference>
        <reference>Cassián-Yde, N. (2019), « Descolonizar las epistemologías urbanas: Saber experto y colectivos por el derecho a la ciudad, ¿quién puede decir “la verdad” sobre los problemas de la ciudad? », Journal of Latin American Geography, pp. 54-84.</reference>
        <reference>Chakrabarty, D. (2000), Provincializing Europe: postcolonial thought and historical difference, Princeton University Press, Princeton and Oxford.</reference>
        <reference>Chambers, D., Buzinde, C. (2015), “Tourism and Decolonisation: Locating Research and Self”, Annals of Tourism Research, Vol. 51, pp. 1–16.</reference>
        <reference>Chassagne, N., Everingham, P. (2019), “Buen Vivir: Degrowing Extractivism and Growing Wellbeing through Tourism”, Journal of Sustainable Tourism, pp. 1909-1925.</reference>
        <reference>Chivallon, C. (2006), “Rendre visible l’esclavage, Muséographie et hiatus de la mémoire aux Antilles françaises”, L’Homme, n° 180, pp. 7-41.</reference>
        <reference>Chivallon, C. (2007), « La quête pathétique des postcolonial studies ou la révolution manquée », Mouvements, vol. 3, N° 51, pp. 32-39.</reference>
        <reference>Clifford, J. (1992), “Traveling Cultures”, in L. Grossberg (ed.), Cultural Studies, Routledge, New York.</reference>
        <reference>Cohen, E., Cohen, S.-A. (2015), “Beyond Eurocentrism in Tourism: a Paradigm Shift to Mobilities”, Tourism Recreation Research, Vol. 40, N° 2, pp. 157-168.</reference>
        <reference>Collignon, B. (2007), « Notes sur le fondement des postcolonial studies », Echogéo.</reference>
        <reference>Condevaux, A. (2011), Performances polynésiennes : adaptations locales d’une “formule culturelle-touristique” globale en Nouvelle-Zélande et à Tonga, Thèse d’anthropologie, Université de Provence Aix-Marseille.</reference>
        <reference>Cooper, F., Stoler, A-L. (1997), Tensions of Empire Colonial Cultures in a Bourgeois World. UC Press, Berkeley.</reference>
        <reference>Cousin, S. (2008), « L'Unesco et la doctrine du tourisme culturel. Généalogie d'un « bon » tourisme », Civilisations, Vol. 1, N° 57-1, pp. 41-56.</reference>
        <reference>Craik, J. (1994), “Peripheral pleasures: The peculiarities of post-colonial tourism”, Culture and Policy, vol. 6, N° 1, pp. 21-31.</reference>
        <reference>Cusset, F. (2003), French theory : Foucault, Derrida, Deleuze &amp; Cie et les mutations de la vie intellectuelle aux États-Unis, Editions La découverte, Paris.</reference>
        <reference>Decoret-Ahiha, A. (2004), Les danses exotiques en France (1880-1940), Centre National de la Danse, Pantin, France.</reference>
        <reference>Descola, P. (2005), Par-delà nature et culture. Gallimard, Paris. </reference>
        <reference>Edensor, T. (1998), Tourists at the Taj: Performance and Meaning at a Symbolic Site, Routledge, London.</reference>
        <reference>El Kadi, G., Ouallet, A., Couret, D. (2005), « Inventer le patrimoine moderne dans les villes du Sud », Numéro spécial de la revue Autrepart, n°33.</reference>
        <reference>Estebanez, J. (2010), « Le zoo comme dispositif spatial : mise en scène du monde et de la juste distance entre l'humain et l'animal », L’espace géographique, vol. 39, n°2, pp. 172-179.</reference>
        <reference>Guha, R. (1983), Elementary Aspects of Peasant Insurgency in Colonial India, Oxford University Press, Delhi.</reference>
        <reference>Fassin, E., Fassin, D. (2006), De la question sociale à la question raciale ? Représenter la société française, La Découverte, Paris.</reference>
        <reference>Freire-Medeiros, B., Name, L. (2017), “Does the Future of the Favela Fit in an Aerial Cable Car? Examining tourism mobilities and urban inequalities through a decolonial lens”, Canadian Journal of Latin American and Caribbean Studies, Vol. 42, N° 1, pp. 1-16.</reference>
        <reference>Gilroy, P. (1993), The black Atlantic: modernity and double consciousness, Verso, London.</reference>
        <reference>Grosfoguel, R. (2010), « Vers une décolonisation des « uni-versalismes » occidentaux : le « pluri-versalisme décolonial », d'Aimé Césaire aux zapatistes », in Ruptures postcoloniales, La Découverte, Paris, pp. 119-138.</reference>
        <reference>Hall, S. (1990), “Cultural Identity and Diaspora” in J. Rutherford (Ed.), Identity: Community, Culture and Difference, Lawrence&amp;Wishart, London, pp. 223-237.</reference>
        <reference>Hall, C.M., Tucker, H. (2005), Tourism and Postcolonialism, Contested Discourses, Identities and Representations, Routledge, London.</reference>
        <reference>Hajjat, A. (2012), Les frontières de l’« identité nationale ». L’injonction à l’assimilation en France métropolitaine et colonial, La Découverte, Paris.</reference>
        <reference>Hancock, C. (2009), « La justice au risque de la différence : faire une « juste place » à l'Autre », Annales de géographie, Vol. 1, n° 665-666, pp. 61-75. </reference>
        <reference>Hascoet, Y. et Lefort, I. (2015), « Au détour des barres et des tours. Les quartiers nord de Marseille, de zone à zone touristique ? », Téoros, vol. 34, N° 1-2.</reference>
        <reference>Higgins-Desbiolles, F., Powys Whyte, K. (2013), “No High Hopes for Hopeful Tourism: A Critical Comment”, Annals of Tourism Research, Vol. 40, N° 1, pp. 428-433.</reference>
        <reference>Hurtado Lopez, F. (2017), « Universalisme ou pluriversalisme ? Les apports de la philosophie latino-américaine », Tumultes, Vol. 1, N° 48.</reference>
        <reference>Karst, H. (2017), “’This is a Holy Place of Ama Jomo’: Buen Vivir, indigenous voices and ecotourism development in a protected area of Bhutan”, Journal of Sustainable Tourism, Vol. 25, N° 6, pp. 746–762.</reference>
        <reference>Lacoste, Y. (2010), La question postcoloniale : une analyse géopolitique, Fayard, Paris.</reference>
        <reference>Lander, E. (2000), La Colonialidad del saber: eurocentrismo y ciencias sociales. Perspectivas latinoamericanas, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - CLACSO-UNESCO.</reference>
        <reference>Lazarus, N. (2006), Penser le postcolonial, une introduction critique, Editions Amsterdam, Paris.</reference>
        <reference>Lefeuvre, D. (2006), Pour en finir avec la repentance coloniale, Flammarion, Paris.</reference>
        <reference>L’Estoile de, B. (2008), “The Past as it Lives Now: Anthropology of Colonial Legacies”, Social Anthropology, Vol. 16, N° 3, pp. 267-279.</reference>
        <reference>Maldonado-Torres, N. (2007), “On the coloniality of being. Contributions to the development of a concept”, Cultural Studies, Vol. 21, N° 2-3, pp. 240-270.</reference>
        <reference>Mbembe,, A., Mongin O., Lempereur, N., Schlegel, J.L. (2006), « Qu’est-ce que la pensée coloniale ? », Esprit, N° 12.</reference>
        <reference>Mbembe, A. (2010), Sortir de la grande nuit : Essai sur l’Afrique décolonisée, La Découverte, Paris. </reference>
        <reference>Michalon, M. (2020), Tourisme, politique et appropriation de l’espace dans la Birmanie en transition, le cas de la région du lac Inlé, Thèse de géographie, EHESS.</reference>
        <reference>Mignolo, W. (2011), The Darker Side of Western Modernity: Global Futures, Decolonial Options, Duke University Press, Durham NC.</reference>
        <reference>Pelley, P. (2002), Postcolonial Vietnam: New histories of the National Past, Duke University Press, Durham NC.</reference>
        <reference>Peyvel, E. (2011), “Visiting Indochina: the Imaginary of the French Colonial Period in Today’s Touristic Việt Nam”, Journal of tourism and cultural change, vol. 9, n° 3, pp. 217-227.</reference>
        <reference>Peyvel, E. (2016), L’invitation au voyage : géographie postcoloniale du tourisme domestique au Vietnam, ENS éditions, Lyon.</reference>
        <reference>Peyvel, E. (2017), « Sortir de l’ornière : périphérisme et invisibilité touristique » in Bernard, N., 2017, Tourisme et périphéries, la centralité des lieux en question, PUR, Rennes, pp. 291-312.</reference>
        <reference>Quijano, A. (1992), “Colonialidad y modernidad/racionalidad”, Perú indígena, Vol. 13, N° 29, pp. 11-20.</reference>
        <reference>Rebucini, G. (2013), « Masculinités hégémoniques et « sexualités » entre hommes au Maroc. Entre configurations locales et globalisation des catégories de genre et de sexualité », Cahiers d’études africaines, n° 209-210, pp. 387-415.</reference>
        <reference>Roux, S. (2011), No money, no honey : économies intimes du tourisme sexuel en Thaïlande, La Découverte, Paris.</reference>
        <reference>Saïd, E. (1978), Orientalism, Vintage Press, New York.</reference>
        <reference>Saïd, E. (1980), Orientalisme, L’Orient créée par l’Occident, Seuil, Paris.</reference>
        <reference>Simon, P. (2010), “Statistics, French Social Sciences and Ethnic and Racial Social Relations”, Revue française de sociologie, 51 (5), pp. 159-174. </reference>
        <reference>Smouts, M.-C. (dir.) (2007), La situation postcoloniale, Presses de Sciences Po, Paris.</reference>
        <reference>Spivak, G. (1988), “Can the Subaltern Speak?”, in Nelson and Grossberg (eds.), Marxism and the Interpretation of Culture, University of Illinois Press, Chicago pp. 271-313.</reference>
        <reference>Staszak, J.-F. et al. (dir.) (2001), Géographies anglo-saxonnes, Belin, Paris.</reference>
        <reference>Staszak, J.-F. (2008), « Qu’est-ce que l’exotisme ? », Le Globe, n°148, pp. 7-30.</reference>
        <reference>Staszak, J.-F. (2008), « Danse exotique, danse érotique. Perspectives géographiques sur la mise en scène du corps de l'Autre (XVIIIe-XXIe siècles) », Annales de géographie, vol. 2/3, N° 660-661, pp. 129-158.</reference>
        <reference>Stoler, A. L. (2016), Duress: Imperial Durabilities in Our Times, Duke University Press, Durham, NC. </reference>
        <reference>Turner, L., Ash J. (1975), The Golden Hordes: International Tourism and the Pleasure Periphery, Constable and Company Limited, London.</reference>
        <reference>Urry, J. (2007), Mobilities, Polity Press, Cambridge.</reference>
        <reference>Veillard-Baron, E. (2011), La jungle, entre nature et culture, un imaginaire de l’antimonde, Thèse de géographie, Université Paris-Diderot.</reference>
        <reference>Zytnicki, C., Kazdaghli, H. (dir.) (2009), Le Tourisme dans l’Empire français. Politiques, pratiques et imaginaires (XIXe - XXe siècle), Société française d’histoire d’outre-mer.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">“Le « décolonialisme », une stratégie hégémonique : l'appel de 80 intellectuels” (Le Point, novembre 2018); “« La pensée “décoloniale” renforce le narcissisme des petites différences” (Le Monde, septembre 2019).</note>
        <note id="2">Esses pensadores estão notavelmente unidos ao grupo Modernidade/Colonialidade formado em 1998. Encontramos, em particular, o sociólogo Aníbal Quijano, o semiólogo Walter D. Mignolo, o antropólogo Arturo Escobar, o sociólogo Edgardo Lander, o antropólogo Fernando Coronil, o filósofo Nelson Maldonado Torres, o sociólogo Ramón Grosfoguel ou o filósofo Enrique Dussel (lista não exaustiva).</note>
        <note id="3">Certo número de teóricos do pensamento pós-colonial é do Sul (G. Spivak, H. Bhabha, E. Said para citar alguns), mas suas epistemologias permanecem profundamente enraizadas no mundo ocidental, mobilizando conceitos de pós-estruturalismo e pós-modernismo.</note>
        <note id="4">Tradução livre. No original: It is also increasingly acknowledged within the tourism academy that our existing knowledge about tourism is Eurocentric and therefore ignores and negates those knowledges which emanate from other cultures and from traditionally marginalised groups. </note>
        <note id="5">Tradução livre. No original: We do not wish to suggest that Western perspectives have no value and should therefore be summarily dismissed, but that we have privileged these perspectives and have consequently subordinated and even silenced other knowledges from the South, which have equal legitimacy.</note>
        <note id="6">“At the coolface” é uma expressão sem tradução literal para o português. Considerando, todavia, o seu sentido, optamos por traduzi-la tal como exposto acima. </note>
        <note id="7">Tradução livre. No original: “How many of the self-declared critical tourism scholars come from communities of colour and for those that come from communities of privilege how often do they seek collaborative opportunities with those that come from other backgrounds? Without these bonds of solidarity, we find ourselves in danger of talking for others or even talking only amongst those like ourselves at a complete disconnect from the people at the ‘‘coalface’’ of tourism’s negative impacts.” (p. 432).</note>
        <note id="8">Tradução livre. No original: As a researcher from the South, I am tempted to write with a certain degree of rage /…/ against the ignorance that has silenced the voices from (the) South all this time”.</note>
    </notes>
</article>