<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_MLVR_74-85_Co_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3499" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3499</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>15</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="3474">Indigenous communities of colombian amazon trapeze: social imaginaries and tourism</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Rivas" prenom="Marta Lucía Vélez" email="martha.velez@uexternado.edu.co">
            <oeuvres>
                <publication id="en_MLVR_58-82_Im_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3474" lang="en">Indigenous communities of colombian amazon trapeze: social imaginaries and tourism</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Antropóloga, Universidade Nacional da Colômbia. Candidata a Doutora em Estudos Sociais, Universidade Externado da Colômbia. Docente-Pesquisadora, Faculdade de Administração de Empresas Turísticas e Hotelaria Universidade Externado da Colômbia. Bogotá, Colombia. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Comunidades indígenas do trapézio amazônico colombiano: imaginários sociais e turismo</titre>
    <resume>
        O objetivo da pesquisa é compreender o imaginário social construído sobre as comunidades indígenas que residem no trapézio amazônico e sua influência na experiência turística. A relação histórica da sociedade mestiça com as comunidades indígenas expressa-se nas relações de poder construídas a partir do passado colonial, materializadas hoje em exclusão, desigualdade social, exotização e ignorância do Outro. Essa relação também ganha vida no imaginário turístico: a oferta turística reproduz o poder, os jogos de mercado que existem entre empresários, turistas e comunidades indígenas. Estes, por sua vez, ressignificam identidades e práticas, como formas de resistência ou adaptação, que influenciam a construção de um novo imaginário e a experiência turística.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introdução</section>
        <paragraphe num="1">
            Os imaginários sociais constroem realidades que influenciam as relações que são tecidas entre indivíduos ou grupos sociais; embora sejam baseados na subjetividade e na imaginação, eles têm um impacto significativo em tais relacionamentos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Esses imaginários construídos, em alguns casos, durante um processo histórico de longo prazo, foram criados a partir de diferentes enunciadores e formas discursivas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Para fins turísticos, eles podem determinar, em grande medida, as escolhas do turista, seus itinerários e sua experiência no território, bem como a oferta turística, os produtos e os papéis dos atores participantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            A análise do imaginário social e particularmente do imaginário turístico nos permite entender as tensões e dinâmicas das relações que são tecidas entre turistas e a população local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            No caso da Amazônia, o imaginário social sobre os povos originais é forjado a partir das narrativas dos cronistas das Índias, no século XVI. Gaspar de Carvajal acompanha a primeira expedição de Francisco de Orellana ao longo do rio Amazonas, em busca de canela, e dá nome a esse território, nome que se refere à mitologia grega e que chega até hoje com a mesma força do mito.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Posteriormente, o imaginário é forjado através das histórias feitas durante os séculos XIX e XX, por viajantes, aventureiros e cientistas que visitaram a Amazônia, e incluem nos textos fotografias, desenhos e canetas. Eles fazem parte de expedições científicas européias compostas por franceses como Paul Marcoy, expedição liderada pelo conde Francis Castelneau entre 1843 e 1847; ou por Coudreau et Crevaux e o italiano Boggiani</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="pt" xml:lang="pt">; bem como pelos ingleses como o capitão Thomas Whiffen, autor de </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">The Northwest Amazon</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Notas de alguns meses passados entre tribos canibais</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1915) e pelos alemães como Theodor Koch-Grünberg, que escreveu </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">O canibalismo nos índios da América do Sul</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1899), </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Sobre o animismo entre os índios sul-americanos</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1900) e </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Dois anos entre os índios</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Viagens pelo noroeste brasileiro</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de 1903-1905 (re-editado em 1967), entre outros documentos. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Os filmes que tiveram como cenário a Amazônia são múltiplos, mas alguns clássicos se destacam como </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Aguirre</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> ou </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">a ira de Deus</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1972) e </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Fitzcarraldo</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1982) de Werner Herzog; ou, mais recentemente, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Apaporis, segredo da selva</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2012) de Antonio Dorado, o </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Abraço da Serpente</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, e atualmente, na Netflix, a produção </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Fronteira Verde</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A literatura construiu o imaginário sobre a selva como o "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Inferno Verde</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", recriado no romance </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">La Vorágine</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1924), escrito por José Eustasio Rivera, “</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">que foi lido como o eco de uma natureza selvagem onde os homens eram infectados – em uma espécie de mimeses - da mesma condição selvagem</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">” (Pineda, 2005, p.122), um romance de leitura obrigatória para os estudantes criançasdo século XX.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Algunas otras novelas que tienen la Amazonía como telón de fondo son : </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Perdido en el Amazonas</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1978) de Germán Castro Caicedo; el</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt"> Rio de la desolación: un viaje por el Amazonas</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2006) de Javier Rerverté; la novela histórica, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">La conquista del Amazonas</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2000) de Edward Rosset; la trilogía de sobre la conquista de la Amazonía de William Ospina:</span><span lang="pt" xml:lang="pt"> </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Ursúa</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2005), </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">El país de la Canela</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2008) y </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">La serpiente sin ojos</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2012). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Alguns outros romances que têm a Amazônia como pano de fundo são: </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Perdido na Amazônia</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1978), de Germán Castro Caicedo; o </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Rio da Desolação: uma viagem pela Amazônia</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2006) por Javier Rerverté; o romance histórico, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A conquista da Amazônia</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2000), de Edward Rosset; a trilogia da conquista da Amazônia por William Ospina: </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Ursúa</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2005), </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">O país da Canela</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2008) e </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A serprente sem olhos</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2012).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Tanto as crônicas sobre os índios, como a literatura dos viajantes, expedicionários, exploradores, os romances e o cinema construíram um imaginário social sobre este território e sobre as comunidades indígenas que o habitam, o que se reflete no imaginário criado nas atividades turísticas. Assim, na prática turística, as representações e imagens desenvolvidas para a promoção dos destinos da Amazônia são inspiradas no imaginário social sobre as comunidades indígenas e, geralmente, nos elementos mais “exóticos” ou “autênticos” de suas culturas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Como consequência, é apresentado um jogo de representações sedutor: por um lado, há imagens fabricadas pelos agentes do turismo que procuram atrair viajantes para um mundo ainda intocado, onde a autenticidade é a principal mercadoria (Cohen 1979; 1989; Errington e Gewertz 1989; Simondson 1995 citado por Salazar, N., 2006, p. 104), que é construído através do "olhar turístico" (Urry, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Por outro lado, as representações que as comunidades locais fazem sobre si mesmas, são semelhantes às imagens externas projetadas sobre elas, para que o imaginário do turista se torne realidade. As relações de poder se alternam entre eles, embora, em geral, os operadores turísticos sejam os que têm a última palavra porque "pagam" para ver o que "venderam" aos turistas, configurando assim </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">as autenticidades encenadas</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, descritas por MacCannell (2013). A inserção dessas comunidades na dinâmica global é evidenciada por gerar rupturas no pretexto de mostrar aos turistas uma cultura não permeada por fatores externos.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Metodología</section>
        <paragraphe num="14">
            Para entender o imaginário social e turístico em torno das comunidades indígenas, fontes secundárias foram analisadas para desenvolver o arcabouço teórico-conceitual (Gravari-Barbas e Graburn, 2012; Hiernaux, 2002; Lindón, A. e Hiernaux, D., 2012; MacCannell, 2003; Debarbieux, Staszak e Tebbaa, 2012; Silva, 2013), por outro lado, foram coletadas fontes primárias: narrativas e realtos em crônicas sobre os Índios, (Gaspar de Carvajal) guias turísticos (Lonely Planet, le Petit Futé), sites de turismo com ofertas sobre a Amazônia Colombiana e blogs de viagens. Uma pesquisa com 32 estudantes que visitaram a região foi realizada. A pesquisa buscou conhecer a percepção dos turistas sobre a Amazônia e suas comunidades indígenas, bem como determinar os locais mais frequentados, os meios pelos quais eles tinham conhecimento sobre a Amazônia e de suas comunidades indígenas, e a maneira como viveram sua experiência.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Também foi realizada uma visita de campo aos municípios de Letícia e Puerto Nariño, bem como à Ilha </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">de los Micos</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> e Macedônia. Este campo evidencia a oferta turística que inclui comunidades indígenas, bem como as relações que são tecidas entre visitantes e populações anfitriãs.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Imaginários sociais e turísticos </section>
        <paragraphe num="16">
            A perspectiva dos imaginários sociais e turísticos - entendida a partir da subjetividade e como manifestação da condição humana associada à imaginação - permite compreender a dinâmica contemporânea que ocorre tanto nos territórios visitados quanto nas relações atuais entre moradores e turistas. (Gravari-Barbas e Graburn, 2012; Hiernaux, 2002; MacCannell, 2003).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Esses imaginários são construídos em várias etapas: antes, durante e depois da viagem, através de histórias associadas ao turismo ou independentes dele. Se alimentam das experiências familiares e sociais, além das narrativas e histórias incorporadas na literatura, no cinema, nas mídias e redes sociais, entre outras.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Os agentes do turismo, por sua vez, difundem esse imaginário mediando-os para seus fins (Debarbieux, 2012) e promovendo a ressignificação de territórios, paisagens e práticas culturais, transformando-os em produtos de consumo (Gravari-Barbas e Graburn, 2012), criando novas identidades locais (Salazar citado em Gravari-Barbas e Graburn, 2012) e ainda modificando a maneira como as comunidades locais se vêem e se representam (Debarbieux, Staszak e Tebbaa, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Um aspecto relevante do imaginário social é o seu efeito social, uma vez que são vivenciados como verdades, embora não possam ser comprovados empiricamente (Silva, 2013). Portanto, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">"o imaginário, (...), é real como efeito social" </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">(2013, p.30), porque obedece a "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">regras, representações, formações sociais e discursivas enraizadas, de profunda manifestação cultural</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" (2013, p. 38) que fazem emergir verdades socialmente aceitas (Silva, 2013), daí o poder social e a importância de sua compreensão e análise. Essa concepção difere da proposta de Cornelius Castoriadis, que parte do imaginário como "invenção absoluta" ou do deslocamento do significado de símbolos que são investidos de significados diferentes dos "normais" ou "canônicos"; no entanto, desenvolve o conceito de imaginário radical, como uma matriz que forma a base do pensamento, da ação e da percepção e que dá sentido ao social.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Segundo Hiernaux, o imaginário 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            O imaginário turístico é então definido por Hiernaux como "aquela parte do imaginário social que se refere ao fato turístico, as numerosas manifestações do processo societário de viajar" (2002, p. 8).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            É Assim que o imaginário turístico é criado sobre o local turístico e sobre os atores ativos do turismo, particularmente nas comunidades turísticas e de acolhimento: 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            As histórias, narrativas e imagens que constroem o imaginário social e turístico podem induzir as decisões dos turistas. Portanto, a consulta de guias, fotografias, blogs de viajantes e redes sociais nas quais são trocadas opiniões sobre a experiência turística, recupera tanta importância e tem tanta força sobre os turistas em potencial que pode ser capaz de fazê-los desistir ou mudar de rumo, em busca de destinos mais alinhados às suas expectativas. A força dessas declarações depende em grande parte da credibilidade de seus enunciadores. Os influenciadores de opinião cumprem a função de motivar os leitores para o que é tendência, mas também qualquer viajante que deixa sua opinião registrada nas redes pode influenciar as decisões de viagem. Tais influenciadores podem ser ambos personagens da vida nacional, do jet-set internacional, podem ser jovens blogueiros ou youtoubers, revistas ou publicações de prestígio que influenciam seus leitores com as "novas tendências".
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III - Relação histórica da sociedade colombiana com as comunidades nativas da floresta amazônica.</section>
        <paragraphe num="24">
            A construção dos imaginários sociais sobre as comunidades indígenas da floresta amazônica tem como pilar as descrições feitas pelos cronistas dsobre as Índias às quais se seguiram políticas coloniais de submissão e exclusão que justificaram violência e escravidão, que posteriormente deixaram fortes legados na sociedade colombiana
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Assim, a história dos viajantes sustenta as imagens incrustradas na diferença, imagem reafirmada em princípio pela ciência e depois levada para publicidade sobre o destino.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            O relacionamento da sociedade branca e patriarcal com as comunidades indígenas tem sido marcado por exclusão, falta de reconhecimento das sociedades indígenas como tendo uma organização social e política e conhecimento ancestral. Essa relação tem como pilar a diferença e esse olhar para o Outro repercute nas políticas públicas, nas iniciativas governamentais e na abordagem de uma sociedade que, embora mista, se sente mais identificada com a herança branca espanhola e, nesse sentido, reproduz, de alguma maneira, as práticas de exclusão.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Os espanhóis desde a sua chegada perseguiram e exterminaram grande parte das comunidades originais do território, alegando que eles professavam um sistema de crenças "diabólico" e práticas religiosas fora da moral cristã. Além disso, e principalmente, os espanhóis foram movidos pelo desejo de acumular territórios, riqueza e poder. Com eles, o regime de castas foi estabelecido, com base na discriminação étnica, na qual o espanhol estava no topo da pirâmide e gozava de direitos e privilégios que estavam diminuindo à medida que os indivíduos se afastavam desse paradigma racial. Pelo menos 16 tipos raciais foram distinguidos de acordo com misturas e fusões, no entanto, em meados do século XVIII, devido à intensa miscigenação, esse sistema perdeu sua validade e aplicabilidade. Atualmente, as práticas de exclusão social no país reproduzem de algum modo a mentalidade colonial e persistem com maior vigor em relação aos mesmos grupos populacionais da época: afrodescendentes e indígenas, mulheres e a população pobre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            As posições de submissão dos índios eram permanentes, com exceções como Bartolomé de las Casas (1474 ou 1484-1556), que se tornou um dos maiores defensores dos direitos dos nativos, enquanto principalmente os cronistas e espanhóis que viviam na América ou mesmo que não pisaram em solo americano consideravam os povos indígenas pertencentes a uma cultura inferior que merecia ser subjugada.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Durante a Colônia, o regime de castas constituiu uma forma de regulação social através da qual a hegemonia de um grupo social branco é privilegiada, herdeira dos espanhóis que detém privilégios e direitos que são negados aos outros grupos sociais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Tal pensamento foi dominante mesmo durante os séculos XIX e início do XX, quando humanistas e pensadores colombianos retomaram a perspectiva que dava continuidade a uma interpretação excludente da sociedade.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            José María Samper (1828-1888), foi um desses intelectuais; descrito como humanista, jornalista, escritor, político em seu "Ensaio sobre revoluções políticas" (1861) coleta conceitos focados nas raças para as quais ele descreve como puro-impuro e, portanto, em sociedades com predominância de características linha bárbara contra outros, que seriam civilizados. Associa elementos como pureza "racial", riqueza, opulento, beleza, refinado, nobreza, esclarecido, estimado, esplêndido, digno da Europa, "classes altas da sociedade” (Gómez Muller 1997, p.15).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Pelo contrário, o estado de barbárie está associado aos impuros "raciais", à feiura, aos pobres, aos insalubres, aos terríveis, à imbecilidade e aos desprezíveis. Na Colômbia, o tipo humano bárbaro é o indígena, o negro e o mestiço; o tipo civilizado, "racialmente" mais puro, concentra-se nas terras altas do interior, isto é, nas regiões de clima temperado e frio, onde o "branco de origem espanhola" vive principalmente e onde as populações mais refinadas produzem obras literárias” (Gómez Muller 1997, p.15).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Luis López de Mesa (1884-1967), colombiano, psiquiatra e psicólogo da Universidade de Harvard (1918), estimou que: “A mistura dos povos indígenas da Cordilheira Oriental com esse elemento africano e até com os mulatos dele derivados, seria um erro fatal para o espírito e a riqueza do país: os vícios e defeitos das duas raças seriam adicionados, em vez de eliminados, e teríamos um mestiço astuto e indolente, ambicioso e sensual, hipócrita e vaidoso ao mesmo tempo, além de ignorantes e doentios. Essa mistura de sangue empobrecido e culturas inferiores determina produtos inaptados, perturbados, nervosos, débeis mentais, viciados em loucura, epilepsia, crime, que enchem os manicômios e prisões quando entram em contato com a civilização” (López de Mesa 1927, p. 12).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Também do ponto de vista político e normativo, na Constituição de 1886, que nos governou até 1991, prevalece a posição conservadora, centralista, católica, patriarcal, branca e exclusiva. O artigo 40 diz que “é permitido o exercício de todos os cultos que não sejam contrários à moral ou às leis cristãs” e no artigo 41 declara que “a educação pública deve ser organizada e conduzida de acordo com a religião católica”, fazendo uma clara alusão em ambos os casos ao reconhecimento de um único credo. Tal posição muda apenas um século depois com a Constituição Política de 1991, na qual o reconhecimento de um país multiétnico e multicultural se torna explícito, fazendo uma avaliação social dos diferentes grupos sociais que compõem a nação.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Durante cinco séculos, prevaleceram histórias, narrativas e imagens que legitimaram a perspectiva de inferioridade das comunidades indígenas e afrodescendentes, desprovidas de cultura, idioma, conhecimento e religião, necessárias para se assimilar a uma idéia de homogeneização do Estado-nação. Eles são descritos como povos idólatras com dialetos e caracterizados por ter superstições; isto é, são qualificados como bárbaros, como sociedades homogêneas, possuindo tradições congeladas no tempo e identidades essencializadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">No entanto, essas diferenças culturais começam a adquirir valor, promovido pelas elites intelectuais e pela Constituição de 1991, através da qual o país é explicitamente reconhecido como "multiétnico e multicultural", que se materializa em movimentos de identidade e de resistência, bem como em espaços culturais, como museus que reivindicam a identidade "autêntica" dos povos originais (Sarrazin 2009). Também o crescente reconhecimento da "espiritualidade" indígena, mais ligada ao movimento da </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Nova Era</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, constitui outra forma de valorização dessas práticas culturais indígenas e do conhecimento a elas associado (Sarrazín 2008), que inclui práticas xamânicas em cidades como Bogotá , que respondem a uma demanda crescente de indivíduos em busca de novos caminhos ligados ao crescimento pessoal. Nesse sentido, passamos a idealização de diversidade e da alteridade (Sarrazin 2006).</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. Construção da selva amazônica como espaço mítico de sedução e terror.</section>
        <paragraphe num="37">
            As comunidades indígenas da Amazônia mantêm uma estreita relação histórica, estética e simbólica com a selva, enquanto o resto da sociedade a abordou a partir da construção de imaginários que oscilam entre sedução e terror.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            A construção do mito e da lenda sobre a selva começa com Gaspar de Carvajal, cronista das Índias, no século XVI, que acompanha Francisco de Orellana na busca de ouro e especiarias, principalmente canela, ao longo do rio Amazonas. Carvajal descreve o encontro com uma tribo de mulheres guerreiras como o encontro com as Amazonas, incorporando neste território o mito grego; a partir desse momento, o imaginário começou a ser forjado neste território e em seus habitantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Herzog, no filme </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Aguirre, a coléra de Deus</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, filmado em 1972, recria, em parte, as crônicas de Gaspar de Carvajal em um filme que narra dramaticamente a relação dos europeus com esse território e com os povos indígenas, uma relação marcada pelo medo do desconhecido, com uma encenação magistral de Klaus Kinski, que encarna a brutalidade de Aguirre, sua imersão na selva e seu relacionamento com os nativos, mediado pelo temor, medo e submissão de tais populações.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Páramo em seu livro 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Páramo estima que Aguirre é, juntamente com Arturo Coba, o protagonista de um dos romances mais emblemáticos do século XX colombiano, La Vorágine (1924), o arquétipo de seres liminares: 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Em La Vorágine, José Eustasio Rivera, refere-se às comunidades indígenas instaladas na selva como “aquelas tribos rudimentares e nômades: eles não têm deuses, heróis, pátria, presente ou futuro” (Paramo 2009, p. 19), configurando-as como tribos distantes dos valores da civilização ocidental, dando continuidade a um pensamento que havia sido forjado desde o século XVI.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Outras histórias do século XX, como os romances Perdidos na Amazônia (1978), de Germán Castro Caicedo; o Rio da desolação: uma viagem pela Amazônia (2006) de Javier Rerverté, um romance histórico, descrevem a floresta amazônica como um lugar inóspito, propício ao desenvolvimento de atividades ilícitas: na primeira metade do século XX houve de forma intensiva a exploração da borracha; na segunda metade, ocorreu o tráfico de pele de animais e, recentemente, a produção e comercialização de cocaína. Também tem sido um refúgio para grupos fora da lei e grupos rebeldes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">V. As comunidades indígenas da Amazônia e sua abordagem ao turismo</section>
        <paragraphe num="44">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">As imagens sobre populações indígenas da Amazônia incorporadas em gravuras, pinturas e posteriormente em fotografias acompanham as histórias e narrativas de exploradores e viajantes (Paul Marcoy, Coudreau et Crevaux e o italiano Boggiani</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="pt" xml:lang="pt">; capitão inglês Thomas Whiffen e etnólogo alemão Theodor Koch -Grünberg, entre outros), que avançam nas explorações científicas particularmente desde o século XIX, e representavam os indígenas como pertencentes a uma sociedade "pura" e intocada, com uma cultura intocada, rica e "autêntica", cujas práticas culturais acentuam o senso da diferença".</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Essas imagens são reproduzidas tanto na mídia escrita quanto nas redes sociais como mecanismo de sedução para viajantes e turistas, fascinados pela busca de sociedades exóticas e pré-modernas, lançadas para atender as comunidades indígenas da Amazônia na busca do "bom selvagem", de seu conhecimento e "espiritualidade", que permanece no imaginário de viajantes e turistas que visitam a Amazônia e nas imagens de promoção do destino.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            No entanto, o relacionamento dessas comunidades com os estrangeiros foi mais intenso com a chegada dos distintos ciclos econômicos: a exploração de borracha pela Casa Arana, empresa peruana que implementou práticas de extrema violência contra os nativos, que buscavam a submissão desses grupos, através do medo, assassinato, perseguição, desintegração de famílias e clãs. Posteriormente, outros ciclos se desenvolveram: peles e a coca, com um importante lucro para os traficantes e apenas um pequeno ganho para os nativos que expuseram sua integridade física em cada uma delas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Em relação ao turismo, considerado por alguns autores como uma nova pechincha na região (Ochoa 2008), a situação não foi menos afortunada: as comunidades indígenas </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Yagua</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> originárias do Peru foram utilizadas desde os anos 60 do século XX como “atrativo turístico”. No Peru, como descrito por Baca em 1981, citado por Chaumeuil, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">“nas últimas duas décadas, alguns grupos nativos enfrentam uma nova forma de penetração pelos grupos dominantes: o turismo, com o desejo de buscar novas formas de enriquecer e exibir o exótico, as empresas de turismo são responsáveis por levar a suas hospedagns, grupos de nativos com o objetivo de mostrar ou exibir seu modo de existência, deformadas e customizadas para obter maior clientela, resultando na perda de identidade e auto-estima dos nativos, o que leva a um processo acelerado de desculturação” </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">(Chaumeil, p.24); o autor estima que o turismo entre os Yagua é imposto desde a década de 1960, devido ao exotismo de seus vestidos em palmeiras e às práticas de caça com zarabatanas, curare e pela facilidade de acesso a suas comunidades (p.29 )</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Dados os abusos das empresas de turismo, os Yagua solicitaram respeito por suas práticas culturais, preservando as datas de seus festivais e rituais, bem como autonomia para a formação de suas próprias empresas de turismo, com benefícios econômicos, sociais e culturais (Chaumeil 1984, p.74). Na Colômbia, eles são transferidos por Mike Salinsky (ou Mike Tsalikis, de acordo com algumas avaliações) do seu local de origem. Ele faz tours para que os turistas, principalmente americanos como ele, tenham a experiência de observar supostas danças nativas com nativos seminus. Tal projeto de turismo, um dos primeiros da Amazônia colombiana, provocou o deslocamento e a desterritorialização de tais grupos, bem como sua aculturação acelerada, separando-os de todas as suas referências culturais, simbólicas e cosmogônicas, gerando profundas rupturas sociais e culturais (Vélez 2017). No momento, a oferta turística direcionada às comunidades indígenas oscila entre a visita às ocas, com apresentação de danças “tradicionais”, a visita a caciques que narram sua concepção de mundo e a venda de artesanato, adaptado para turistas segundo a demanda. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Referências dos viajantes sobre o território amazônico e suas comunidades indígenas.</section>
        <paragraphe num="49">
            Em uma primeira pesquisa sobre o conhecimento preliminar dos viajantes a este território e seus habitantes indígenas, foram evidenciados vestígios de histórias, narrativas e imagens conhecidas, em alguns casos, desde a infância, os primeiros anos de educação até a referência a romances, filmes e documentários recentes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A referência a </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">La Vorágine</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (1924) é mais ou menos recorrente, um romance que constitui uma leitura frequente entre estudantes universitários, em que uma descrição grosseira da selva é feita como “inferno verde” e lugar que foi cenário da crueldade a que os nativos foram submetidos durante o período de extração da borracha. O romance também foi difundido pela revista Arcadia e, recentemente, uma série de televisão foi feita, demonstrando a atualidade do assunto.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Há também referências por parte dos estudantes a revistas como a </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">National Geographic</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, o livro </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Tales of the Jungle</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Horacio Quiroga e o filme </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">The Book of the Jungle</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, o documentário </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Wild Magic</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (2015) e o filme "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">The Hug of the Snake</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", dirigido pelo colombiano Ciro Guerra, onde é narrado o encontro entre europeus e indígenas. Outras referências mencionadas fazem alusão a outros trabalhos da literatura colombiana. William Ospina é referido por sua trilogia: </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">O país da Canela</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A Serpente sem olhos</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> e </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Ursúa</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, cujo cenário é a selva da colonização espanhola e que constrói o imaginário dos viajantes. Também foi mencionado como referência na região amazônica a </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Kapax</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, de alguma forma lembrado como super-herói amazônico que atravessou o rio Amazonas e vários outros, para tornar visíveis os problemas regionais e ambientais dessas regiões esquecidas pelo Estado (Gallo 2016).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Acreditamos que cada um dos romances, filmes e personagens mencionados ajudou na construção do imaginário social dos viajantes neste território, o que também se traduz nos meios utilizados pelos turistas para reconhecer o local de destino e seus residentes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. A Amazônia a partir dos guias e da oferta turística nas comunidades indígenas.</section>
        <paragraphe num="53">
            Os guias são uma ferramenta fundamental para o viajante, também contribuem para a recreação do imaginário social e turístico e servem como instrumento de decisão, cumprindo uma função performativa, ou seja, criam realidades para o turista, pois determinam seus itinerários de viagem, os atrativos para visitar, os lugares que devem ser evitados e até os comportamentos esperados um do outro, além dos espaços de medo e perigo diante daqueles que podem ser desfrutados pacificamente. Os guias buscam elucidar com quem, como e onde compartilhar, em suma, procuram transmitir o abc da viagem.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Em relação à Colômbia, até recentemente os guias desaconselhavam sua visita e colocavam alertas em vermelho ou laranja como um local perigoso. Atualmente, quando a Colômbia se torna mais visível ao mundo, devido ao recente tratado de paz, a oferta turística desempenha um papel fundamental na construção do imaginário.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">No guia </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Lonely Planet</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, afirma-se que "a Colômbia reapareceu nos radares do turismo e por isso merece um guia para esse destino desconhecido!". Mais tarde, ele diz: </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            Quanto à Amazônia, neste mesmo guia, em 2016, destacam-se a imensidão da floresta e a diversidade de seu ecossistema: 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            No entanto, a ausência de referência a comunidades indígenas e colonos inquieta, pois gera uma visita turística a uma selva rica em flora e fauna, mas desprovida de vida humana. A descrição da fauna, centrada apenas em certos animais, parece convidar o turista a conhecer espécies nativas da Amazônia, como as piranhas, talvez reconhecidas por sua ferocidade.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O guia Petit Futé, convida você a descobrir "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Locombia</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">". </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Na versão do guia de 2018-19, um elemento para qualificar o país é adicionado ao texto anterior, fala-se sobre o país de El Dorado que oferece tesouros desconhecidos ao viajante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            São descritas algumas atrações: 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Encerra a apresentação com o </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">slogan</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de uma campanha estatal criada pelo Procolombia, em 2007, para promover o país e que também se refere aos riscos que o viajante corre em sua viagem: </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Na descrição do país, o guia o compara à sua bandeira: </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">É surpreendente que vários mitos são reciados no guia: </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">El Dorado</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, como o local de encantamento e excesso, local de tesouros escondidos, risco e aventura, todos eles em um só lugar. A nova alusão ao país de </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">El Dorado</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, ativa na memória o imaginário social construído a partir dos cronistas das Índias, desde a busca dos espanhóis por </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">El Dorado</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, a magia do encontro com um país rico e misterioso, com um passado de beleza exuberante e enormes riquezas que fizeram personagens como Orellana e seus homens atravessarem a selva e seus perigos, contatarem pessoas "selvagens" e hostis porque a recompensa, os tesouros valiam a pena.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">São recriados nos guias os imaginários sobre riscos que vale a pena correr para descobrir um lugar desconhecido, cheio de tesouros, que levará a uma experiência autêntica.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Também é mencionada a alegria do latino, outro dos imaginários sociais, sem contar a situação delicada do país, particularmente a situação política, o tráfico de drogas e a violência, apesar da recente assinatura do acordo de paz entre as forças as Forças Armadas Revolucionárias da Colômbia (FARC) e o Estado colombiano.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Por outro lado, a oferta turística em visitas às comunidades indígenas da Amazônia colombiana é anunciada por alguns operadores não indígenas como experiências que oscilam entre o casamento com rituais típicos das comunidades Tikuna, a "recreação" de um suposto canibalismo antigo, promovido pela agência Amazonas Colômbia</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="pt" xml:lang="pt">, a ingestão de plantas rituais como </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">o </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">yagé</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> e a prática de pintura facial entre danças e música local.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="67">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A oferta turística é acompanhada de imagens que fazem alusão aos indígenas em um traje "tradicional", "autêntico", com um colar de dentes de tigre (na verdade, onça-pintada americana) e uma coroa de penas. As danças são feitas por grupos vestidos com roupas feitas com Yanchama, mato tradicionalmente tratado pelas comunidades. No entanto, os trajes em Yanchama são apenas parte de uma encenação, assim como as coroas e colares que são realmente usados ​​apenas por alguns dignitários e em rituais espedíficos. Recriar ritos de passagem, como uma oferta de casamento indígena como um evento social para cidadãos ansiosos por autenticidade e exotismo, pode se tornar um jogo duplo de representação e poder.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Operadores, agências de viagens ou promotores do destino exigem espaços indígenas, suas malocas e alguém que conheça um pouco do conhecimento tradicional ou pelo menos queira simulá-los para encenar o rito de passagem ou o suposto canibalismo. Até alguns anos atrás, em uma reserva da sociedade civil que promove práticas ambientais limpas, como parte da recriação da “cultura”, era exibido um pote com ossos, aludindo a esse ritual, e nutrindo o imaginário social do selvagem Amazônia</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Outras ofertas turísticas entre comunidades indígenas giram em torno de danças “tradicionais” principalmente em um local muito próximo a Letícia, chamado Macedônia, a venda de “artesanato” no mesmo ponto e na Ilha de Micos e a visita aos avós em suas malocas e aos mais anciãos sábios que conversam com os grupos de visitantes. Também a oferta de cura através do Yagé é feita de maneira mais cuidadosa, devido às consequências que essa experiência pode ter se não for realizada nas condições corretas.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="70">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A oferta turística torna invisível a dinâmica contemporânea das comunidades indígenas diante de um processo acelerado de globalização, onde elas são inseridas de diferentes maneiras, deixando seus locais de origem e passando para os municipios e as capitais, inserindo-se em uma lógica de mercado distante com sua própria dinâmica produtiva. Pelo contrário, essa oferta busca nutrir o imaginário social sobre as comunidades indígenas como grupos sociais estáticos no tempo, com rituais e práticas culturais que são exotizadas, comercializadas e colocadas a serviço do consumo.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="71">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Porém, as comunidades indígenas também incorporam em sua rotina o papel de “índios” para turistas, em relações bastante assimétricas, inserindo-se em um mercado de trabalho em que os operadores têm todos os benefícios, recriando uma imagem de si mesmos e de sua cultura de acordo com as demandas do turista: fazendo representações de suas “danças” e rituais de cura, vendendo seus medicamentos a turistas que primeiro procuram responder no encontro com comunidades “autênticas” que determinam uma relação de alteridade assinada por tensões e poder.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusões</section>
        <paragraphe num="72">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A construção do imaginário social e turístico sobre as comunidades indígenas da Amazônia colombiana é nutrida pelas crônicas das Índias, histórias de viajantes e exploradores, literatura como romances e, finalmente, cinema e televisão. Um dos marcos mais importantes é </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">La Vorágine</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, um romance que recria um imaginário que ainda hoje sobrevive na memória de colombianos de todas as idades, por constituir um texto que é consultado e lido durante o período escolar.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Do ponto de vista das histórias associadas ao turismo, os guias turísticos constroem imaginários que oscilam entre o desconhecimento da existência de comunidades amazônicas e a exotização delas como sociedades em que experiências autênticas podem ser vividas. Mas definitivamente onde o imaginário social criado nas comunidades indígenas da Amazônia é evidenciado com mais força está na ampla oferta turística, onde algumas práticas culturais ancestrais e outras práticas culturais recém-criadas ou ressignificadas são recriadas para nutrir a experiência turística. As narrativas e histórias que acompanham os guias e a oferta turística criam realidades sobre os territórios e os habitantes dos destinos turísticos determinam as decisões de viagem, exceto para aqueles que buscam sua própria experiência, até mesmo contrariando as indicações ou advertências dos guias.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="74">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Essas narrativas turísticas fazem parte das imagens e relatos históricas sobre os habitantes nativos da Amazônia e recriam as relações de alteridade e sua evolução ao longo do tempo, desde a chegada de Orellana até os dias atuais. Provavelmente, as mudanças não são significativas, mas traduzem as relações da sociedade e suas comunidades originais.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Aponte Motta, J. (2017), «Leticia para turistas: imaginarios, narrativas y representaciones de una ciudad amazónica », Cuadernos de Geografía, Revista Colombiana de Geografía,  nº26, 2, pp. 93-111, Bogotá, Universidad Nacional de Colombia. Doi 10.15446/rcdg.v26n2.59210.</reference>
        <reference>Argod, P. (2014), L´art du carnet de voyage, Paris, Gallimard Alternatives.</reference>
        <reference>Austin, J. (2008), Cómo hacer cosas con palabras. Palabras y acciones, Buenos Aires, Paidós.</reference>
        <reference>Castoriadis, C. (1983), La institución imaginaria de la sociedad, Barcelona, Tusquets Editores.</reference>
        <reference>Chaumeil, J.P. (1984), Entre el zoo y la esclavitud: los Yagua del oriente peruano en su situación actual, Documento Iwgia 3, Copenhague. URL : https://www.iwgia.org/images/publications/0375_3_Zoo_Yagua.pdf</reference>
        <reference>Courant S. (2012), Approche anthropologique des écritures de voyage. Du carnet à la correspondance, petit inventaire des productions scripturales de la fin du XXe au début du XXIe siècle », Paris, L´Harmattan, Collections: Tourismes et Sociétés.</reference>
        <reference>Debarbieux, B. (2012), «Turismo, Imaginarios e Identidades: invertir el punto de vista », Via [En ligne], 1 | 2012, mis en ligne le 16 mars 2012, consulté le 15 avril 2018. URL : http://journals.openedition.org/viatourism/1204 , DOI : 10.4000/viatourism.1204</reference>
        <reference>Debarbieux, B., Staszak, J.F.  and Tebbaa, O. (2012),  «Turismos y dinámicas identitarias », Via [En ligne], 2 | 2012, mis en ligne le 13 décembre 2012, consulté le 19 avril 2018. URL : http://journals.openedition.org/viatourism/1061</reference>
        <reference>Ducrot, O. (1986),  El decir y lo dicho. Polifonía de la enunciación, Barcelona, Ediciones Paidós.</reference>
        <reference>Ducrot,O. (1988), Polifonía y argumentación, Conferencias del Seminario Teoría de la Argumentación y Análisis del Discurso, Cali, Valle, Universidad del Valle.</reference>
        <reference>Gallo,I. (2016), El ocaso de Kapax, el Tarzán colombiano, Las2Orillas [En linea] URL: https://www.las2orillas.co/el-ocaso-de-kapax-el-tarzan-colombiano/</reference>
        <reference>Gomez- Muller, A. (1997), Alteridad y ética desde el descubrimiento de América, Madrid, Ediciones Akal.</reference>
        <reference>Gravari-Barbas, M., Graburn, N. (2012), « Imaginarios turísticos », Via [En ligne], 1 | 2012, mis en ligne le 16 mars 2012, consulté le 15 avril 2018. URL : http://journals.openedition.org/viatourism/1185</reference>
        <reference>Hiernaux, D. (2002), «Turismo e Imaginarios», in Imaginarios Sociales y Turismo Sostenible, 7-36, Costa Rica, Facultad Latinoamericana de Ciencias Sociales FLACSO.</reference>
        <reference>Le Petit Futé (2016), Colombie, URL : https://www.petitfute.com/p162-colombie</reference>
        <reference>Lindón, A., Hiernaux, D. (2012), Geografías de lo imaginario, Barcelona, Anthropos.</reference>
        <reference>Lonely Planet, Colombie, 2018, URL https://www.lonelyplanet.fr/destinations/amerique/colombie</reference>
        <reference>Lonely Planet, s.f., Colombia, https://www.lonelyplanet.com/colombia/activities/medellin-private-pablo-escobar-tour-with-la-catedral-option/a/pa-act/v-29265P3/363305</reference>
        <reference>López de Mesa, L. (1927), El factor étnico, Bogotá, Imprenta Nacional. </reference>
        <reference>MacCannell, D. (2003), El turista. Una nueva teoría de la clase ociosa, Barcelona, Melusina.</reference>
        <reference>Naef, P. (2018),  «Touring the ‘comuna’: memory and transformation in Medellin, Colombia», Journal of Tourism and Cultural Change, 16, 2, pp. 173-190, DOI: 10.1080/14766825.2016.1246555</reference>
        <reference>Ochoa et al. (2008), Turismo en el Amazonas. Entre las alternativas convencionales y las alternativas ambientales amigables, Bogotá, Universidad Nacional de Colombia, Sede Amazonía, Instituto Amazónico de Investigaciones, Imani.</reference>
        <reference>Páramo, C. (2009), Lope de Aguirre o la vorágine de Occidente. Selva, mito y racionalidad, Bogotá, Universidad Externado de Colombia.</reference>
        <reference>Pineda, R. (2005), «La historia, los antropólogos y la Amazonía», Antípoda, 1, pp. 121-135, Bogotá, Universidad de Los Andes. ISSN 1900-5407 </reference>
        <reference>Rivera, J. E. (2018), La Vorágine, Bogotá,Editorial Lo que leo. ISBN</reference>
        <reference>9789589002711.</reference>
        <reference>Salazar, N.B. (2006), «Antropología del turismo en países en desarrollo: análisis crítico de las culturas,poderes e identidades generados por el turismo», Tabula Rasa, 5, pp. 99-128, julio-diciembre, 2006, Bogotá, Universidad Nacional de Colombia, ISSN 1794-2489. Disponible en: http://revistatabularasa.org/numero-5/salazar.pdf, Consultado: 15 de abril de 2018.</reference>
        <reference>Sarrazin, J.P. (2006), Idées globalisées et constructions locales: L'image valorisée de l'indianité dans la Colombie contemporaine. Autrepart, 38(2), pp.155-172. doi:10.3917/autr.038.0155.</reference>
        <reference>Sarrazin, J.P. (2008), « La “espiritualización” de los discursos neoindigenistas en Colombia », Trace [En ligne], 54 | 2008, mis en ligne le 24 juillet 2009, consulté le 10 septembre 2019. URL : http://journals.openedition.org/trace/470</reference>
        <reference>Sarrazin, J.P. (2009), «Le rôle des élites intellectuelles dans le processus de visibilisation des indigènes en Colombie»,E-Migrinter [En ligne], N° 4, 100-106. ISSN : 1961-9685. URL: https://www.academia.edu/775759/Le_rôle_des_élites_intellectuelles_dans_le_processus_de_visibilisation_des_indigènes_en_Colombie</reference>
        <reference>Silva, A. (2013), Imaginarios, el asombro social, Bogotá, Universidad Externado de Colombia.</reference>
        <reference>Urry, J. (2002), The tourist gaze, London, Sage Publications, 2a. edition.</reference>
        <reference>Vélez, M. L. (2017), «Trapecio amazónico: turismo e imaginarios sociales sobre un territorio exotizado», Cuadernos de Geografía: Revista Colombiana de Geografía, [S.l.], v. 26, n. 2, 113-131, jul. 2017, Bogotá, Universidad Nacional de Colombia, ISSN 2256-5442, Disponible en: &lt;https://revistas.unal.edu.co/index.php/rcg/article/view/59229&gt;, https://doi.org/10.15446/rcdg.v26n2.59229. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Essas últimas expedições foram narradas recentemente no livro "A Amazônia perdida. Índios e exploradores 1825-1930”, que também descreve o período de exploração da borracha, uma tragédia para as comunidades indígenas da Amazônia. </note>
        <note id="2">As últimas expedições narradas no livro “A amazônia disaparecida. Indos e exploradores 1825-1930”, onde também é relatado a fase da exploração da borracha, e a tragédia para as comunidades indígenas amazônicas. </note>
        <note id="3">Finalmente o único risco real na Colômbia, é querer ficar.</note>
        <note id="4">URL: http://amazonascolombia.travel/canibales-amazonas/</note>
        <note id="5">Yagé: Planta sagrada das comunidades indígenas da Amazônia que exerce efeitos medicinais sobre o corpo físico e o espírito, originalmente utilizada em um contexto ritual restrito, a captura de Yagé foi gradualmente popularizada e comercializada, como atividade associada à visita turística em determinados povoados e ainda nas cidades, incluindo Bogotá.</note>
    </notes>
</article>