<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_MGBNG_29-22_Is_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1189" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1189</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>1</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="1178">
            <traducteur nom="Aurélio" prenom="Marcos" />
            Imaginaires touristiques
        </original>
        <traduction lang="en" source="1180">Tourist imaginaries </traduction>
        <traduction lang="es" source="1185">Imaginarios turísticos</traduction>
        <traduction lang="it" source="1188">Immaginari turistici</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Gravari-Barbas" prenom="Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                IREST, EIREST, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Graburn" prenom="Nelson">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                TSWG, University of California, Berkeley 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Imaginários turísticos</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Os textos reunidos neste número temático da Via@ tratam dos “Imaginários turísticos”, procurando explorar um conjunto de questões sobre o papel, o funcionamento e o impacto do imaginário sobre os lugares, atores e práticas do turismo.<br/>Apresentados na conferência “Turismo Imaginário/Imaginário Turístico”<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> realizada em fevereiro de 2011 em Berkeley pelo EIREST<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> e pela TSWG<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> sob a responsabilidade científica de Nelson Graburn (Antropologia) e Maria-Gravari Barbas (Geografia), os textos têm como objetivo aprofundar a discussão do conceito de imaginário turístico e propor metodologias e aportes que permitam sua compreensão como um todo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">O que é o imaginário turístico? </section>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="en" xml:lang="en">O imaginário turístico evoca uma definição multidimensional tendo em conta toda a cadeia de produção do turismo. Se sua definição refere-se primeiro a uma localização geográfica imaginária, onde a atividade turística ocorre, seria um erro negligenciar as práticas relacionadas com o imaginário do turista ou dos agentes do turismo.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            O imaginário turístico representa uma parte específica da visão de mundo dos indivíduos ou de grupos sociais, de outros lugares que não aquele de sua residência principal, referindo-se aqui a contextos territoriais nos quais podem ocorrer alguns tipos de atividades de turismo e lazer.<br/>Muito frequentemente, o imaginário de outros lugares e de outros povos está profundamente enraizado e é decorrente das primeiras e íntimas experiências pessoais no seio da família ou do mundo, com pessoas e lugares, e até mesmo na escola primária (Graburn, 2000). O imaginário pode ser tanto individual quanto familiar, culturalmente compartilhado. Ele pode ser gravado ainda na tenra idade, fazendo parte das atitudes inconscientes que Bourdieu chama de habitus (Bourdieu, 1984) .
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Um imaginário dos lugares</section>
        <paragraphe num="4">
            O imaginário turístico pode ser definido como o imaginário espacial no que se refere à potencialidade de um lugar enquanto destino turístico. Segundo Bachelard, o imaginário espacial representa uma forma de se relacionar com o espaço físico gerando significações e ressignificações sem, contudo, determinar estritamente comportamentos e projeções desse espaço (Bachelard, 1957, citado por Debarbieux, 2003).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            O imaginário turístico permite aos indivíduos e aos grupos representar um lugar como destino turístico de forma virtual ; ele cria o desejo, ele torna um lugar atrativo, ele contribui para concretizar um plano de viagem (tanto por interferir na escolha do lugar visitado como nas práticas a priori associadas à viagem realizada) ; ele reduz a distância do lugar turístico, e ajuda a se familiarizar com o seu caráter exótico (Staszak, 2008), ao mesmo tempo em que ajuda a construí-lo. <span lang="en" xml:lang="en">Ele intervém não só na escolha do destino, mas também das práticas turísticas, direcionando, determinando ou fazendo evitar algumas delas. E, se for negativo, ele ajuda a repelir determinados destinos.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="en" xml:lang="en">O imaginário turístico promove também a transição entre o aqui e o distante, o próximo e o exótico, o conhecido e o desconhecido. </span>Ele intervém decisivamente na viagem. Sem o imaginário turístico, que seleciona a partir de uma gama de destinos mais desejados, o mais atraente ou o mais encantador, não pode haver qualquer projeto de viagem. Com efeito, o papel do imaginário turístico é, neste sentido, incontornável, uma vez que ele permite aos indivíduos aproximar-se do lugar turístico em suas várias dimensões, sem que seja perdida sua dimensão material e simbólica.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Um imaginário das práticas</section>
        <paragraphe num="7">
            O imaginário turístico está todo ele relacionado às práticas espaciais, as quais, por sua vez, estão associadas às diferentes categorias de espaço identificadas. Por exemplo, a praia está muito relacionada a um imaginário carregado e enraizado, que tende a enfatizar muito mais semelhanças do que diferenças entre as práticas que ali ocorrem. O imaginário turístico contribui, assim, para consolidar os tipos de práticas. Ele orienta não só as práticas turísticas em si mesmas, mas também, por sua vez, os espaços em que estas incidem.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Ele participa na criação de um modus vivendi correspondente à prática ocidental da praia (Urban, 2002), a maneira de habitar no campo, de viver na cidade (Menegaldo, 2007), ou de se apropriar da montanha (Debarbieux e Rudaz, 2010). Ele contribui para a compreensão de rituais e cerimônias (Graburn, 2001) que acontecem em um determinado lugar de destino, antecipando suas particularidades, de modo que estas sejam aceitas ou rejeitadas pelo turista.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Um imaginário dos atores</section>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="en" xml:lang="en">O imaginário turístico é também fruto da imaginação do turista, o qual, por sua vez, tanto é produtor do imaginário quanto dos elementos imaginados. De um lado, a figura muitas vezes caricatural do turista e sua oposição àquela do viajante, não só marca a literatura popular, mas também a literatura letrada (Urban, 1991 ; Equipe MIT, 2002). </span>Julgamentos estereotipados do turista, de suas práticas, de seu modo de vestir-se e comporta-se, tem produzido desde há muito tempo uma imagem forte e carregada, que inspira abordagens e análises.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            De outro lado, as imagens relacionadas com as comunidades receptoras são igualmente moldadas por objetos ou pela produção imaterial do imaginário. Ela caracteriza e classifica as pessoas e, da mesma forma, as prepara, antecipando ou provocando a desconfiança no turista em encontrar-se com o Outro. O imaginário de Paris está ligado ao imaginário do parisiense, assim como, o imaginário dos Inuit, dos berberes ou dos aborígenes, está associado aos espaços de referência circunscritos a lugares atuantes na produção desse imaginário. Mas esse imaginário do Outro pode substituir, às vezes, a ignorância, como mostrado por Corlan-Ioan (2001) no que se refere aos povos da África Negra.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Neste contexto, o conjunto de imaginários, referentes a um lugar, às experiências satisfeitas, esperadas ou temidas no lugar de destino turístico – bem como às práticas que eles induzem -, e aquelas relativas às populações e aos outros atores locais, se revela como um objeto de grande complexidade de análise.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Tanto no que concerne ao turista, que está no centro do sistema turístico e que é, afinal, o senhor da decisão da viagem, mas também a todos os intermediários que se situam entre ele e o seu destino, nos vários momentos do processo decisório, estes in-betwenn, operadores de viagem, guias, ou outros atores, jogam com os imaginários turísticos. Eles criam o desejo de se correr riscos (Guilland, ver neste número) ; fazem sobressair-se o imaginário ligado a episódios dolorosos (Naef, Hertzog, ver neste número) ; decodificam o imaginário possuidor de traços de autenticidade de um lugar enraizado no imaginário turístico que vem sendo construído desde o surgimento do turismo e que está, muitas vezes, relacionado à busca de status social (Debarbieux, ver neste número), ou de outros “territórios do vazio”, da natureza em grandes espaços ao ar livre ou do Orientalismo (Danteur, ver neste número). Estes agentes profissionais do sistema turístico são muito criativos e os mais eficazes, podendo ser comparados a compositores ou cineastas improvisados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            A análise do imaginário turístico, necessariamente interdisciplinar, se impõe através de uma compreensão do fenômeno do turismo contemporâneo. Uma definição conceitual é, portanto, necessária, a fim de ultrapassar “a análise estereotipada dos estereótipos”. Se a imaginação é assim definida por Durand (1994) como o “museu de todas as imagens passadas, possíveis, produzidas ou a produzir“, Debarbieux (2003) convida a considerá-la “não como uma fantasia mistificadora, mas como uma faculdade mental e física de construir, mobilizar e fazer funcionar em conjunto os elementos deste ‘museu’ de imagens”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            A desmistificação do imaginário turístico convida, então, o pesquisador a analisar de forma sistemática e transversal seus componentes e sua genealogia. Estimulante para o pesquisador, a análise do imaginário turístico não é desprovida de interesses ou de aplicações práticas que dizem respeito a toda cadeia produtiva do turismo. O marketing turístico, que se alimenta do imaginário e contribui desde há muito tempo para realimentá-lo, reflete o fato de que o setor do turismo tem trabalhado estas questões bem antes que elas fossem apreendidas pela pesquisa científica.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Imagem e imaginário</section>
        <paragraphe num="15">
            « Uma sociedade é propriamente instituída por um trabalho de criação icônica e semântica que consiste em re-agenciar permanentemente um magma de figuras, de formas e de imagens » (Castoriadis, 1975). O imaginário turístico é constituído, dessa forma, de representações compartilhadas, alimentadas por – ou associadas à – imagens materiais (postais, cartões, blogs, filmes e vídeos, guias turísticos, folhetos, revistas de viagem, e também objetos artesanais e outros artefatos), e imateriais (lendas, contos, relatos, discursos, anedotas, memórias…), trabalhadas pelo imaginário e socialmente compartilhadas pelos turistas e/ou pelos atores turísticos (inclusive, às vezes, por uns ou por outros, ainda que o sentido dado não seja o mesmo).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Presentes desde o surgimento do turismo, as imagens materiais ou imateriais jogam hoje um papel distintamente mais importante, no contexto de uma sociedade caracterizada pela onipresença da imagem [onde várias delas são produzidas precisamente pelo turismo (Harvey, 1989 : 290)]. Entre as imagens materiais, os artefatos culturais ou étnicos jogam um papel particularmente importante. Enquanto as populações locais buscam fabricar e comercializar aspectos de suas próprias tradições que podem ser geradoras de imaginário turístico, elas devem também conhecer e responder às expectativas dos turistas (Graburn, 1976).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            A imagem mantém com o imaginário uma relação dinâmica que nunca para de ser trabalhada. Imagem e imaginário oscilam continuamente entre correspondências e dissonâncias, através das quais se confirma a proximidade (ou então se desenha a separação) entre o « real » e sua representação. Essa correspondência, ou dissonância, provoca uma indisposição ou satisfação, sentimento de conforto ou de desconforto, de atração ou de repulsão.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="en" xml:lang="en">A imagem e o imaginário turístico interferem no processo imaginativo do turista e das comunidades locais, tornando possível a estes verem distintamente os lugares turísticos, assim como para criar outros. </span>Eles podem provocar a imaginação e permitir a criação ou recriação de outros lugares. Muito dinâmica, a relação imagem/imaginário pode, muitas vezes, ser caracterizada por uma grande inércia ligada aos estereótipos. Porque se as imagens podem se alterar, a evolução do imaginário não obedece às mesmas temporalidades. Mais lento para evoluir ele pode conter obstáculos icônicos na apreensão dos lugares. Podendo, às vezes, tornar-se verdadeira “armadilha” na qual se encontram aprisionados os lugares turísticos (Naef, ver neste número). Parafraseando Rautenberg (2011), o imaginário turístico permite uma leitura dos lugares turísticos « construindo imagens e representações sociais através de figuras como o emblema, o ícone, a figura heroica, a lenda urbana ou o estereótipo<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> ».
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">O imaginário, entre a produção e o consumo</section>
        <paragraphe num="19">
            O imaginário dos lugares, dos destinos e das viagens, é produzido e consumido por diversas populações em todo o globo, notadamente por meio do papel crescente das mídias e das oportunidades de viajar. O sistema turístico mantém, com efeito, uma relação estreita com o imaginário, alimentando-o, modelando-o, orientando-o. Este imaginário não se limita, contudo, à esfera do turismo. Ele a transborda e a transcende, para caracterizar e modelar os espaços de referência, as populações que ali vivem e os sentidos que lhes são atribuídos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            A análise da sua contribuição para a compreensão do fenômeno turístico contemporâneo implica, neste sentido, não somente situar-se de maneira cruzada sobre a “tripla procura” que caracteriza segundo R. Amirou (1992) o turismo (aquela do lugar, de si mesmo e do outro), mas também ter em conta a maneira como os territórios reagem, acompanham ou suscitam esta procura.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            A sua constituição é assim dialética : sendo amplamente produzido e, ao mesmo tempo, mobilizado pela indústria turística e pelas políticas turísticas locais, o imaginário é igualmente produzido e apropriado pelos próprios turistas que podem criticá-lo, remanejá-lo ou desfazê-lo. Da mesma forma, pode ser co-produzido pelos atores ou pelas populações locais, que jogam com o imaginário a fim de implantar projetos ou de criar uma identidade própria do lugar. O imaginário induz a relações de reflexividade entre os turistas, as comunidades locais, os atores locais (nacionais ou internacionais), e entre os especialistas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            O imaginário turístico é assim apreendido, ao mesmo tempo, do lado da produção e da percepção, como mediação que, como tal, pressupõe um emissor e um receptor em toda a complexidade dos circuitos por ele abarcados. A sua análise pressupõe, portanto, captar e analisar os produtores de imaginários que trabalham na esfera turística, aqueles para quem a co-produção do imaginário dos lugares é uma prévia para a venda de um produto turístico ; de analisar as representações formadas por parte dos “consumidores”, aqueles para quem o imaginário intervém na tomada de decisão de fazer um deslocamento turístico.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">O imaginário turístico, profeta auto-realizador?</section>
        <paragraphe num="23">
            Em seus trabalhos sobre os Massaï, Noël Salazar (2007) interroga-se sobre a maneira como o turismo e o imaginário que lhe é associado têm a capacidade de recompor certos costumes das populações receptoras (Naef, ver neste número). “Mais do que o deslocamento em si mesmo, a cultura turística é a preparação das pessoas para ver outros lugares enquanto objeto do turismo, e a preparação dos lugares a serem vistos”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Por um regresso aos contextos aos quais ele se refere, o imaginário turístico deixa assim a sua marca sobre os lugares e sobre suas populações. Bernard Debarbieux nos mostra como o imaginário turístico participa da construção de novas identidades locais, as quais vêm extrair as suas fontes (sua legitimidade e sua inspiração) no imaginário turístico ; “os habitantes de um lugar frequentado por turistas apreendem rapidamente a forma como são percebidos pelos próprios turistas, bem como pelos meios de comunicação social” (Debarbieux, ver neste número).<br/>O imaginário turístico influencia e dá forma aos lugares já turísticos ou, em vias de tornar-se. Apoiando-se sobre o caso de um lugar que busca desenvolver o turismo, Patrick Naef (ver neste número) mostra a maneira como um imaginário ligado à guerra, no qual se compartilha imagens dolorosas amplamente veiculadas durante o mais recente conflito europeu, sendo instrumentalizado pelos atores locais na tentativa, cujo resultado é ainda incerto, de criar um imaginário turístico “ajustado” ao imaginário dos lugares.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Linda Bouhkris (neste número) mostra o desempenho do imaginário turístico que contribui, no final das contas, para identificar um projeto de Nação vinculado a um imaginário turístico “virtuoso”. O imaginário turístico joga, assim, o papel de uma profecia auto-realizadora, contribuindo para fazer ocorrer a territorialidade imaginada (Staszak, 2000).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Se Thibault Danteur (ver neste número) põe-nos em guarda sobre uma leitura simplista, que poderia considerar os lugares turísticos como o simples resultado “de uma aposta de que um imaginário reconstrói-se de modo idêntico”, as análises dos pesquisadores que contribuem para este número tendem a mostrar que o imaginário turístico “não aparece somente como uma maneira de ‘ver’ o mundo, mas igualmente como uma maneira de ‘fazer’ o mundo” (Boukhris, ver neste número).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Uma genealogia do imaginário turístico</section>
        <paragraphe num="27">
            O imaginário de um sítio ou de um circuito turístico forma-se a partir da lenta sedimentação de imagens elaboradas, muitas vezes, desde os primórdios do desenvolvimento turístico dos lugares. Os Veduti – tipo de turismo que se valia da produção e da venda de pinturas de locais famosos em cidades europeias, como Veneza –, as gravuras e os relatos de viagens, têm participado desde o nascimento do turismo na consolidação dos lugares turísticos. Produzido, num primeiro momento, por artistas, mestres, cientistas e intelectuais, como destino turístico das elites internacionais, e antes de ser retomado por relatos populares, o imaginário turístico é originalmente uma representação que desde sempre caracterizou, ainda que mesmo parcialmente, muitos destinos turísticos europeus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            A análise da temporalidade do imaginário turístico pode revelar-se de uma grande riqueza, porque ela põe no centro aquilo que lhe dá forma e reorienta-o de maneira deliberada, de forma instrumental, ou não. Essa análise pode permitir detectar as permanências e as rupturas, as conformidades e as dissonâncias, o impacto de novos atores que entram progressivamente no cenário turístico : as populações turísticas em si mesmas, os intermediários, as grandes figuras locais, as figuras exógenas…
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            A análise do imaginário turístico e de seus fundamentos ideológicos, estéticos, filosóficos e políticos, pode permitir seguir a trajetória turística de um lugar colocando questões de como este vem se tornar turístico ? Como ele evolui no imaginário dos viajantes ? Como ainda continua a ser um lugar estático no imaginário dos turistas, mesmo que tenha sido profundamente modificado ? E, de que maneira um mesmo destino turístico é representado pelas diferentes culturas nacionais ? Ou, ainda, como este é representado no conjunto de um mesmo país, para as diferentes classes sociais ou para as diferentes faixas de idade e tipo de sexo ?<br/>É o conjunto destes eixos temáticos que abre os textos reunidos neste primeiro número da revista Via@, que tem a ambição de estimular os trabalhos sobre essa temática de pesquisa, apostando que ela pode exercer um papel essencial na compreensão da trajetória dos lugares turísticos, assim como, do papel que o turismo desempenha nas sociedades contemporâneas.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amirou R. (ed.), 2001, Imaginaire, tourisme et exotisme, Montpellier, Publications de l’université de Montpellier III.</reference>
        <reference>Bourdieu P., 1984, Distinction : A Social Critique of the Judgement of Taste, London, Routledge.</reference>
        <reference>Castoriadis C., 1975, L’institution imaginaire de la société, Paris, Seuil.</reference>
        <reference>Corlan-Ioan S., 2001, « Imaginer Tombouctou », Les Cahiers de l’IRSA, Imaginaire, tourisme et exotisme, n° 5, 39-46.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2003, « Imaginaire Géographique », in Lévy J. &amp; Lussault M., Dictionnaire de Géographie, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Debarbieux B. et Rudaz G., 2010, Les faiseurs de montagnes : imaginaires politiques et territorialités, XVIIIe – XXI e siècle, Paris, CNRS, collection Espaces et milieux.</reference>
        <reference>Durand G., 1994, L’imaginaire, Essai sur les sciences et la philosophie de l’image, Paris, Hatier.</reference>
        <reference>Equipe MIT, 2002, Tourismes 1. Lieux communs, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Graburn N. (ed.), 1976, Ethnic and Tourist Arts : Cultural Expressions from the Fourth World, Berkeley, University of California Press.</reference>
        <reference>Graburn N., 2000, “Learning to Consume : What is Heritage and When is it Traditional ?” in Nezar AlSayyad (ed.), Consuming Tradition, Manufacturing Heritage, London, Routledge, 68-89.</reference>
        <reference>Graburn N. &amp; Gravari-Barbas M., 2011, Introduction au numéro thématique « Imagined Landscapes of Tourism », Journal of Tourism and Cultural Change, vol. 3, n° 3, 159-166.</reference>
        <reference>Harvey D., 1989, The condition of postmodernity : An Enquiry into the Origins of Cultural Change, Oxford, Blackwell.</reference>
        <reference>Menagaldo H. et G., 2007, Les imaginaires de la ville, entre littérature et arts, Rennes, PUR.</reference>
        <reference>Salazar N., 2009, “Imaged or imagined ? Cultural representations and the “Tourismification” of Peoples and Places”, Cahiers d’Etudes Africaines, n° 193-194, 49-72.</reference>
        <reference>Salazar N., 2011, Envisioning Eden : Mobilizing Imaginaires in Tourism and Beyond, London, Berghahn.</reference>
        <reference>Staszak J.-F., 2000, « Prophéties auto-réalisatrices et géographie », L’Espace Géographique, n° 2, 105-119.</reference>
        <reference>Staszak J.F., 2008, « Qu’est-ce que l’exotisme » ?, Le Globe, Revue genevoise de géographie, n° 148, 7-30.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 1991, L’idiot du voyage, histoire de touristes, Paris, Payot.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 2002, Sur la plage, Mœurs et coutumes balnéaires, Paris, Payot.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">O Grupo de Trabalho Estudos do Turismo agradece o apoio à realização da conferência ao Department of Anthropology, Canadian Studies Program, East Asia National Resource Center, Department of Ethnic Studies, Farrand Fund of the Department of Landscape Architecture and Environmental Planning, Center for Latin American Studies, Portuguese Studies Program, Center for South East Asia Studies, and the Townsend Center for the Humanities, of the University of California, Berkeley; Routledge Press, PLC, Berghahn Publishers PLC; and the Consulate General of France, San Francisco.</note>
        <note id="2">EIREST : Equipe Interdisciplinaire de REcherches Sur le Tourisme, IREST, Université Paris 1, Panthéon-Sorbonne.</note>
        <note id="3">TSWG : Tourism Studies Working Group, University of California at Berkeley.</note>
        <note id="4">O autor define emblema como um sinal convencional destinado a representar uma ideia, um acontecimento, um lugar; o ícone como sendo uma imagem que representa uma entidade e é portador de um sentido reconhecido por convenção, como um mapa postal; o estereótipo como um atalho, uma opinião sintetizada em algumas palavras que se referem à características humanas (Rautenberg, 2011).</note>
    </notes>
</article>