<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_PA_29-94_Do_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3251" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3251</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Argod" prenom="Pascale">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PA_19-97_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/516" lang="fr">La médiatisation d'un tourisme « hors des sentiers battus » dans une édition touristique créative</publication>
                <publication id="fr_PA_22-103_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3177" lang="fr">Du road movie au « voyage sauvage » : la quête d’aventure sur la route et le mythe du voyageur héroïque</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Docteure en sciences de l'information - communication, enseignante-chercheuse au MICA de l'université Bordeaux - Montaigne (https://mica.u-bordeaux-montaigne.fr/argod-pascale/) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Do road movie a "viagem selvagem": a busca de aventura na estrada e o mito do viajante heróico</titre>
    <resume>
        As concepções de "Selvagem", apresentadas nos diários de viagem no cinema ficcional questionam a relação do homem com o espaço e a forma de viajar suscitam a superação de si através do confronto com o ambiente natural. A experiência vivida da viagem iniciática (aventura, exploração, expedição) define o gênero "diário de viagem" tornando-se uma forma de turismo "alternativo". Os dois diários de viagem cinematográficos norte-americanos, « Into the Wild », de Sean Penn, de 2007, e « Wild », de Jean-Marc Vallée, de 2015, referem-se a On the Roadde Kérouac e a fronteira norte-americana e marcam uma geração de viajantes em busca de um ideal e da anti - viagem. O retorno a natureza selvagem como confronto cultural, superação de sie viagem de formação determinará o gênero "diário de viagem". Este último vem como uma escrita sobre si ou um filme autobiográfico sobre a experiência do deslocamento, às vezes "biopic"; estendemos o gênero do road movie ao paradigma Robinson Crusoée ao filme em ambiente natural experimental. A estética da imagem, da paisagem panorama e da natureza magnífica seria o legado do conceito de "pitoresco" e de "fronteira" e os mitos renovados doheroi "aventureiro" (Benoliel, 2011) e a busca de um novo mundo seria herdado das referências literárias de On the roadde Kérouac e do "ethos beat" da geração Beat.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introdução</section>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Desejando ser mais viajante que turista (Urban, 1991), este é um sonho alimentado pelo mito da viagem pela "terra incógnita", mas um sonho paradoxal na era do satélite, dos computadores e do turismo de massa. As viagens turísticas dos espectadores se opõem às viagens fora do comum ou mesmo extremas dos cineastas do estilo "diário de viagem". O mito da viagem de exploração e a atração pelas narrativas de viagens ou de aventura explicam a mania pelo gênero audiovisual "diário de viagem", cuja definição (Argod, 2011) exige uma nova perspectiva sobre o aumento da produção audiovisual desde 2012, que parece ir além da busca pela autenticidade para divulgar as viagens extremas. O mito do herói contemporâneo e do desejo pela viagem excepcional estão dentro da tradição geográfica francesa após a criação da Sociedade de Geografia em 1821, renovado pela aventura da viagem não convencional e da auto superação, seja a pé, de bicicleta ou mesmo no trenó de neve. O </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Encontro Diários de Viagem </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">em Clermont-Ferrand</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> oferece alguns belos exemplos. O que aprendemos sobre o turismo e sua representação no cinema e sobre a figura do viajante? Como o cinema influencia o turismo "alternativo" (Argod, 2016)? Como os cineastas </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">mediatizam a viagem alternativa, as vezes extrema? Os dois road movies norte-americanos, "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Into the Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">"</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="pt" xml:lang="pt">, de Sean Penn de 2007, e "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" de Jean-Marc Vallée de 2015, referem-se a </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the road </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Kérouac e à fronteira americana e tornaram-se referência da geração jovem aberta à mobilidade e ao cinema-turismo (Tzanelli, 2007) e aos novos territórios turísticos (Delaplace, Gravari-Barbas, 2017) como o Alasca. O sucesso do livro de Jon Krakauer "Na Natureza Selvagem" – permanecendo dois anos na lista de bestsellers do New York Times - confirmou em 2008 os dois prêmios («</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Golden Globes</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">» et </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Lumières de la Presse Étrangère</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">), e seu sucesso nas bilheterias da França, com 1.245.920 ingressos e especialmente a arrecadação nas bilheterias dos EUA, 56,8 milhões de dólares (contra 52,5 milhões de dólares gastos na produção do filme)</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="pt" xml:lang="pt">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Em </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A arte do diário de viagem</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (Argod, 2014), vemos como cada um faz evoluir o gênero que varia de acordo com sua apropriação do real, sua experiência vivida na viagem, sua experiência pessoal, sua relação com os outros e com a natureza, sua experiência com a câmera e na edição de imagens, sua criatividade em contato com o ambiente; em suma, sua visão de mundo. Assim, vimos em 2011 seis lançamentos do gênero cinematográfico</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="pt" xml:lang="pt">:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A rota mística das Índias: nascimento do "diário de viagem" (Roberto Rossellini, Louis Malle e Pierre Brouwers)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O ensaio (Robert Kramer, Bernard Henri Lévy e Michko Netchak ...)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Esboços inspirados em um filme (Pier Paolo Passolini, Wim Wenders ...)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A forma literária (Chris Marker, Frédéric Mitterrand, Bernard Giraudeau, Patrice Leconte, Frédéric Leclerc com Jean d'Ormesson ...)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A Etnologia e o "Cinema Verdade" (Robert Flaherty, Jean Rouch, Edgar Morin ...)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A reportagem (Dziga Vertov, Chris Marker, Jean-Claude Bringuier, Raymond Depardon ...)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A expedição científica (Haroun Tazieff, Jacques-Yves Cousteau, Jean-Louis Etienne, Patrice Franceschi, Christian Clot ... ver membros da Sociedade Francesa de Exploradorers).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Gostaríamos de explicitar como a busca iniciática por viagens determinaria uma tipologia de diários de viagem identificados em um corpus definido</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Como a noção de "viagens extremas" tanto no plano da descoberta de um ambiente físico hostil quanto da adaptação a um ambiente humano diferente é inerente ao diário de viagem audiovisual? Sua mediatização alimenta o imaginário do viajante e do turista em sua busca antropológica ou geográfica? Assim, como a análise do imaginário e de seus fundamentos ideológicos, estéticos, filosóficos e políticos pode possibilitar seguir a trajetória turística do lugar (Gravari-Barbas, Grabum, 2012), ou de um tipo de espaço natural, aqueles da natureza selvagem. "O imaginário turistíco é também o imaginário do turista, produtor de imaginários e elemento imaginado ele prórpio"</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Estas interrogações nasceram da difusão, em 2008, dos </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Carnets de voyage</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> do especial </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Envoyé spécial</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="pt" xml:lang="pt">do canal televisivo </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">France 2</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> que dedica na França o gênero audiovisual com foco turístico "fora dos meios convencionais" a partir de julho de 2012</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Assim, que mediatização turística difunde o diário de viagem audiovisual?</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. As noções de viagens extremas, de natureza selvagem e busca iniciática como fermento da mediação do gênero "diário de viagem"</section>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Os diários de viagem transmitidos na França em canais de televisão, documentários e depoimentos vividos, desejam falar sobre as viagens não convencionais que questionam as experiências humanas em ambientes hostis ou selvagens, mas também promovem uma mediação turística que defende a "viagem fora do convencional", "nos bastidores" como um ambiente reconstruído ou um lugar secreto à descobrir (Maitland, 2013). Essas duas concepções de extremo ou do "Selvagem", abordadas no diário de viagem ficcional e no documentário televisionado, questionam tanto a relação com o real quanto a forma de viajar: o ambiente ou a natureza de acordo com os sentidos, os meios de locomoção, ou as referências culturais ou míticas do viajante. Enquanto o diário de viagem promove o confronto cultural (Argod, 2011), a intermedial idade do gênero guiaria o diário de viagem cinematográfico para ultrapassar ambientes selvagens ou hostis. Os espaços extremos são, de fato, o objeto de filmes que lidam com condições climáticas não convencionais, áreas desérticas sem ocupação humana, a fauna selvagem predadora e os riscos de morte que despertam o instinto de sobrevivência nesses ambientes naturais. Essa viagem extrema propõe mudar a viagem e sua missão.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A imersão na natureza selvagem teria semelhanças com o confronto cultural ou o encontro com a alteridade, como um choque "natural" e não cultural? As viagens extremas colocam em jogo "a auto-estima" (Tournier, 2002), o íntimo face ao ambiente grandioso? Que aventura "fora do comum" o cineasta busca e em que mito ou viagem heróica ele faz referência? Como redefinir o gênero de viagem, refinar as características e tipologia do gênero em termos das noções do extremo, como "bárbaro" ou "bruto", "selvagem", "natural", "aventura", "verdadeiro", "autêntico "e" roteiro fora do convencional"? De que modo essas noções alimentam o imaginário do viajante e, consequentemente, do turista, uma vez que se trata de um "turismo sem limites geográficos ou físicos para ir além dos limites simbólicos, imaginários, culturais"? (Lemasson, Violier, 2010) ou de um turismo "fora do convencional" ou "fora das trilhas batidas" (MacCannell, 1976)?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">A relação com a natureza e a condição da "viagem vivida" determinaria o tipo de "diário de viagem" que aparece como uma escrita de si ou um filme autobiográfico sobre a experiência do deslocamento, às vezes "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">biopic</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">"; ampliamos assim o gênero do </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> "que combina locomoção e mediatização em uma mobilidade cultural específica" (Moser, 2008), a la Robinson Crusoé e o filme em um ambiente natural experimentado, como o filme marítimo (por exemplo, "Kon Tiki" de Joachim Ronning de 2012, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Solitário </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Christophe Offenstein de 2013, "All is lost" de JC Chandor de 2013), o filme de montanha (por exemplo, "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Suspended Death</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" de Kevin Macdonald em 2003, "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Vertige</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" de Abel Ferry de 2009, Duelo no topo de Philipp Stolzl de 2008) ou a pé ("</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">O caminho</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" de Emilio Estevez de 2010, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">127 horas</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Dany Boyle de 2010, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">No país proibido</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Priscillia Telmon de 2012).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Devemos destacar que houveram na França quinze festivais de cinema sobre a natureza e o meio ambiente em 2016, aos quais são adicionados onze festivais especializados em filmes de montanha</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="pt" xml:lang="pt">, três sobre filmes marítimos</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> e mais de uma dúzia sobre filmes de aventura, somando cerca de quarenta festivais. A evocação da viagem extrema acrescentaria à filmografia</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> alguns filmes de sobrevivência (ou de catastrofe) denominados "sobrevivência" ou épicos que narram a força vital dos personagens que os leva a alcançar seu destino, transformando, por vezes, a sociedade. A diversidade de gêneros cinematográficos</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> poderia, de fato, ser definida de acordo com a relação com a natureza: "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", a la Robinson Crusoé, filme marítimo, filme de montanha, filme de marcha, filme de sobrevivência ou desastre... Os dois filmes norte-americanos "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Into the wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", lançado em 2007 ou "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", em 2015, escrevem o tipo de diário de viagem dentro do legado literário de </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the road </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Jack Kérouac, a fronteira pioneira americana e do mito da viagem de iniciação e aventura</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Participando do mito do "terra selvagem" (Depraz, herdeiro, 2012), território dos animais selvagens</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> e a ambivalência da natureza virgem ou selvagem (Larrere, 1997), os dois filmes jogam com a estética da imagem, da paisagem panorâmica e pitoresca da natureza grandiosa, marca registrada do diário de viagem que deve ofuscar o espectador tanto pelas emoções poéticas que desperta, peculiares ao pitorescas, em referência tanto a Jack London (O chamado da Floresta ou "O chamado de Natureza" publicado em 1903) apenas para um "geopoético" (White, 1994). Os mitos do herói viajante e a busca de um novo mundo são renovados, especialmente no "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", por causa de uma experiência espiritual e temporal tão importante quanto a experiência vivida no espaço. É uma experiência interior, um ida sem volta, para procurar profundamente dentro de si, em contato com o "tempo", uma busca mais temporal do que geográfica.  Nos</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, a abertura sobre o intercultural é "um fundamento na própria matriz do gênero: a retirada, o movimento em direção ao desconhecido, a contingência radical experimentada pelo protagonista, pode ser traduzida em uma disposição particularmente aberta para o encontro com o Outro Cultural, com outras culturas"(Moser, 2008), é acrescentada da busca por "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" no gênero" diário de viagem". Nesta dimensão, a exploração abre os limites do conhecimento geográfico, mas também da auto transcendência e da exploração. Mas a lógica do extremo (Baudry, 1996) é de acordo com Patrick Baudry bastante relativa e função da noção de "corpo extremo" (Baudry, 1991): "A superação nunca é a perfeição deste mundo, limitada na mesmice". Portanto, questiona-se como esse meio seria relevante para empurrar o horizonte do conhecimento e as explorações "extremas".</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Dois "road movies" contemporâneos sobre a natureza selvagem que inspiraram uma geração de viajantes em busca do ideal e da antiviagem</section>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Depois do sucesso do filme "Na Natureza Selvagem", escrito e dirigido por Sean Penn em 2007, outro diretor Jean-Marc Vallée, se dedicou ao filme biográfico do aventureiro viajante com "Selvagem", lançado em 2015, inspirado por Charlie Stark-Weather em A balada selvagem, de Terrence Malick de 1975. A busca por essas jornadas extremas rejuvenesce o gênero </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, criando um gênero de diário de viagem mais próximo da realidade e da autobiografia, a partir da experiência vivida da viagem. Oturismo mochileiro se apaixona pelos lugares em "Magic Bus" no Alaska: ver </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Reportagens de Descoberta </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">transmitido sábado 2 de julho de 2016 às 13:30 no canal de relevisão </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">TF1</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> e em vários blogs de viajem, incluindo o fórum Alaska </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Routard.com.</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O turismo induzido pelo filme (Beeton, 2005, 2016) é, portanto, uma consequência da fama do filme classificado entre os dez melhores filmes de aventura de acordo com os críticos de cinema. O filme "Na Natureza Selvagem" é de fato um hino à liberdade e vadiagem abandanando o automóvel</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="pt" xml:lang="pt">, para descobrir o oeste americano (</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A corrida do ouro</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> do Klondike com Jack London de 1897) e acima de tudo, uma crítica do materialismo da existência. Refere-se também a adaptações do romance </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A chamada da Floresta</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Jack London, sob o título "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A chamada selvagem</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", que também descobrem a natureza selvagem do Yukon: exemplos de filmes de DW Griffith, de 1908, William A. Wellman realizou em 1935 ou o de Ken Annakin de 1972. A corrida do ouro do final do século XIX é transposta em busca da natureza intocada e do regresso a casa, da harmonia com a mãe terra e identitária.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Encontramos em "Na Natureza Selvagem" motivações compartilhadas pelos mochileiros (Lachance, 2015): a busca de um sentimento de liberdade, a busca por autenticidade, a capacidade de adaptação e de superar os próprios limites, uma originalidade às vezes relativa (Le Bigot, 2016). Desde o início do filme, as referências literárias são dadas: Tolstoi, J. London e Thoreau. Na verdade, este "biopic" de Christopher J. McCandless, morto em 1992, herói da novela biográfica escrita por Jon Krakauer (1997) </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Viagem para a solidão</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Into the Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">), é pontuada com citações de Henry D. Thoreau que se retirou em 1844 à natureza para buscar a verdade, desviada pela sociedade. Esta experiência de dois anos que ele conta em </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Walden ou a vida na floresta</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> é também a origem do movimento dos transcendentalistas que acreditam na superioridade da intuição sobre a razão e defendem a liberdade de pensar, ser e agir.</span><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> Além disso, o filme se refere a Lord Byron (1788 - 1824) na "Peregrinação de Childe Harold" (1812-1818, Canto IV, Verso 178): « Há prazer na mata sem caminhos, há um êxtase na margem solitária, há uma sociedade onde ninguém interfere, pelo mar profundo e a música em seu rugido; eu não gosto menos o homem, mas mais a natureza ». Construído em quatro capítulos que são </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">o nascimento, a adolescência, a idade adulta e a sabedoria</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, a narrativa cinematográfica fez da viagem uma jornada de iniciação da construção do indivíduo, como revelado pelo pseudônimo de Alexander Supertramp, o vagabundo que remete aos heróis aventureiros: de acordo com suas palavras,</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Ele deseja sair para viver a vida selvagem, o momento presente e guarda os vestígios de sua viagem em seu diário (Courant, 2013) e graças a sua câmera. Ele também observa suas impressões, emoções, palavras-chave de sua busca: "essa liberdade, essa beleza pura são deliciosas demais para eu renunciar", "eu vou me levantar, vou me concentrar na minha bússola, eu vou jogar o meu total ","me perder nas profundezas da natureza", a fim de alcançar "a morte em plena vida", epitáfio que conclui o filme. Ao longo dos dias passados no Alasca no "Magic Bus", o Wild, a natureza selvagem (Floquet, 2012) e a solidão que o acompanha mostram o seu poder devastador e tornam o homem predador por razões de sobrevivência enquanto os momentos na sociedade são aqueles de amor e impulso espiritual. As últimas palavras do diário são, além disso, "A felicidade só é real quando é compartilhada", como se denunciasse o mito da natureza benéfica, "uma parábola do desencanto" (Hubner, 2013). Além disso, Pierre-Yves Pétillon explicita a dialética da estrada que se refere à idéia de fuga e confinamento, à pena e à corrida (Pétillon, 1979). Quanto ao filme Wild, ele narra a jornada de uma mulher, na estrada do México ao Alasca, que busca encontrar o sentido da vida depois de um luto. Esta "biopic" é inspirado na vida de Cheryl Strayed, uma mulher que se lançana vida, se abrindo para o mundo, após ter experimentado uma superação de si através de uma caminhada de 1.700 quilômetros através dos desertos do oeste americano.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Retorno à natureza como confronto cultural, superação de si e viagem de formação</section>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O legado dos mitos literários da viagem de Ulysses até Robinson Crusoé fazem da viagem uma meio de formação, emancipação, libertação, aprendizado para se superar; o retorno à natureza ou o confronto com os elementos naturais leva a tomada de consciência do que separa o civilizado e o selvagem, a sociedade e o indivíduo. Essa dupla confrontação seria formativa graças à passagem iniciática que favorece a viagem: enfrentar a natureza ou enfrentar outra cultura. Assim, a viagem de Ulisses foi o tema de dois filmes de aventura renomados, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Ulysses </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Mario Camerini de1954 e a </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A Odisseia </span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Andrei Konchalovsky de 1997, que influenciou as expedições marítimas e filmes sobre o mar. Foram feitas várias adaptações do romance Robinson Crusoe de Daniel Defoe (1719) que levam as viagens extremas ao cinema: as Aventuras de Robinson Crusoe de George Melies de 1902, as Aventuras de Robinson Crusoe de Luis Buñuel de 1954 e Robinson Crusoe de Rod Hardy e George T. Miller de 1997.Daniel Defoe se inspirou na autêntica aventura do marinheiro escocês Alexander Selkirk, que viveu sozinho, de 1704 a 1709, em uma ilha do arquipélago, na costa do Chile. A vida extrema em uma ilha deserta na natureza hostil confronta o indivíduo a seus instintos de sobrevivência: ele deve lutar contra o ambiente, mas sobretudo contra si mesmo. Com as adaptações dos romances O Robinson suíço de Johann David Wyss, e O Senhor das Moscas de William Golding, as produções cinematográficas</span><a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> se alimentam do tema da viagem sem volta. Mas são os "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movies</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" que questionam a relevância da viagem como elegiado individualismo e da auto negação. Assim, as últimas frases do filme "Wild" evocam :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Além disso, a relação seria autêntica,</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Enquanto o diário de viagem audiovisual é marcado pela noção de intercultural (Argod, 2011), em suas "bifurcações culturais" (Gin, 2008), especialmente através de vários "road-movies" (desde 1992, durante o lançamento de A Viagem - </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">El Viaje</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, de Fernando E. Solanas, que inspirou os </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Diários de Motocicleta</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Walter Salles em 2004 ou ainda o</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> franco-marroquino, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">A Grande Viagem</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Ismaël Ferroukhi em 2004), não mencionaremos o confronto cultural, característico do diário de viagem, porque é substituído pelo confronto com a natureza inóspita. Nossos dois exemplos americanos advogam a anti viagem</span><a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> como uma viagem de formação e um fator de admiração. Stéphanie Chanvallon explicita, em sua tese de doutorado em antropologia social e etnologia, o retorno à "natureza":</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Ir para a Natureza supõe, entre outras coisas, ter ultrapassado ou superado os medos e se envolver numa dinâmica de auto-exploração, nos seus limites, mas também na exploração do que é relativamente desconhecido. O medo também pode permanecer inconsciente e despertar ou não em situação, in situ, colocando o homem ou a mulher em um desafio, levando-o ao limite, perturbando suas representações, até mesmo suas certezas. [...] Essa observação nos permite antecipar a noção de reflexo, de espelho: o que é vivido na Natureza, medo ou sensação de osmose, refere-se ao que é em si, revela o jeito de ser no mundo, memória de experiências passadas, ressoa o que toca o ser e quem é chamado a ser "despertado", compreendido, transformado, transcendido. [...] Esse estado de espírito se tornaria mesmo criador, permitindo talvez enxergar além do "banal", alcançar uma beleza desconhecida, enxergar além. Talvez seja essa capacidade de se maravilhar novamente, amar, absorver e alimentar o que está ao seu redor e em si mesmo?</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O retorno à natureza como uma construção científica da geografia e que serve para a superação de si mesmo é fundamental para os exploradores como Christian Clot, membro da Sociedade Francesa de Exploradores, que explica sua atração por terras inexploradas:</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. A estética da imagem, da paisagem panorâmica e da natureza grandiosa: a herança da noção de "pitoresco" e "da fronteira pioneira"</section>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Empurrando em direção ao Oeste a fronteira forjou a cultura e a nação norte-americana para estender o Front Pioneiro, um espaço no processo de colonização e desenvolvimento dos colonizadores, face a natureza selvagem representada hoje pelo Alascaem "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Into the Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">". Os espaços abertos e a paisagem acidentada estão no coração do mito norte-americano e são o assunto de viagens e vistas panorâmicas que lembram as vistas pitorescas dos aquarelistas ingleses nos Alpes. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Esta noção de "pitoresco" para as artes gráficas deve estar relacionada com a de imagens autênticas e verdadeiras para a arte cinematográfica e especialmente a autenticidade turística "encenada" (MacCannell, 1976), tornar-se uma "autenticidade" comunicativa "(Cohen, 1979). O comentário do diretor em </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Into the Wild Experience</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> (17 minutos) destaca a qualidade das imagens gravadas "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">in situ</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", fazendo malabarismos com o calendário climático ao longo das etapas, do México ao Alasca, e da aridez do cenário, das condições de filmagem, além de colocar a leveza da câmera no ombro a serviço de uma "cinema verdade " (Graff, 2011), herdado de Dziga Vertov e promovida por Edgar Morin.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">De fato, o termo pitoresco é antigo e aparece na França em 1708 em seu significado italiano « </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">pittoresco</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> » o qual qualifica "uma composição cujo olhar faz um grande efeito". Ele foi admitido em 1732 pela Academia e definido em 1726 pela Encyclopédie como "uma escolha picante e singular dos efeitos da natureza", em suma, um modo particular de se relacionar com a natureza</span><a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. De fato, de 1730 a 1790, a arte da paisagem britânica, livre de todo o academicismo, destaca as irregularidades e a estranheza da natureza vistas por aristocratas e artistas viajantes na Itália que admiram as pinturas da Escola de Roma. Sabemos também qual foi a influência de Le Lorrain no realismo da paisagem do século XIX através da pintura "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">in situ</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">". O pitoresco pressupõe a encenação de si como ator e espectador do mundo percebido e percebido pela visão como sublime (Klingender, 1988).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Trata-se, de fato, de reunir o pitoresco, o poético e o romântico para incentivar a contemplação, falar com a mente e tocar a sensibilidade, propor uma paleta de emoções que seja uma surpresa. O local pitoresco aspira sentimentos de admiração e fascínio que a perspectiva adotada pelo designer deve aumentar para tornar-se conhecido por "pitoresca"</span><a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> : "o que agrada por qualquer qualidade própria para fornecer um assunto vantajoso à pintura". O pintor Hopper inspirou não só o "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" (Huraults-Paupe, 2007) mas também a representação do selvagem e da solidão dos grandes espaços. Na verdade, para o cinema, o conceito de pitoresco é feito através da montagem que produz efeitos plásticos, rítmicos e retóricos, mas também por referência ao "cinema verdade" (Graff, 2011) mais próximo da paisagem, conforme descrito pelo diretor Sean Penn que poderia retomar a Mario Ruspoli (Gauthier, 2010): "Para ser esquecido, pertencer à paisagem, fundindo-se com a multidão, é uma atitude fundamental para o cineasta que tenta se aproximar da realidade." Além disso, "os sons" com a fonte do som visível na imagem e o som ambiente de cenas encenadas foram favorecidas por uma questão de autenticidade e realismo (Gauthier, 2010) para estar mais perto da experiência vivida.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Para a cessar a poética da viagem, a noção de tempo é primordial. De fato, a narrativa autobiográfica deve refletir um estilo e uma estrutura para transmitir uma mensagem e traçar uma rota, já que o esforço físico tem uma dimensão simbólica; esse rito "nômade" torna-se um rito de iniciação. Para Jean Didier Urbain (1991) e Marc Augé (1997), é preciso reaprender a admirar e a ver. A jornada exige a falta de conhecimento, o movimento lento para ser impregnado com o lugar e a troca com a população, o extravio e o tédio. A jornada implica uma distância do mundo, o que resulta em "uma ruptura do comum que provoca uma consciência estética". Essa estética da alteridade é o que permite ao escritor-viajante tomar a caneta, sensível a todos esses detalhes que permitem apresentar ao leitor uma nova realidade. A disponibilidade e atenção ao mundo, segundo Kenneth White (1994), facilita a poética das viagens, o que possibilita apreender o mundo. Para Franck Michel (2005), a viagem é um encontro com o outro para lutar contra a banalização do mundo e a cessar o mito.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">V. Os mitos renovados do herói "vagabundo" e a busca de um novo mundo: o legado de On de road de Kérouac e o "ethos Beat"25 da Geração Beat</section>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Esses dois filmes se alimentam da conquista pioneira da fronteira, que em essência caracteriza a literatura americana em referência a "O Chamado do Selvagem" de Jack London e a "Subcultura dos Mochileiros" (Richards, Wilson, 2004), origem dos </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movies</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the Road</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Jack Kerouac (1922-1969) é o trabalho mítico: "A estrada é a vida, ela substitui a velha "trilha" dos pioneiros da marcha ao Oeste" na longa tradição popular das viagens americanas. Obra manifesto da "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Beat Generation</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", relata a viagem no carro </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Hudson</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> em 1949 de Jack, Neal Cassady e Anne Lu de Nova York a São Francisco (6200 km) em três dias e três noites.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O escritor etnográfico (Bibeau, 2004), Jack Kérouac, escreveu, em 1951, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the Road</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">, buscando o fluxo natural e espontâneo, este famoso primeiro jato admirado por Neal Cassady. Ele digitou por três semanas continuamente em um rolo contínuo de 40 metros para manter o ritmo do jazz interior</span><a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. As principais obras da "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Beat Generation</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", símbolos da liberdade e da contestação dos valores burgueses e revolta contra a ganância do mundo</span><a class="footnotecall" href="#ftn27" id="bodyftn27">27</a><span lang="pt" xml:lang="pt"> são, já em 1957, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the Road</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> e </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Les clochards célestes</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Kerouac, </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Howl</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de Ginsberg, O Almoço nude Burroughs. </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Sur le chemin</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn28" id="bodyftn28">28</a><span lang="pt" xml:lang="pt">em francês foi escrito em 1952 no México, e seria um esboço preliminar para o livro "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the Road</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" que ele retrabalhou em 1953 para propor uma versão em francês sob o título </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Sur la route</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> que inspirou a adaptação cinematográfica de Walter Salles, lançado em 2012.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">O estilo "filmes na estrada" tem alimentado a "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Beat Generation</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", que se desenvolve a partir de 1955, sob a liderança de Jonas Mekas, um cinema </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">underground</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> reunindo vinte e três cineastas independentes para romper os padrões de Hollywood e fazer o cinema como meio de expressão pessoal e não o produto de uma indústria: são, portanto, frutos da contra-cultura e do protesto político e social</span><a class="footnotecall" href="#ftn29" id="bodyftn29">29</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Os "filmes de estrada" (Migozzi, 2000) se baseiam no tema "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">beat</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" a busca de si através de um caminho errante, a deriva transcontinental na rota 66 e anuncia um novo tipo de herói, o "fracassado magnífico " emprestado do livro </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the Road</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. Em 1969, o filme "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Easy Rider</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", de Dennis Hopper e Peter Fonda, com Jack Nicholson, tornou-se cult para a geração "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Beatnik</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">". Ele marca o nascimento do "road-movie" e mostra a jornada de três hippies que traçam uma viagem em busca da América autêntica (Benoliel, Thoret, 2011) e se tornam indetectáveis; é o mito romântico da estrada como a derradeira fuga para esquecer o passado. A mobilidade é sinônimo de perambulação e desejo de anti-conformismo: através da viagem iniciática, trata-se de se descobrir para se reconstruirem oposição à norma social. A errância, a marginalidade e a liberdade tornam possível experimentar a América autêntica. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Para filmar Paris-Texas, Wim Wenders se torna um cineasta viajante e viaja por três meses no oeste americano para fotografar os locais de filmagem. Ele também viaja pelo mundo antes de fazer seu filme </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">To the End of the World</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">. Sua abordagem é a de um viajante em busca de seu trabalho, durante a jornada, com a câmera na mão. Antes de fazer sua obra-prima, ele faz anotações, esboços para conduzir pesquisas. Ela se remete a experiência do diário de viagem de Eugène Delacroix, Álbum do Norte da África e da Espanha, referência histórica de gênero realizada em 1832 (Argod, 2012), no tom da viagem romântica dos pintores românticos ou orientalistas; ele cria um "caderno de inspiração" preparatório para sua obra-prima.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Em suma, as viagens extremas seriam motivadas pelo desejo de viver o "selvagem", ir da cultura à "natureza", ir além para alcançar a "verdade". Esta exploração do desconhecido para além dos limites físicos e mentais seria um heroísmo contemporâneo, o da figura do viajante como explorador - aventureiro (Venayre, 2002, 2006), oposto ao turista, com uma temporalidade própria à experiência do sujeito hipermoderno. Assim, de acordo com Sylvain Tesson, "destilamos o tempo para nos libertar do espaço</span><a class="footnotecall" href="#ftn30" id="bodyftn30">30</a><span lang="pt" xml:lang="pt">". Esta viagem iniciática tem apelo do "Selvagem" (</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Chamada da natureza selvagem</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt"> de London, 1903 e On the Road de Kerouac, 1951), para ampliar os horizontes do conhecimento, como iria mudar o mundo para o explorador como uma auto-construção para o aventureiro. É, então, uma questão de favorecer a viagem "fora do caminho comum" do mochileiro sem guia, fora do padrão ou não convencional. A partir desta definição de viagens extremas (mapa heurístico e filmografia) segue o gênero "diário de viagem" que oscila entre documentário de criação e ficção, já que conta em imagens o percurso da jornada que é, afinal, apenas um olhar sensível ao mundo, uma interrogação da realidade herdada da obra de Jean Rouch. Diário de inspiração e busca artística preparatória para o trabalho ou reflexão filosófica ou antropológica sobre o mundo ou em qualquer outro lugar, o diário de viagem se volta para o real e para a formação do indivíduo mais do que para o romântico apesar da tendência dos "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movies</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" dos anos 60. Além disso, segundo Walter Moser,</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusão</section>
        <section niveau="h2">Uma prática turística iniciática: transcender os extremos do mundo graças à experiência da viagem</section>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Partindo da noção de "viagens extremas", delineamos os contornos do gênero "diário de viagem cinematográfico" como ficção, mas seria pertinente confrontá-lo com o documentário</span><a class="footnotecall" href="#ftn32" id="bodyftn32">32</a><span lang="pt" xml:lang="pt">. Além disso, apesar da pluralidade de gêneros ("</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">biopic</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">road movie</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">", documentários criativos, revistas de viagens, reportagens, filmes etnológicos...), o diário de viagem é, acima de tudo, uma narração em imagens, vivência da jornada, portanto autobiográfica. Esta produção, mais frequentemente documental da criação, valoriza a liberdade e o não convencional, o autêntico e o pitoresco, o original e o "criativo". A transformação do viajante que se depara com o real é muitas vezes o cerne do testemunho e é, através da experiência vivida, que este gênero audiovisual pretende alcançar a noção de "autenticidade turística e comunicativa". "O selvagem" tem o seu selo na busca de aventura na estrada e no mito literário do viajante heróico, herdado de Ulysses e de Robinson Crusoé, eles são transcritos na forma de filme de estrada ou documentário criação.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="pt" xml:lang="pt">Dois filmes "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Into the Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" e "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Wild</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" consagram a "viagem selvagem" como uma busca pelo ideal e pela anti-viagem, a dos viajantes com diário. Essas obras combinam três características: o retorno à natureza, a estética da imagem, o mito renovado do herói "vagabundo". Estes têm origens literárias, artísticas e um caldeirão cultural: a herança de Robison Crusoé, o "pitoresco" e especialmente o "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">ethos beat</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" da "</span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">Geração Beat</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">" na sequência de </span><em><span lang="pt" xml:lang="pt">On the road</span></em><span lang="pt" xml:lang="pt">de Kérouac. A auto transcendência, a paisagem panorâmica e a busca de um novo mundo fazem da natureza um manifesto das viagens extremas. A mania de aventura e a jornada iniciática é mediada pela evocação de "espaços extremos". Este gênero (Argod, 2009) baseia-se na definição tanto da busca por viagens quanto da interação de três noções: o ambiente, a autobiografia e a história imagética, às vezes épica. A observação do campo, a descoberta de outras culturas e a imaginação viática são as atrações do diário de viagem que provavelmente difundem os valores das viagens que vão além da noção de "selvagem" e os medos a serem superados, tornando-o uma ferramenta para avaliar o estar no mundo (Argod, 2014) como auto-revelação, caminho iniciático do vivido, passaporte para o outro, autoconstrução e liberdade.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Argod P., 2016, “ La médiatisation d’un tourisme “ hors des sentiers battus » dans une édition touristique créative », Via, 9.URL : http://journals.openedition.org/viatourism/516; DOI : 10.4000/viatourism.516</reference>
        <reference>Argod P., 2014, L’art du carnet de voyage. Gallimard - Alternatives, (version en anglais “ The Art of Sketchking : 400 years of Travel Diaries » parue en février 2016 puis en chinois et en coréen).</reference>
        <reference>Argod P., 2014, "Le carnet de voyage. Outil d’évaluation de l’être au monde et de la valeur initiatique du voyage", in Quand l’Homme voyage, les passeurs d’empreintes, L’Harmattan - SEH, Société d’écologie Humaine, 2014, 401-412.</reference>
        <reference>Argod P., 2012, De l’Orientalisme. in Carnet de voyage-reportage, Hypotheses.org. URL : http://cdevoyage.hypotheses.org/223</reference>
        <reference>Argod, P., 2011, Carnet de voyage sans frontières, Reflets d’ailleurs, 2011 (Pars en thèse).</reference>
        <reference>Argod P., 2011, "Le carnet de voyage audio-visuel ou cinématographique : genre intermédial, quête et diffusion du voyage “ authentique » ", Revue Téoros, Revue de recherche en tourisme, université du Québec à Montréal, UQUAM, août 2011, numéro sur “ Le ciné - tourisme » dirigé par Alain Grenier, 117-125.</reference>
        <reference>Argod P.,2009, Le carnet de voyage : approches historique et sémiologique, Thèse de Doctorat, université de Bordeaux III.</reference>
        <reference>Augé M., 1997, L’impossible voyage : le tourisme et ses images, Paris, Rivages..</reference>
        <reference>Baudry P., 1996, “ La logique de l’extrême », in : Communications, 61,. Natures extrêmes, 11-20.</reference>
        <reference>Baudry P., 1991, Le Corps extrême, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Beeton S., 2005 (2016), Film-induced Tourism.Bristol, Buffalo, Toronto, Channel View Publications, Aspects of Tourism.</reference>
        <reference>Benoliel B &amp; Thoret J.-B., 2011, “ Charlot ou le mythe exemplaire », in Road movie, USA, Hoëbeke.</reference>
        <reference>Bibeau G., 2004, "Voyages et fictions chez Jack Kerouac : une ethnographie de la franco-américanité ?", Anthropologie et Sociétés, Volume 28, n° 3, 59-89.</reference>
        <reference>Chanvallon, S., 2009, Anthropologie des relations de l’Homme à la Nature : la Nature vécue entre peur destructrice et communion intime. Thèse de Doctorat Anthropologie sociale et ethnologie. Université Rennes 2 ; Université Européenne de Bretagne. </reference>
        <reference>Cohen E., 1979, “ A Phenomenology of Tourist Experience », Sociology, n° 13, 179-201.</reference>
        <reference>Courant S., 2013, "Backpackers et carnets de voyage, récit biographique d’une expérience itinérante", Téoros, 32-1</reference>
        <reference>Delaplace M., Gravari-Barbas M., 2017, Nouveaux territoires touristiques. Invention, reconfigurations, repositionnement, Coll. “ Tourisme », Presses de l’université du Québec.</reference>
        <reference>Depraz S., Heritier S., 2012, “ La nature et les parcs naturels en Amérique du Nord », L’Information géographique,. n° 76, no. 4, 6-28.</reference>
        <reference>Floquet P., 2012, Into the Wild : la Nature, ce n’est pas du cinéma !.. Mise au point : cahiers de l’association française des enseignants chercheur en cinéma et audiovisuel, n° 4.</reference>
        <reference>Fournier F.S, Chatagner C., Bernié-Boissard C., Crozat D., 2014, Les cultures du déplacement : séminaire du 14-16 juin 2012, Presses universitaires d’Aix-Marseille, PUAM.</reference>
        <reference>Gauthier G., 2000, Le Documentaire, un autre cinéma, Nathan.</reference>
        <reference>Gauthier G., 2010, Géographie sentimentale du documentaire : l’esprit des lieux, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Gilpin W., 1982, Trois Essais sur le beau pittoresque, sur les voyages pittoresques et sur l’art d’esquisser les paysages, suivi d’un poème sur la peinture de paysage, paru en 1792 et traduit de l’anglais par le Baron de Blumenstein en 1799, postface de M. Conan, Éd. du Moniteur, Paris.</reference>
        <reference>Gin P., 2008, "Les bifurcations culturelles du road movie contemporain", Cinémas : revue d’études cinématographiques / Cinémas : Journal of Film Studies, vol.18, numéro 2-3, 31-45.</reference>
        <reference>Graff S., 2011, “ ” Cinéma-vérité » ou “ cinéma direct » : hasard terminologique ou paradigme théorique ? », Décadrages [En ligne], n° 18, 32-46.</reference>
        <reference>Gravari-Barbas M., Grabum N., 2012, “ Imaginaires touristiques », Via [En ligne], 1 | 2012, mis en ligne le 16 mars 2012, consulté le 27 août 2018. URL :http://journals.openedition.org/viatourism/1178</reference>
        <reference>Hubner P., 2013, D’On the Road à Into the Wild : la parabole du désenchantement. Le prisme américain, Babel, littératures plurielles, n° 28, 109-122.</reference>
        <reference>Hurault-Paupe A., 2007, "Edward Hopper et le Road Movie", in Sipère D., Cohen A. J.-J. (dir.), Les autres arts dans l’art du cinéma, Presses universitaires de Rennes, 85-91.</reference>
        <reference>Kingender F.D., 1988, "Le sublime et le pittoresque", Actes de la recherches sociales, volume 75, n° 75, 2-13.</reference>
        <reference>Lachance J., 2013, “ Le rapport à la temporalité du backpacker », Téoros [Online], n° 32-1, URL : http://teoros.revues.org/2398</reference>
        <reference>Larrere C., 1997, Les philosophies de l’environnement, Paris : PUF, coll. “ Philosophies ».</reference>
        <reference>Le Bigot B., 2016, “ Le “ tour du monde » des backpakers, voyage normalisé ? », Via, n° 9. URL : http://journals.openedition.org/viatourism/316; DOI : 10.4000/viatourism.316</reference>
        <reference>Lemasson J.P.,Violier P., 2010, Destinations et territoires, Volume 2 Tourisme sans limite, Les Rendez-vous Champlain sur le tourisme, Presses universitaires du Québec, 2010.</reference>
        <reference>Mac Cannell D., 1976 (1989), The Tourist, A New Theory of the Leisure Class, Berkeley-Los Angeles- London, University of California Press, 1976.</reference>
        <reference>Maitland R., 2013, “ Backstage Behaviour in the Global City: Tourists and the Search for the ‘Real London’ », Procedia – Social and Behavioral Sciences, n° 105, 12-19 . URL :10.1016/j.sbspro.2013.11.002</reference>
        <reference>Michel F., 2005, Désirs d’ailleurs : essai d’anthropologie des voyages, Presses de l’université de Laval, Québec.</reference>
        <reference>Migozzi J., 2000, De l’écrit à l’écran, littératures populaires : mutations génériques, mutations médiatiques. actes du colloque organisé en 1998 par le Centre des littératures populaires de l’université de Limoges associé au Centre de recherche en littérature québécoise, Limoges, PULIM.</reference>
        <reference>Moser W., 2008, "Présentation. Le road movie : un genre issu d’une constellation moderne de locomotion et de médiamotion", Cinémas, n° 18(2-3), 7–30.</reference>
        <reference>Omhoyer C., 2014, "Quelques reconfigurations contemporaines du “ wilderness » dans la fiction et les arts visuels du Canada anglophone", in Fournier F.S., Chatagner, C. Bernié-Boissard C.,Crozat D. (dir.), Les cultures du déplacement : séminaire du 14-16 juin 2012, Presses universitaires d’Aix-Marseille.</reference>
        <reference>Petillon, P.-Y., 1979, La Grand-route. Espace et écriture en Amérique, Le Seuil.</reference>
        <reference>Richards G., Wilson J., 2004, “ Travel writers and writers who travel: Nomadic Icons for the backpacker subculture? », Journal of Tourism and Cultural Change, vol. 2, no 1, 46-68.</reference>
        <reference>Tesson S., 2012, La géographie de l’instant, Ed. Des Equateurs.</reference>
        <reference>Tournier M., 2002, Journal extime, La Musardine.</reference>
        <reference>Tzanelli R., 2007, The cinematic tourist: explorations in globalization, culture, and resistance, London, Routledge.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 1991, L’Idiot du voyage. Histoires de touristes, Paris, Plon.</reference>
        <reference>Vernex J.-C., 2004, "Du voyage de l’œil à l’appréciation du paysage : le pittoresque comme une des origines culturelles du paysage", in : Le Globe. Revue genevoise de géographie, tome 144 Voyage, tourisme, paysage.</reference>
        <reference>Venayre, S., 2006, Rêves d’aventures 1800-1940, De La Martinière.</reference>
        <reference>Venayre S., 2002, La gloire de l’aventure. Genèse d’une mystique moderne, Aubier.</reference>
        <reference>White K., 1994, Le plateau de l’albatros : introduction à la géopoétique, Grasset.</reference>
        <reference>Filmographie classée par ordre de citation dans l’article</reference>
        <reference>Sur le carnet de recherche "Carnet de voyage -reportage"(P. Argod) sur Hypotheses.org dans la rubrique "Corpus intermédia", juin 2016 : http://cdevoyage.hypotheses.org/category/corpus-intermedia</reference>
        <reference>Penn S., 2007, Into the Wild, 147 minutes. Paramount Vantage [US]</reference>
        <reference>Vallée J.-M., 2014, Wild, 126’. Fox Searchlight Pictures Pacific Standard [US]</reference>
        <reference>Ronning J., Sanderg E., 2012, Kon Tiki, NO, 120’. Recorded Picture Company, Roenbergfilm, Nordisk Film Production A/S, DCM Productions [GB, NO, DK].</reference>
        <reference>Offenstein C., 2013, En solitaire, BE, 96’. Gaumont, Les films du Cap, TF1 Film Production, Scope Pictures, A contracorriente Films. [FR, BE, ES]</reference>
        <reference>Chandor J.C., 2013, All is lost, 106’.Universal studio [US]</reference>
        <reference>Macdonald K., 2004, La mort suspendue, Touching The Void,FR, 106’. Darlow Smithson Productions [GB]</reference>
        <reference>Ferry A., 2009, Vertige, FR, Sombrero Productions, Canal + [FR]</reference>
        <reference>Stolzi P. , 2008, Duel au sommet, Nordwand, DE, 126’. Dor Film West, Medienkontor Movie gmbH, Dor Film [DE, CH]</reference>
        <reference>Boyle D., 2011, 127 heures, GB, 94’. Cloud Eight Films, Darlow Smithson Productions, Decibel Films [GB, US]</reference>
        <reference>Estevez E., 2010, The way la route ensemble, ES, 123’. Filmax, Castelao Producciones, Producions A Fonsagrada [ES]</reference>
        <reference>Telmon P. 2012, Au pays interdit, Bonne Pioche, 75’</reference>
        <reference>Camerini, M., 1954, Ulysse (Ulisse), 118’. Lux Films [IT]</reference>
        <reference>Konchalowvsky A., 1997, L’Odyssée, 172’. Hallmark Entertainement, American Zoetrope Production San Francisco [US]</reference>
        <reference>Melies G., 1902, Les Aventures de Robinson Crusoé,Georges Méliès, Star Film [FR]</reference>
        <reference>Bunuel L. , 1954, Les Aventures de Robinson Crusoé,90’. Oscar Dancigers [Mexique]</reference>
        <reference>Hardy R., Miller G. T., 1997, Robinson Crusoé, 92’. Touchstone Pictures [US]</reference>
        <reference>Solanas F. E., 1992, Le voyage - El Viaje, 140’ ; Cinesur, Buesnos Aires [Argentine]</reference>
        <reference>Ferroukhi I., 2004, Le Grand voyage, FR, 108’. Ognon Pictures [FR, MA]</reference>
        <reference>Salles W., 1998, Central Do Brazil, 113’. VideoFilmes [BR, FR]</reference>
        <reference>Salles W., 2004, Carnets de voyage : Che Guevara, Diarios de motocicleta, 120’. </reference>
        <reference>Nozik M., Tenkoff K., Redford R., South Fork Pictures / Edgard Tenembaum, Tu Vas Voir Productions / Film Four / Daniel Burman, Diego Dubcovsky, BD Ciné / Senator Film Produktion [Brésil/Argentine/Grande-Bretagne]</reference>
        <reference>Malick T-F., 1975, La balade sauvage, Badland, 94’ Badlands Company, Jill Jakes Production [US]</reference>
        <reference>Hopper D., Fonda P., 1969, Easy Rider, 94’. Columbia Pictures Corportion, Pando Company Inc., Rayber Productions. [US]</reference>
        <reference>Wenders W., 1984, Paris-Texas, 147’ 20 th Century Fox [US]</reference>
        <reference>Wenders W., 1991, Jusqu’au bout du monde, Bis ans Ende der Welt, [FR, AU, DE]</reference>
        <reference>Salles W., 2012, Sur la route, On the Road (adaptation du roman de Jack Kérouac), FR, 137’ MK2 Films, Film 4, American Zoetrope [FR,GB,US]. </reference>
        <reference>Griffith D. W., 1908, The Call of the Wild, 15’. American Mutoscope and Biograph Company</reference>
        <reference>Wellman W. A., 1935, The Call of the Wild, L’appel de la forêt, 95’. 20th Century Pictures</reference>
        <reference>Annakin K., 1972, The Call of the Wild, 100’. Central Cinéma Company Film, Massfilms Limited, Norsk Film A/S, Oceania Produzioni Internationali Cinématographe, Towers of London Productions, Universal Pictures France, Izaro Films SA [FR, GB, NO, IT]</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Evento nacional e europeu com influência internacional: o 17º Encontros deDiário de Viagem de 18 a 20 de novembro de 2016: http://www.rendezvous-carnetdevoyage.com/</note>
        <note id="0">eu Presidente, Jean-Pierre Frachon, é um alpinista renomado por escalar os Seven Sunmits.</note>
        <note id="2">Todas as referências relacionadas aos filmes ou vídeos citados neste estudo são encontradas na filmografia ao final do artigo.</note>
        <note id="3">http://www.allocine.fr/film/fichefilm-110101/box-office/</note>
        <note id="4">Ver o mapa heurístico e a filmografia no artigo: Pascale ARGOD, edição sobre "O cinema-turismo", dirigida por Alain Grenier, p. 117-125 (9 páginas).</note>
        <note id="5">Em anexo e publicado no meu caderno de pesquisa Relatório de viagem - reportagem em Hypotheses.org https://cdevoyage.hypotheses.org/1075</note>
        <note id="6">Idem.</note>
        <note id="7">Veja os 75 diários de viagens online: http://envoye-special.france2.fr/carnet-de-voyage.html?id_mot=200</note>
        <note id="8">Veja o título Férias com os pigmeus que abre "o diário de viagem do enviado especial" da France 2 na quinta-feira, 19 de julho de 2012.</note>
        <note id="9">http://www.fodacim.fr/les-festivals-de-films-de-montagne-et-daventure/</note>
        <note id="33"> Festival du Film de Montagne d'Autrans du 30 novembre au 4 décembre 2016 : http://www.festival-autrans.com/</note>
        <note id="10">Festival international du film maritime, d'exploration et d'environnement, FIFME mi-décembre à Toulon :</note>
        <note id="0">ttp://www.fifme-toulon.com/</note>
        <note id="0">estival international des films de la mer FILMAR à Hendaye, 16-17 mars 2017 : http://filmar.hendaye.com/</note>
        <note id="8">me édition du Festival International de Films Pêcheurs du Monde se tient à Lorient du 14 au 20 mars 2016 :</note>
        <note id="0">ttp://www.pecheursdumonde.org/</note>
        <note id="11">Ver a lista de selação da pesquisa: Pascale ARGOD, "Diário de viagem - reportagem: interculturalidade, mediatzação, patrimônio". sur Hypotheses.org em Corpus intermédia, junho 2016: http://cdevoyage.hypotheses.org/category/corpus-intermedia</note>
        <note id="12">Ver Pascale ARGOD. Filmografia sobre as viagens extremas e a definição de gêneros cinematográficos segundoa relação com a natureza, junho 2016: http://cdevoyage.hypotheses.org/category/corpus-intermedia</note>
        <note id="13">Claire OMHOVER. Algumas reconfigurações contemporâneas do "deserto" na ficção e as artes visuais do Canadá de língua inglesa. Nas culturas de deslocamento: seminário de 14-16 de junho de 2012. Sob Dir. F.S. Fournier, C. Chatagner, C. Bernie-Boissard, D. Crozat. Aix-Marseille University Press, PUAM, 2014, p. 79-91.</note>
        <note id="14">Tradução antiga em inglês.</note>
        <note id="15">https://www.routard.com/photos/alaska/92420-bus_142_du_film_into_the_wild.htm</note>
        <note id="0">ttps://www.routard.com/forum_message/3102775/sur_les_traces_d_into_the_wild_magic_bus_alaska.htm</note>
        <note id="16">drifters-vagabonds(Cohen, 1972); nomads-nomades (Cohen, 1973) ; wanderers- aventuriers (Vogt, 1976).</note>
        <note id="17">O nome do movimento Transcendentalismo, vem de uma obra do alemão Emmanuel Kant (1724-1804), que revolucionou a filosofia e a literatura americanas.</note>
        <note id="18">Veja os sete filmes mencionados na filmografia on-line no Travel Report, hypotheses.org.</note>
        <note id="19">Jocelyn LACHANCE, "A relação com a temporalidade do mochileiro", Téoros [Online], 32-1 | 2013, Online desde 15 de dezembro de 2015 URL: http://teoros.revues.org/2398</note>
        <note id="20">Veja o trabalho de Muriel CERF, A antiviagem publicado em 1974, que narra sua viagem à Índia em 1970, bem antes da criação do Guia Routard, e abre o caminho para a Índia aos hippies franceses.</note>
        <note id="21">Stéphanie CHANVALLON, Interlude: De volta à natureza - "Remediações" ao medo. Em Tese de Doutorado Antropologia das relações do homem com a natureza: a natureza vivida entre o medo destrutivo e a comunhão íntima. Antropologia Social e Etnologia. Universidade de Rennes 2; Universidade Europeia da Bretanha, 2009. Francês. p. 224 - 228 &lt;tel-00458244v2&gt;</note>
        <note id="22">Trecho da entrevista de Christian Clot durante a emissão deMinha vida é uma aventura no canal França 3 apresentado por Cécile Gauthier e postada no Youtube em 14 de maio de 2010.</note>
        <note id="23">Jean-Claude VERNEX, Da viagem do olho à apreciação da paisagem: o pitoresco como uma das origens culturais da paisagem. In: O Globo. Revista genevesa degeografia, tomo 144 Viagens, Turismo, Paisagem, 2004, pp. 57-66.</note>
        <note id="24">William GILPIN, Três ensaios sobre a beleza pitoresca, sobre viagens pitorescas e sobre a arte de desenhar paisagens, seguido de um poema sobre pintura de paisagem, publicado em 1792 e traduzido do inglês pelo Barão de Blumenstein em 1799, um posfácio de M. Conan, Ed. do Moniteur, Paris, 1982. p. 13.</note>
        <note id="25">O termo "Beat" vem da linguagem de rua dos viciados em drogas e é usado em 1948 por Jack Kérouac como "feliz" ou "cool" napulsão do jazz ou no espírito da renúncia.</note>
        <note id="26">Ver o filme« Heart Beat » de John Byrum de 1980.</note>
        <note id="27">Ver o poema« Howl » de Allen Ginsberg com o Moloch, o edifício do setor financeiro.</note>
        <note id="28">Artigo publicado no « Le Monde.fr » em 8 setembrode 2008. O manuscritofoi encontrado por Gabriel Anctil nos arquivos da biblioteca de NY.</note>
        <note id="29">As primeiras referências são Shadowsde John Cassavetes de 1958, The connectionde Shirley Clarke em 1961, Scorpio Risingde Kenneth Anger em 1963, e os filmes de Andy Warhol ... etc</note>
        <note id="30">Sylvain TESSON, La géographie de l'instant, Ed. Des Equateurs, 2012. p 43.</note>
        <note id="31">   "O filme de estrada: um gênero de uma constelação moderna de locomoção e mediação" de Walter Moser, Cinemas: Revista de Estudos de Cinematográficos / Cinemas: Jornal de Estudos de Filme, Volume 18, Número 2-3, Primavera de 2008, p. 7-30 http://id.erudit.org/iderudit/018415ar</note>
        <note id="32">Ver as duas filmografias na internet sobre o diário de viagem: Pascale ARGOD, Diário de viagem - reportagem : intermediação, interculturalidade, mediação, patrimônio, Hypotheses.org, 2012.</note>
    </notes>
</article>