<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="pt_PDPBEG_9-49_As_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5081" lang="pt">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5081</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="5062">
            <traducteur nom="Couto" prenom="Frederico" />
            Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux
        </original>
        <traduction lang="en" source="5068">Landscape as a tourism resource for rural areas</traduction>
        <traduction lang="es" source="5071">El paisaje como recurso turístico de las zonas rurales</traduction>
        <traduction lang="de" source="5072">Landschaft als touristische Ressource der ländlichen Gebiete</traduction>
        <traduction lang="it" source="5088">Il paesaggio come risorsa turistica degli spazi rurali</traduction>
        <traduction lang="ca" source="5092">El paisatge com a recurs turístic a les zones rurals</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dérioz" prenom="Pierre">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professor da Universidade de Avignon 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bachimon" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PB_35-139_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1314" lang="fr">Les friches touristiques en Polynésie française – Révélateur d’une crise de la destination et forme de résistance au tourisme international</publication>
                <publication id="fr_PBFD_19-29_Au_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1172" lang="fr">A la mémoire de Rachid Amirou</publication>
                <publication id="fr_PB_5-40_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1652" lang="fr">Des cadres pour la recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PBJMDRK_46-47_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1336" lang="fr">Expériences touristiques et trajectoires de vie</publication>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professor da Universidade de Avignon 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Gauché" prenom="Evelyne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professora da Universidade de Tours 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>A paisagem como recurso turístico em áreas rurais</titre>
    <sousTitre>Perspectivas do Sul e do Sudeste Asiático </sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Esta edição da revista Via @ propõe explorar a seguinte questão: Qual o papel da paisagem rural no desenvolvimento do turismo no sul (Índia, Nepal) e no sudeste (Laos, Vietnã e China) asiático? Esta questão é abordada em seis artigos escritos por pesquisadores de cinco nacionalidades. Nesta introdução, resumimos e apresentamos as questões abordadas nesta edição especial da revista.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            A primeira abordagem consiste em discernir por quem e para quem a paisagem rural é produzida. Essa coprodução social da paisagem baseia-se em um mecanismo complexo para aproveitar os múltiplos potenciais oferecidos pelos territórios, nos quais os diferentes atores cooperam, se ignoram, competem, se confrontam ou negociam. Para interpretar esse conjunto de interações, é necessário articular duas dimensões distintas, mas associadas, que se referem a formas diferentes de entender a expressão "produção social da paisagem", como um processo material de modelar o espaço por ações antrópicas (Lifran e Oueslaty, 2007), mas também como um processo cultural de “revelação” de uma fisionomia do espaço como paisagem (Toublanc, 2013, p. 108), ou seja, como uma "cosmofania" (Berque, 2000; 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Essas duas dimensões em tensão (Wylie, 2007), que se referem à dualidade fundamental da paisagem (Poullaouec-Gonidec <em>et al.</em>, 2005, p. 34; Dérioz, 2012), nutrem em conjunto as relações entre os atores: no norte do Laos por exemplo, os turistas ocidentais se decepcionam ao descobrir que a "selva" vendida pelas agências de turismo é de fato explorada economicamente pelos camponeses em queimadas, extração e plantações de borracha apoiadas pelo Estado (Ducourtieux <em>et al.</em>, 2006). Como analisar essas discrepâncias – e por vezes essas convergências - entre as representações da paisagem entre atores que têm práticas diferentes e cujos vínculos com o território não têm nada em comum? Como essas tensões são expressas e que questões de legitimidade elas levantam? A quem, no fim, as paisagens pertencem: àqueles que a moldam no dia a dia, àqueles que possuem a terra, àqueles que a administram, àqueles que antecipam oportunidades de investimento e desenvolvimento e de lucro, àqueles que identificam os problemas e elaboram projetos de manejo ou "desenvolvimento" das condições de vida (Li, 2007), àqueles que contemplam e visitam, ou ainda a coletividade local, regional ou nacional que a consideram uma herança comum? E quem se beneficia da transformação em recurso de mercado do conjunto ou de parte de uma paisagem banal, cotidiana, permeada de corpos individuais, em marcos coletivos - a <em>taskscape</em> de T. Ingold (1993)?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            A segunda abordagem trata a paisagem como um recurso para o desenvolvimento do turismo. Os autores estão particularmente interessados ​​nas diferentes lógicas dos processos de desenvolvimento do turismo, antigas ou recentes, que às vezes coexistem no mesmo território ou se sucedem ao longo do tempo: lógicas "<em>de cima para baixo</em>", ordenadas ora pela demanda dos turistas e pelos grandes operadores que trabalham para satisfazê-los, ora pelo próprio Estado, que faz do turismo o vetor de políticas públicas com objetivos contraditórios (desenvolvimento regional, redução da pobreza, mas também integração e controle das populações rurais); lógicas de "<em>baixo para cima</em>" quando são os atores locais que, individualmente ou coletivamente, tentam desenvolver esse setor. Será dada especial atenção à maneira como as populações desempenham um papel determinante nesses processos, seja se associando ou senso excluídas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Além da análise dos sistemas dos atores e das formas adotadas para o desenvolvimento turístico, as questões sobre o peso real desses setores turísticos locais e de sua eficácia em termos do desenvolvimento territorial são abordadas na maioria dos artigos e, com eles, o papel do turismo na diferenciação dos espaços, em diferentes escalas. Aqui, visto como um vetor de integração real ou precebido das comunidades na economia globalizada ou operando como vetor de marginalização (Déry, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Uma terceira perspectiva objetiva compreender quais mecanismos construíram o imaginário turístico das paisagens, sabendo que esse imaginário varia de acordo com a sociedade e com o grupo social (Decroly, 2015). São enfocados o lugar que as paisagens assumem como atrativos turísticos e como a evolução contemporânea da clientela atua no desenvolvimento turístico desses espaços em um contexto de segmentação de clientelas tradicionais e de ascensão de clientelas asiáticas (China) e do turismo doméstico (Sacareau <em>et al.</em>, 2015). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Um quarto ângulo de abordagem consistiu na exploração do impacto dos turistas, sua intensidade e permanência, nas populações rurais sujeitas aos efeitos de oportunidade (atividades, empregos, renda...), mas também as restrições, em particular através dos regulamentos e restrições de usos que surgem dos processos de patrimonialização (Déry, Tremblay, 2009; Dérioz, 2011; Thibault, Bénos, 2017): um bom exemplo do “poder de exclusão” como uma espada de dois gumes (Hall <em>et al.</em>, 2011). As funções dos territórios afetados podem ser transformadas, possivelmente em detrimento das culturas locais (agrícolas): pressão fundiária por outros usos, oportunidades que aceleram o declínio ou a reorientação dos sistemas de produção (Bachimon, 2013). Os artigos abordaram as múltiplas mutações territoriais resultantes do desenvolvimento turístico e, em particular, as que deixam sua marca nas paisagens. É por isso que falamos em certos casos de "cenário" da paisagem ou paisagens construídas pela função turística, como aquelas operadas no modo kitsch (artigo Bachimon, Gauché &amp;amp; Le). As conseqüências da paisagem de certos fenômenos, como o abandono ou modernização agrícola, a urbanização, podem alterar o recurso paisagístico no qual o turismo se baseia e comprometer seu desenvolvimento.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Um quinto ângulo consiste em questionar as representações, inevitavelmente plurais, das quais as paisagens é objeto, e a dinâmica contemporânea dos territórios, nesses espaços rurais periféricos que atualmente estão passando por profundas mudanças, sob o efeito de vários fatores, tanto políticos quanto socioeconômicos e ambientais. Assim, podemos ver adequações e inadequações entre os desafios atuais desses territórios e as representações, às vezes fantasiadas, desses lugares. Isso levanta questões sobre a origem desses imaginários (literatura, cinema, fotografia, feedback dos turistas, publicidade e promoção turística, etc.), a maneira como eles se desdobram e entram em sinergias ou tensões com as realidades sociais, econômicas e ambientais dos territórios envolvidos, que acabam se transformando em novas realidades socioculturais. É assim que essa pluralidade de olhares, endógenos como exógenos, é examinada aqui, na tentativa de entender como eles se cruzam ou até hibridizam, revelando os múltiplos desafios que são cristalizados na paisagem (Gauché, 2015).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Finalmente, há a questão das paisagens como mediação entre as culturas locais, especialmente se essas paisagens representam um elemento-chave delas - às vezes à custa da folclorização, da apropriação identitária ou da "reinvenção da tradição”- e a cultura global transmitida pelos turistas (McCaskill, Kempe ed., 1997), que constitui a sexta e última abordagem nesta edição. As culturas locais, nas em suas dimensões étnica, religiosa, sócio-profissional ou de gênero, são paradoxalmente enfraquecidas devido à fama e podem estar condenadas à extinção. Esse fenômeno amplamente observado pode levar a um reforço identitário ou, pelo contrário, a seu abandono. Em todos os casos, as relações entre paisagens e identidades, quer sejam próximas ou fracas, fixas ou dinâmicas, são relevantes para os autores que tentaram compreender por que certas identidades locais são consideradas excelentes produtoras e gestoras de paisagens que procuramos conservar, quando outras culturas nativas não o são. Como são forjadas as imagens mais ou menos ecológicas e paisagísticas das identidades locais, e como elas são usadas por atores externos, mas também pelos locais que, assim, procuram obter um tipo de <em>soft power</em> gerador de visibilidade, de capital e de autonomia (Landy <em>et al.</em>, 2017).
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bachimon, Ph. (2013), La vacance des lieux, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2000), Médiance, de milieux en paysages, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2007), « Cosmophanie et paysage moderne », in Bergé, A., Collot, M. (dir.), Paysage et modernité(s), Ousia, Bruxelles, pp. 42-65. </reference>
        <reference>Decroly, JM. (2015), Le tourisme comme expérience. Regards interdisciplinaires sur le vécu touristique, Presse de l’Université de Québec. </reference>
        <reference>Dérioz, P. (2012), L’apparence des choses. Analyser les paysages pour comprendre les systèmes territoriaux, Habilitation à Diriger des Recherches, E.N.S. de Lyon.</reference>
        <reference>Dérioz, P. (2011), « Les ambigüités de la patrimonialisation des paysages ‘naturels’ », in Patrimoines naturels, C. Bouisset et I. Degrémont (dir.), Sud-Ouest Européen, 2010, n° 30, pp. 19-36, disponible sur : https://soe.revues.org/1220</reference>
        <reference>Déry, S. (2007), « Les parcs nationaux en Asie du Sud-Est, une manifestation de la transformation de l’État moderne. Le cas du parc national Cat Tien au Vietnam » Géocarrefour, 82(4), pp. 219-230, disponible sur :</reference>
        <reference>http://geocarrefour.revues.org/index3322.html </reference>
        <reference>Déry, S. et Tremblay, M. (2009), « L’implantation des aires protégées au Vietnam : quels impacts pour les populations locales ? Une étude de cas dans la province de Lâm Dông », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, Vol. 8, N. 3, mis en ligne le 15 avril 2009, disponible sur : http://vertigo.revues.org/index8059.html, DOI : https://doi.org/10.4000/vertigo.8059, (Consulté le 30 avril 2009).</reference>
        <reference>Ducourtieux, O., Visonnavong, P., Rossard, J. (2006), “Introducing Cash Crops in Shifting Cultivation Regions – The Experience with Cardamom in Laos”, Agroforestry Systems, Vol. 66, N. 1, pp. 65-76. </reference>
        <reference>Gauché, É. (2015). « Le paysage existe-t-il dans les pays du Sud ? Pistes de recherches sur l’institutionnalisation du paysage », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, Vol. 15 N. 1, disponible sur : http://vertigo.revues.org/16009 DOI : 10.4000/vertigo.16009 </reference>
        <reference>Hall, D., Hirsch, P., Li, T. (2011), Powers of exclusion. Land dilemmas in Southeast Asia, University of Hawaii Press, Honolulu.</reference>
        <reference>Ingold, T. (1993), "The Temporality of the Landscape", World Archaeology, Vol. 25, N. 2, pp. 152-174. </reference>
        <reference>Landy, F., Belaidi, N., Gaudry Sada, K.H., 2017, « Les espaces protégés urbains, vecteurs de justice ou d’injustice pour les populations autochtones ? Les cas de Xochimilco et des parcs nationaux de Mumbai et du Cap/Urban Protected Areas: Forces of justice or injustice for Indigenous populations? The cases of Xochimilco and the national parks of Mumbai and Cape Town” », Justice spatiale | Spatial Justice, N. 11, disponible sur : https://www.jssj.org/article/les-espaces-proteges-urbains-vecteurs-de-justice-ou-dinjustice-pour-les-populations-autochtones-les-cas-de-xochimilco-et-des-parcs-nationaux-de-mumbai-et-du-cap/ </reference>
        <reference>Li, T. (2007), The Will to Improve. Governmentality, Development, and the Practice of Politics, Duke University Press, Durham.</reference>
        <reference>Lifran, R., Oueslati, W. (2007), « Eléments d’économie du paysage », Économie rurale, N. 297-298 | 2007, pp. 85-98 disponible sur : </reference>
        <reference>http://journals.openedition.org/economierurale/2031</reference>
        <reference>McCaskill, D., Kampe, K. (eds.) (1997), Development of Domestication? Indigenous Peoples of Southeast Asia, Silkworm Books, Chiang Mai. </reference>
        <reference>Poulaouec-Gonidec, P., Domon, G., Paquette, S. (2005), « Le paysage, un concept en débat », in P. Poulaouec-Gonidec, G. Domon et S. Paquette (dir.), Paysages en perspective, chap. 1, coll. Paramètres, Presses de l’Université de Montréal, pp. 19-44. </reference>
        <reference>Sacareau, I., Taunay, B., Peyvel, E. (2015), La mondialisation du tourisme. Les nouvelles frontières d’une pratique, PUR, Rennes.</reference>
        <reference>Thibault, B., Bénos, R. (coord.) (2017), Paysanneries et patrimonialisation dans les Suds. Ressources, conflits, arrangements, BAGF – Géographies, N. 2017-2, pp. 185-352. </reference>
        <reference>Toublanc, M. (2013), « Ressources paysagères entre héritage et projets. Introduction », in Y., Luginbhul et D., Terrasson (coord.), Paysage et développement durable, Quae ed., pp. 101-113. </reference>
    </bibliographie>
</article>