<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AAGRENIER_35-80_El_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2548" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>32-2</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="GRENIER" prenom="Alain A.">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AAGRENIER_68-24_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/135" lang="fr">Le tourisme de croisière</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_26-24_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/398" lang="fr">Téoros fait peau neuve !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_75-96_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/173" lang="fr">Conceptualisation du tourisme polaire : cartographier une expérience aux confins de l’imaginaire</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-49_Er_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/465" lang="fr">Entretien avec le professeur Jean-Michel Hoerner </publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-31_ae_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1175" lang="fr">30 ans de recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_MLAAGRENIER_28-64_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1124" lang="fr">Ciné-tourisme : le nouvel eldorado des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-14_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1152" lang="fr">Ciné-tourisme:</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_6-52_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2085" lang="fr">Pour en lire plus : Tourisme durable dans les suds ?</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-175_EK_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2191" lang="fr">Entretien avec Michael Barrett, directeur associé, Service des ressources renouvelables, de l’environnement, du territoire et des parcs, Administration régionale Kativik (ARK)</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_45-93_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2317" lang="fr">LE TOUT INCLUS : Ce tourisme qu’on dénigre individuellement mais qu’on choisit « en masse » !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_29-46_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2277" lang="fr">Entretien avec Sandra WALL REINIUS, chercheure</publication>
                <publication id="en_AAGRENIER_28-50_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2259" lang="en">Interview with Dr. Sandra WALL REINIUS, researcher</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-42_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2631" lang="fr">Transport and Tourism: global perspectives</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-45_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2550" lang="fr">Sustainable Transport: Problems and Solutions</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_16-34_En_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2549" lang="fr">ENTRETIEN SPÉCIAL AVEC Louis Jolin</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur, Département d’études urbaines et touristiques, ESG UQAM 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>ENTRETIEN AVEC André Leclerc, Président-directeur général et fondateur de Kéroul</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Téoros :</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Les sociétés ont longtemps discriminé les personnes handicapées et les personnes à mobilité réduite. Quelle est la situation de nos jours, pour une société moderne comme celle du Québec ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">André LECLERC :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le tourisme est une industrie qui se porte bien, le nombre de touristes augmente d’année en année régulièrement, mais pour environ quinze % de la population mondiale, soit un milliard de personnes, la réalité du transport et de l’accès est plus difficile.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Les personnes handicapées, les </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">baby-boomers</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> vieillissants et les personnes âgées voyagent par affaires ou pour leur plaisir. De tels séjours ne s’avèrent pas simples pour cette clientèle. Celle-ci est susceptible d'être confrontée à un moment ou à un autre de son itinéraire à des problèmes d'accessibilité aux installations, au transport ou à la participation à des événements culturels ou touristiques. Prenons l’exemple du métro de Montréal : seulement cinq stations sont accessibles et elles sont toutes situées loin des attraits touristiques. Le taxi est aussi un autre exemple : les personnes handicapées ne bénéficient pas d'un service de taxi équivalent à celui dont bénéficie l'ensemble de la population. Beaucoup de travaux ont été accomplis dans les dernières années, mais il en reste beaucoup à faire pour arriver à un tourisme pour tous.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Depuis quelques décennies, les interventions des mondes juridique et législatif se multiplient. N’auraient-elles pas dû éradiquer ce problème ? Pourquoi persiste-t-il encore de nos jours ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Au Québec, le </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Code de construction</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> existe. Toutefois, depuis l'an 2000, les plans de construction n'ont plus à être approuvés par la Régie du bâtiment du Québec. La responsabilité revient aux propriétaires, aux concepteurs et aux entrepreneurs. La répartition des responsabilités et le nombre de professionnels impliqués dans les travaux font en sorte qu'on se retrouve avec plusieurs nouvelles constructions qui ne sont pas accessibles. Parmi les 1920 établissements d'hébergement évalués par Kéroul au cours des 15 dernières années, seulement 63 sont accessibles et répondent à tous les critères du </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Code de construction</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">. Aussi, 252 sont partiellement accessibles, c'est-à-dire qu'ils présentent des lacunes en matière d'accessibilité, et 1585 ne sont pas accessibles. Les problèmes persistent, puisqu'il y aussi une méconnaissance de l'accessibilité de la part des professionnels de l'industrie touristique </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Plus d’une centaine de pays ont ratifié la </span></strong><em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Convention relative aux droits des personnes handicapées</span></strong></em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr"> adoptée par l’Organisation des Nations Unies en 2006. Cette convention a-t-elle commencé à produire des effets bénéfiques ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">La </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Convention relative aux droits des personnes handicapées</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> a été adoptée par l’Organisation des Nations Unies en 2006 et mise en œuvre en 2008. C’est relativement récent compte tenu de l’ampleur des engagements pris par les 133 États signataires pour en faire ressortir des résultats chiffrés. On peut ajouter que la Convention est relativement peu connue au Canada et au Québec. Les engagements pris par les États vont plus loin que leurs cadres législatifs. Y a-t-il un lien de cause à effet ?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">S’il est dorénavant acquis que les personnes handicapées ont droit à l’accessibilité, force est de constater (dossier </span></strong><em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Téoros </span></strong></em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr">à l’appui) que plusieurs barrières subsistent. Quels sont les arguments utilisés par les adversaires de ces changements ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Pour répondre à cette question, une étudiante de l'IESÉG en France, Virginie Auroy, a effectué une étude au printemps 2014 et a défini 3 hypothèses : la supposition que les chambres accessibles sont moins intéressantes pour la clientèle non handicapée, l’appréhension des coûts nécessaires à la mise en place de l’accessibilité et la peur de la quantité de travail qu’impliquerait la considération des personnes en situation de handicap comme clientèle cible régulière.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Les trois hypothèses ont été vérifiées auprès de gestionnaires d'hôtels et il ressort que les chambres accessibles se louent aussi facilement que les autres chambres, les hôteliers souhaitent obtenir une meilleure information sur l'accessibilité et la chambre accessible ne coûte par plus cher à construire qu'une chambre régulière, si les besoins ont été considérés et le design conçu au départ.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">De plus en plus d’infrastructures tiennent compte des problèmes de mobilité, notamment d’une population vieillissante. Ces adaptations aux immeubles (commerciaux ou résidentiels), notamment, sont-elles toujours adéquates ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Code de construction</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> présente des exigences minimales quant à l'accessibilité. La dernière révision du chapitre 1 du </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Code de construction</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> est entrée en vigueur en mai 2008. Les exigences du Code répondent seulement à une partie des besoins des personnes se déplaçant en fauteuil roulant manuel. Très peu d'exigences ont comme objectif de répondre aux besoins des personnes ayant d'autres limitations fonctionnelles, comme des incapacités visuelles ou auditives. De plus, le Code de construction ne tient pas compte du mobilier. Or, les clients considèrent que les lits sont souvent trop hauts dans les chambres accessibles.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Finalement, le concept d'accessibilité universelle devrait être davantage considéré dans le prochain Code. Ce concept prône la réalisation d'environnements facilitants. La notion de conception universelle va donc au-delà de la simple question de l'accessibilité des bâtiments pour les personnes handicapées. Elle devrait faire partie intégrante des politiques et de la planification dans toutes les sphères de la société. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">L'industrie touristique et les décideurs ne font pas nécessairement le lien entre le développement durable et l'accessibilité : on est prêt à se pavaner avec une accréditation environnementale mais on ne tient pas compte de l'accessibilité de son établissement. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">La mobilité n’est pas juste une question du quotidien. C’est aussi fondamental dans le domaine du récréatif et du tourisme. En quoi consiste le rôle d’un organisme comme Kéroul ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Kéroul évalue et certifie l’accessibilité des établissements touristiques du Québec, en plus d’offrir de la formation. Les diverses actions de Kéroul visent les personnes à capacité physique restreinte et leur entourage, les autorités politiques, et les gestionnaires d’hôtels et d’attraits afin de rendre le tourisme et la culture plus accessibles à tous.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">En collaboration avec le Conseil exécutif du Gouvernement du Québec, Kéroul organise une réunion interministérielle, à tous les 2 ans, avec 15 ministères concernés par l'accessibilité du tourisme. Cette réunion a pour but que les ministères prennent des engagements concrets concernant l'accessibilité.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Kéroul est tenace et maintient la pression auprès de ses partenaires afin que des actions concrètes soient mises en place. Cette pression existe puisqu'il y a un manque de « culture de l'accessibilité ».</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Parlez-nous des initiatives qui ont vu le jour, par le biais de votre organisme.</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <em><span lang="fr" xml:lang="fr">La Route Accessible</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> en est une initiative qui permet de faire la promotion des établissements touristiques auprès des personnes handicapées et de leur entourage. Elle a été développée par Kéroul en partenariat avec les associations touristiques régionales et leurs membres, et sa promotion est soutenue par Tourisme Québec et Développement économique Canada. L’édition 2014 de </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">La Route Accessible</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> compte 250 établissements répartis dans 17 régions touristiques. Dans l’ensemble de ces établissements, 1 500 employés ont reçu la formation </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Service Complice</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">. </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">La Route Accessible</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> du Québec a reçu, en 2011, le Prix Ulysse en innovation de l’Organisation mondiale du tourisme.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le programme de formation </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Service complice</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> est une autre initiative intéressante. Depuis 1983, Kéroul dispense la formation adaptée aux besoins du personnel, dont la durée varie de trois à dix heures. La formation est donnée par du personnel qualifié, des personnes ayant une déficience motrice ou visuelle, qui démystifie avec humour les besoins des clients ayant une déficience.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">En général, la relève en recherche est plutôt intéressée par les tourismes alternatifs – écotourisme, tourisme communautaire, pauvreté, autochtonie. Pourquoi la relève ne semble-t-elle pas s’intéresser aux personnes handicapées ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le tourisme pour tous était auparavant perçu comme marginal. Maintenant, avec le vieillissement de la population, la demande pour le tourisme accessible est en hausse, et certains commencent à le voir comme un créneau porteur d’avenir plutôt qu’une obligation à se conformer à des normes. De notre côté, nous sommes persuadés que si le secteur touristique veut maintenir et accroître la qualité de ses produits, leur durabilité et leur compétitivité, il faut qu’il réponde aux besoins de la clientèle en offrant un produit touristique accessible.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Dans une certaine mesure, les </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">baby-boomers </span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">vieillissants vont mettre le tourisme accessible à l'ordre du jour.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Parlez-nous de vos besoins, de problématiques sur lesquelles la relève pourrait se pencher.</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le Sommet mondial </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Destinations pour tous</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> qui aura lieu à Montréal en 2014 sera une excellente occasion d'échanges concernant le tourisme accessible. Plusieurs sujets devront assurément faire l'objet d'études plus approfondies. Il faut rétablir les faits, contrer les préjugés, les idées reçues.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">En matière de besoins en recherche sur le tourisme et sur le handicap, je dirais qu’il faut maintenant étudier la culture de l'accessibilité universelle dans les pratiques urbanistiques et dans la gestion municipale. Par ailleurs, je crois que certaines initiatives ou programmes mis sur pied par l’État devraient être élargis pour devenir plus inclusifs. Je pense ici au débordement naturel et positif du programme «Municipalités amies des ainés» vers l'accessibilité des personnes handicapées. Ne serait-il pas opportun d'aller plus loin et de créer le programme « Municipalités pour tous » ?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Je souhaiterais aussi voir la relève en recherche en tourisme s’intéresser aux impacts économiques et à la rentabilité des investissements adaptés aux personnes handicapés. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <strong><span lang="fr" xml:lang="fr">En 2014, Kéroul tiendra à Montréal le Sommet mondial </span></strong><em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Destinations pour tous</span></strong></em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr">. Qu’attendez-vous de ce sommet ?</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Avec ce sommet, nous désirons favoriser le partage de l’expertise de tous les organismes dédiés au tourisme pour tous et mettre en œuvre une stratégie commune à l’international pour en assurer le développement harmonieux. Le Comité directeur de cette première édition compte notamment les représentants de l’Organisation mondiale du tourisme (OMT), de l’Organisation internationale du tourisme social (OITS) et de </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">l’European Network for Accessible Tourism</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> (ENAT).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le Sommet mondial</span><em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span></strong></em><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Destinations pour tous</span></em><em><strong><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span></strong></em><span lang="fr" xml:lang="fr">accueillera les praticiens du domaine du tourisme et les chercheurs des quatre coins du globe. Le Sommet permettra d’étudier les réalisations des destinations, villes et régions accessibles les plus avancées au monde, à partager les meilleures pratiques et à en discuter afin d’établir un plan pour le développement d’un tourisme inclusif et accessible à tous.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Après tout, le défi de l’accessibilité du tourisme est mondial.</span><strong><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span></strong><span lang="fr" xml:lang="fr">Avec un milliard de personnes handicapées dans le monde, c’est 15 % de la population mondiale qui désire avoir accès aux activités touristiques, aux transports et à la culture, et on s’attend à ce que cette proportion augmente à cause du vieillissement progressif de la population. Comme nous le savons, les handicaps se manifestent davantage avec l’âge. La génération des </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">baby-boomers </span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">part à la retraite et, selon des sondages, nombre d’entre eux ont l’intention de voyager à leur retraite. D’ici 2020, on prévoit que 40 % d’entre eux présenteront un certain handicap. L’industrie touristique subira, par conséquent, les effets du nombre actuel et futur de personnes ayant des handicaps. Elle doit donc s’adapter à cette clientèle en se rendant accessible afin de demeurer rentable et durable. Ce marché est déjà trop important pour qu’on n’en tienne pas compte, et il ira en grandissant. En Occident, la génération des </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">baby-boomers</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> possède des actifs importants, a le pouvoir d’achat le plus important et effectuera 50 % des dépenses touristiques d’ici 2020. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Et puis, comme tout le monde, les personnes ayant un handicap voyagent avec la famille ou les amis. Cela signifie qu’un commerce ou un service inaccessible pour une personne ayant un handicap perd le retour financier potentiel du groupe. Les commerces, villes, régions et pays qui peuvent répondre aux besoins et aspirations de ce marché auront un avantage sur leurs compétiteurs.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>AUROY, Virginie (2014) L'incitation des gestionnaires d'hébergement touristique à développer l'accessibilité de leurs établissements aux personnes en situation de handicap, étude réalisée pour le compte de IÉSEG School of Management (France) et Kéroul (Québec). 71 pages. &lt; http://www.keroul.qc.ca/DATA/ETUDE/18_fr~v~l-incitation-des-gestionnaires-d-hebergements-touristiques-a-developper-l-accessibilite-de-leurs-etablissements-aux-personnes-en-situation-de-handicap-virginie-auroy-2014-74-pages-.pdf&gt;.</reference>
    </bibliographie>
</article>