<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AFCVY_0-86_En_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1247" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 1</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Frick" prenom="Axel" email="africk@citoyensdelaterre.org">
            <description>
                Chef de projet et formateur en tourisme responsable et solidaire Association Citoyens de la Terre 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Yeught" prenom="Corinne Van der" email="corinne.van-der-yeught@univ-tln.fr">
            <description>
                Maîtres de conférences en Sciences de gestion Laboratoire ERMMES — IAE de Toulon 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Expérimenter et innover pour tendre vers l’excellence « durable » dans une destination</titre>
    <sousTitre>La démarche collective EVEIL-Tourisme en Pays d’Aubagne et de l’Étoile</sousTitre>
    <resume>
        L’objet de cet article est de comprendre comment une destination touristique peut expérimenter une forme d’excellence « durable » compte tenu de la variété des acteurs (publics et privés) qui composent la chaîne de valeur touristique et de la complexité des processus décisionnels. L’article procède en deux temps. Dans un premier temps, les concepts d’excellence, de développement durable des territoires et de responsabilité sociale des entreprises sont examinés, et les difficultés rencontrées par les organisations poursuivant des objectifs de durabilité sont identifiées. Dans un second temps, l’article présente les premiers résultats d’une recherche intervention menée au sein d’un projet pilote de développement touristique durable en phase d’expansion dans le sud de la France : la démarche EVEIL-Tourisme. L’intérêt de cette démarche réside dans l’accompagnement qu’elle propose aux voyagistes souhaitant progresser vers des pratiques responsables, et dans son approche systémique et transversale qui concourt au développement durable du territoire.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>