<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_ABRC_6-85_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3218" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>37, 1</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Bataller" prenom="Alexandre" email="Alexandre.Bataller@uv.es">
            <description>
                Universitat de València ; 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Català" prenom="Rosa" email="rcatala2@xtec.cat">
            <description>
                Universitat de Barcelona ; 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Pour en lire plus : Un voyage littéraire à travers les territoires de langue catalane</titre>
    <sousTitre>La série Geografia literària de Llorenç Soldevila</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">La série </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Geografia literària</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span><span lang="fr" xml:lang="fr">de Llorenç Soldevila est composée de onze volumes, dont </span><span lang="fr" xml:lang="fr">sept </span><span lang="fr" xml:lang="fr">ont été déjà publiés chez Pòrtic (Barcelone). </span>Nous présentons les volumes suivant la numérotation de la collection, bien que l’ordre de leur édition n’ait pas été le même. Nous indiquons entre parenthèses l’année de publication de ceux qui ont été publiés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Le projet de Llorenç Soldevila, intitulé </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Geografia literària</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">,</span><em><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">constitue une entreprise ambitieuse et singulière qui associe une anthologie de textes littéraires aux territoires de langue catalane, « avec le désir [explique l’auteur] de s’inscrire au premier rang dans les contributions homologues des cultures de rayonnement international ». Même s’il y a eu d’autres expériences établissant des liens entre des œuvres et des espaces géographiques précis (notamme</span><span lang="fr" xml:lang="fr">nt l’</span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Atles literari de les terres de Girona: segles XIX i XX</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">, 2 vol., sous la direction de Narcís-Jordi Aragó et Mariàngela Villalonga, 2003 ; consultable sur Internet : &amp;lt;</span><a href="http://www.atlesliterari.cat/"><span lang="fr" xml:lang="fr">http://www.atlesliterari.cat</span></a><span lang="fr" xml:lang="fr">&amp;gt;), il s’agit de la première géographie littéraire, à vocation exhaustive, avec des auteurs des XIX</span><sup><span lang="fr" xml:lang="fr">e</span></sup><span lang="fr" xml:lang="fr"> et XX</span><sup><span lang="fr" xml:lang="fr">e</span></sup><span lang="fr" xml:lang="fr"> siècles, des territoires de langue catalane.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Enseignant en lycée-collège de 1978 à 2004, puis professeur titulaire de l’Université de Vic depuis 2004, Llorenç Soldevila [1950--]</span><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span><span lang="fr" xml:lang="fr">a consacré toute une vie, avec passion et énergie prodigieuses, à mener des recherches et à diffuser des connaissances autour de plusieurs auteurs de </span><span lang="fr" xml:lang="fr">langue</span><span lang="fr" xml:lang="fr"> catalane, parmi lesquels on peut citer Jacint Verdaguer, Josep Pla, Mercè Rodoreda et Baltasar Porcel, qu’il a associées à la pratique des parcours littéraires par une « démarche de découverte de soi-même et d’apprentissage ». </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">C’est pourquoi l’œuvre colossale de Soldevila montre à la fois une profonde connaissance de la littérature catalane et universelle ainsi qu’une intime proximité avec le territoire. Illustrant les travaux de Barbara Piatti ou de Franco Moretti, l’ouvrage de Soldevila constitue un magnifique apport à la cartographie littéraire, voire un vrai travail de « topographie littéraire », avec une vérification presque archéologique des lieux en rapport avec les textes qui les référencent. Au-delà de la maîtrise des textes littéraires, l’auteur a parcouru personnellement chaque rue, chaque village, chaque recoin littéraire. De fait, Soldevila est l’auteur de toutes les photographies qui illustrent les textes. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Par l’intermédiaire des pays et des comarques</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="fr" xml:lang="fr">, des villages et des villes</span><span lang="fr" xml:lang="fr">,</span><span lang="fr" xml:lang="fr"> l’ouvrage veut retrouver et fixer la mémoire des lieux de la littérature catalane, depuis Ramon Llull jusqu’aux écrivains contemporains. Avec un choix typologique de vingt-cinq catégories, l’apport de Soldevila au concept de « lieu littéraire » est également considérable : ainsi distingue-t-il le lieu où un écrivain est né, le lieu où il a vécu, le lieu où il a produit et celui où il est décédé ; les maisons d’écrivain, les lieux décrits par les auteurs des guides de voyage, les maisons des auteurs contemporains, les espaces qui ont rendu possible la mise en rapport des arts plastiques avec la littérature, les lieux monumentaux liés à des personnages et des faits historiques, les lieux immortalisés par un texte d’un écrivain, les monuments, les lieux de l’action des romans, les lieux et les personnages liés à la tradition des chansons populaires, les espaces naturels évoqués par plusieurs auteurs, etc. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Au final, si l’ouvrage propose un regard académique et scolaire sur la littérature catalane, il peut tout autant être mobilisé comme guide de tourisme accompagnant la découverte des lieux littéraires de la ville de Barcelone et des territoires catalans, valenciens et majorquins. Ainsi, les voyageurs qui s’intéressent à la littérature peuvent-ils retrouver des images littéraires de lieux célèbres, tels que la Costa Brava en compagnie de Josep Pla ; la promenade en bord de mer d’Arenys d’après les poèmes de Salvador Espriu ; ou la ville de Barcelone sur les pistes du roman de Jaume Cabré. </span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Une comarque désigne d’une manière générale une unité territoriale (petite région, contrée) issue d’un ancien comté médiéval, constituée autour d’une ville-centre. Plus récemment, le terme a été utilisé pour nommer un regroupement de municipalités qui, dans certaines régions comme en Catalogne, joue également un rôle administratif.</note>
    </notes>
</article>