<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AAGRENIER_6-52_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2085" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>31, 3 (HS)</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="GRENIER" prenom="Alain A.">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AAGRENIER_68-24_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/135" lang="fr">Le tourisme de croisière</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_26-24_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/398" lang="fr">Téoros fait peau neuve !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_75-96_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/173" lang="fr">Conceptualisation du tourisme polaire : cartographier une expérience aux confins de l’imaginaire</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-49_Er_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/465" lang="fr">Entretien avec le professeur Jean-Michel Hoerner </publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-31_ae_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1175" lang="fr">30 ans de recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_MLAAGRENIER_28-64_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1124" lang="fr">Ciné-tourisme : le nouvel eldorado des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-14_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1152" lang="fr">Ciné-tourisme:</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-175_EK_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2191" lang="fr">Entretien avec Michael Barrett, directeur associé, Service des ressources renouvelables, de l’environnement, du territoire et des parcs, Administration régionale Kativik (ARK)</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_45-93_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2317" lang="fr">LE TOUT INCLUS : Ce tourisme qu’on dénigre individuellement mais qu’on choisit « en masse » !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_29-46_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2277" lang="fr">Entretien avec Sandra WALL REINIUS, chercheure</publication>
                <publication id="en_AAGRENIER_28-50_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2259" lang="en">Interview with Dr. Sandra WALL REINIUS, researcher</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-42_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2631" lang="fr">Transport and Tourism: global perspectives</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-45_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2550" lang="fr">Sustainable Transport: Problems and Solutions</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_35-80_El_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2548" lang="fr">ENTRETIEN AVEC André Leclerc, Président-directeur général et fondateur de Kéroul</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_16-34_En_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2549" lang="fr">ENTRETIEN SPÉCIAL AVEC Louis Jolin</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Ph.D. Professeur Département d’études urbaines et touristiques (ESG-UQAM) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Pour en lire plus : Tourisme durable dans les suds ?</titre>
    <sousTitre>Géraldine FROGER (sous la direction), Tourisme durable dans les suds ?, Bruxelles : P.I.E. Peter Lang, 2010, 318 p.</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Ayant comme toile de fond la contradiction des peuples pour leur soif de consommation, d’une part, et leurs inquiétudes face aux impacts de tous les échanges dans un monde multipolaire, l’ouvrage de Géraldine Froger pose un constat sur l’état du développement des pays du « Sud » : les économies de ces pays reposent beaucoup trop sur l’exportation de quelques produits de base (agricoles ou miniers) et sont, de ce fait, tributaires de l’évolution souvent chaotique des cours mondiaux, ne générant que peu de valeur ajoutée compte tenu de la non-transformation locale des produits (Béville, p. 9). Dans le contexte de lutte à la pauvreté par la création d’emploi et de la recherche d’égalité entre les nations pour réduire les risques de conflit, plusieurs pays du Sud choisissent notamment le tourisme comme activité de développement social et économique. À travers leurs ressources naturelles et culturelles, ces pays possèdent des avantages comparatifs importants avec les pays du Nord, d’où viennent la majorité des visiteurs – et principale source de devises étrangères pour plusieurs apys en développement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Cependant, les modèles de tourismes actuels, souvent implantés à la hâte sans vision à long terme, ne favorisent souvent pas (suffisamment) la destination hôte. Comme le souligne Béville, en préface de l’ouvrage, la question est de savoir si et comment les formes de tourisme différentes du tourisme de masse répondent aux objectifs de développement durable.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Pour répondre à cette question, Géraldine Froger propose ce recueil de 13 articles/chapitres qui proposent, chacun à leur façon, une réflexion critique sur le tourisme durable dans les pays du Suds. L’originalité de l’ouvrage est de ne pas valoriser gratuitement les alternatives, plutôt soumises ici à des analyses critiques qui permettent au lecteur de prendre conscience de la limite des projets d’intentions que demeurent trop souvent plusieurs tourismes alternatifs (on n’a qu’à penser au pseudo « écotourisme » notamment).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            L’ouvrage est divisé en trois parties. La première tente un diagnostic et offre une des réflexions sur le tourisme durable dans les Suds, sans s’attacher ni à un continent ni à un pays en particulier. On y questionne l’utopie du tourisme soutenable, des mythes et réalités de l’écotourisme, de l’empreinte écologique du tourisme et de sa mesure, de la contribution du tourisme rural et enfin du financement et de la promotion du tourisme durable.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Les seconde et troisième parties sont respectivement consacrées à des études de cas d’Afrique et d’Amérique latine. Il s’agit de savoir si le développement touristique, les diverses formes alternatives de tourisme et les projets associés dans plusieurs pays de ces deux continents répondent aux objectifs du développement durable. On y traite notamment des enjeux du développement touristique à Madagascar, dans l’ouest de la Tunisie, et du tourisme communautaire comme moteur de développement en Namibie. Pour sa part, la dernière partie de l’ouvrage propose des textes sur les opportunités et limites du tourisme durable en Argentine et au Costa Rica.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Une des forces du livre est la diversité de ses auteurs. Aux sociologues et géographes qui sont souvent sur la ligne de front des études en tourisme, l’équipe qui constitue l’ouvrage de Géraldine Froger compte aussi de nombreux économistes – un domaine souvent moins abordé en tourisme. Froger elle-même n’est pas en reste avec un chapitre d’ouverture très bien développé offrant une occasion de clarification entre les différents concepts utilisés souvent avec confusion par l’industrie. On comprendra pourquoi, à la lecture de l’ouvrage, il y a encore raison de questionner le tourisme durable, d’ici et d’ailleurs, comme celui des Suds.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>