<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AAGRENIER_3-42_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2631" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>32-2</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="GRENIER" prenom="Alain A.">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AAGRENIER_68-24_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/135" lang="fr">Le tourisme de croisière</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_26-24_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/398" lang="fr">Téoros fait peau neuve !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_75-96_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/173" lang="fr">Conceptualisation du tourisme polaire : cartographier une expérience aux confins de l’imaginaire</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-49_Er_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/465" lang="fr">Entretien avec le professeur Jean-Michel Hoerner </publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-31_ae_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1175" lang="fr">30 ans de recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_MLAAGRENIER_28-64_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1124" lang="fr">Ciné-tourisme : le nouvel eldorado des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-14_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1152" lang="fr">Ciné-tourisme:</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_6-52_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2085" lang="fr">Pour en lire plus : Tourisme durable dans les suds ?</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-175_EK_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2191" lang="fr">Entretien avec Michael Barrett, directeur associé, Service des ressources renouvelables, de l’environnement, du territoire et des parcs, Administration régionale Kativik (ARK)</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_45-93_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2317" lang="fr">LE TOUT INCLUS : Ce tourisme qu’on dénigre individuellement mais qu’on choisit « en masse » !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_29-46_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2277" lang="fr">Entretien avec Sandra WALL REINIUS, chercheure</publication>
                <publication id="en_AAGRENIER_28-50_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2259" lang="en">Interview with Dr. Sandra WALL REINIUS, researcher</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-45_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2550" lang="fr">Sustainable Transport: Problems and Solutions</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_35-80_El_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2548" lang="fr">ENTRETIEN AVEC André Leclerc, Président-directeur général et fondateur de Kéroul</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_16-34_En_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2549" lang="fr">ENTRETIEN SPÉCIAL AVEC Louis Jolin</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur, Département d’études urbaines et touristiques, ESG UQAM 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Transport and Tourism: global perspectives</titre>
    <sousTitre>Pour en lire plus : Stephen Page, Transport and Tourism: global perspectives, 3e édition, Pearson Education, 2009, 480 p.</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Bien que le transport soit sans contredit la pierre angulaire du tourisme – il n’y a pas de voyage, même domestique, sans transport – la chose semble peu préoccuper les chercheurs. À preuve, les ouvrages sur la thématique sont rares. Pas surprenant que l’ouvrage de Stephen Page, autorité dans le domaine, en soit à sa troisième édition. <em>Transport and Tourism: global perspectives</em> propose une réflexion étoffée sur la relation parfois complexe qu’entretiennent le tourisme et l’offre de transport.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            L’ouvrage comprend 10 chapitres organisés autour de quatre pôles (compréhension du transport à des fins touristiques – concepts et méthode d’analyse – l’analyse, l’utilisation et la disposition du transport – sa gestion et l’avenir). On y aborde des problématiques actuelles du transport touristique, le rôle des politiques gouvernementales de même que la règlementation du transport et sa privatisation. Deux chapitres sont respectivement consacrés à la demande et à l’offre en matière de transport touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Cette 3<sup>e</sup> édition s’attarde en plus sur les nouveaux défis du transport dans le contexte de l’évolution accélérée des transports au XXI<sup>e</sup> siècle. Parmi ces défis, on note l’impact de la crise financière dans le secteur du transport aérien (aux États-Unis), les enjeux du transport à rabais, l’impact des changements climatiques sur le transport, le transport durable, le terrorisme et la criminalité et la sécurité. Le livre est particulièrement intéressant pour les étudiant(e)s et les gestionnaires puisqu’il ajoute, à la théorie, des exemples concrets de bonnes pratiques et de systèmes novateurs en matière de transport.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>