<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AMVBMGDV_66-104_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3842" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3842</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>15</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="es" source="3869">Iniciativas Turísticas como Estímulo para la Reintegración de los Combatientes de las Antiguas FARC en Colombia</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Van Broeck" prenom="Anne Marie">
            <oeuvres>
                <publication id="en_AMVBMGDV_64-86_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3551" lang="en">Tourism Initiatives as a Lever for Reintegration of Former FARC Combatants in Colombia</publication>
                <publication id="es_AMVBMGDV_64-111_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3869" lang="es">Iniciativas Turísticas como Estímulo para la Reintegración de los Combatientes de las Antiguas FARC en Colombia</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                KU Leuven. Département des Sciences de la Terre et de l’Environnement, de Géographie et du Tourisme. 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Guasca" prenom="Monica">
            <oeuvres>
                <publication id="en_AMVBMGDV_64-86_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3551" lang="en">Tourism Initiatives as a Lever for Reintegration of Former FARC Combatants in Colombia</publication>
                <publication id="es_AMVBMGDV_64-111_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3869" lang="es">Iniciativas Turísticas como Estímulo para la Reintegración de los Combatientes de las Antiguas FARC en Colombia</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                KU Leuven. Département des Sciences de la Terre et de l’Environnement, de Géographie et du Tourisme. 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Vanneste" prenom="Dominique">
            <oeuvres>
                <publication id="en_AMVBMGDV_64-86_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3551" lang="en">Tourism Initiatives as a Lever for Reintegration of Former FARC Combatants in Colombia</publication>
                <publication id="es_AMVBMGDV_64-111_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3869" lang="es">Iniciativas Turísticas como Estímulo para la Reintegración de los Combatientes de las Antiguas FARC en Colombia</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                KU Leuven. Département des Sciences de la Terre et de l’Environnement, de Géographie et du Tourisme. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Les initiatives touristiques comme levier de la réinsertion des anciens combattants des FARC en Colombie</titre>
    <resume>
        Dans le cadre de l’accord de paix signé entre le gouvernement colombien et les Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC-EP) - le groupe de guérilla le plus important et le plus ancien du pays – vingt-quatre Espaces Territoriaux Expérimentaux de Réinsertion (connus sous l’acronyme espagnol : ETCR) ont été créés pour héberger temporairement d’anciens combattants et leur donner un espace de mise en place de projets de production dans le cadre de leur processus de réinsertion. Les anciens combattants ont opté pour des projets liés à la production de biens (agriculture, textile, pisciculture, etc.). Certains ont également considéré le tourisme comme une voie entrepreneuriale attrayante.Le document offre une vue d'ensemble des initiatives liées au tourisme entreprises par les ex-combattants des différents ETCR en analysant le contenu de plus de 100 publications en ligne relatives à ces initiatives. Cela a été complété par des entretiens semi-structurés avec des personnes impliquées dans les projets touristiques ou ayant visité un ETCR. L’intention est de fournir un premier inventaire en l’état de ces projets, des avancées réalisées et des difficultés qu’ils rencontrent. L'article propose une évaluation de leur potentiel et de leur faisabilité à l'avenir et ambitionne d’ouvrir un programme de recherche sur le tourisme en tant que stratégie de réintégration.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">INTRODUCTION</section>
        <paragraphe num="1">
            De nombreux pays dans le monde ont subi les conséquences dévastatrices de conflits violents et ont dû relever le défi écrasant de créer une voie vers la stabilisation et la reconstruction. Parmi les différentes stratégies de redressement qui ont été testées dans des scénarios post-conflit, le tourisme est apparu comme une alternative attrayante pour aider à redresser l’économie de ces zones en raison de son importance économique et de sa capacité à créer des emplois dans une vaste chaîne d'approvisionnement. Ainsi, le tourisme est souvent utilisé comme levier de développement local (Okazaki 2008 ; Stoffelen et Vanneste 2018 ; Zapata et al. 2011). Il a également été proposé comme un moyen de normaliser les relations sociales, pour se substituer aux violences endémiques, ce qui contribue à renforcer une vision du tourisme non seulement comme activité motrice mais aussi comme force sociale (Buultjens et al. 2016 ; Causevic et Lynch 2011 ; Higgins-Desbiolles 2006 ; Novelli et al. 2012 ; Van Broeck 2019 ; Vanneste et Winter 2018). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            L'intérêt croissant des chercheurs et des décideurs pour le tourisme d'après-conflit et son rôle dans la reconstruction des zones déchirées par la guerre s'est principalement concentré sur l'analyse de son adoption et de sa mise en œuvre dans les communautés dévastées par la violence, soulignant comment le tourisme pourrait aider les victimes à reconstruire leur vie (Isaac et al. 2019). Cependant, dans les cas de conflits internes, on a accordé beaucoup moins d'attention aux initiatives touristiques prises pour les ex-combattants (également considérés comme des victimes) afin de faciliter leur retour vers la vie civile. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            En raison du manque de références académiques sur le sujet, une étude exploratoire a été rendue nécessaire afin d’établir les premières étapes d'un programme de recherche sur la participation des ex-combattants dans les entreprises touristiques. Basé sur l’étude du processus de paix colombien réalisé avec les Forces armées Révolutionnaires de Colombie –l ’<em>Armée du Peuple</em> (connue sous l'acronyme espagnol FARC-EP), ce texte exploratoire propose de s’intéresser aux anciens combattants qui considèrent le tourisme comme un moyen de gagner leur vie. Il convient de noter que ces initiatives ne sont pas documentées systématiquement et qu'il a fallu faire preuve d’imagination pour combler certaines lacunes repérées dans les données. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Les résultats de ce document s'appuient sur des informations glanées dans la littérature non universitaire, principalement des articles de presse en ligne publiés entre septembre 2017 et avril 2019, qui décrivent - à divers degrés d'exhaustivité - comment les anciens guérilleros lancent des projets touristiques, et le contexte dans lequel ces initiatives sont mises en place. Étant donné la nature exploratoire de ce travail, les résultats doivent être considérés comme une première approximation du sujet dans le contexte colombien et non comme une preuve complète de la réinsertion économique et sociale des soldats de la guérilla. D'autres recherches seront nécessaires pour évaluer en profondeur les impacts et les résultats de ces initiatives. Cependant, ce document ouvre le débat sur le tourisme comme levier de réinsertion des anciens membres de la guérilla en Colombie.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I.  LE DÉFI DE LA RÉINSERTION APRÈS LE DÉSARMEMENT ET LA DÉMOBILISATION</section>
        <paragraphe num="5">
            Le processus de désarmement, démobilisation et réinsertion (DDR) des ex-combattants est devenu une procédure courante dans les programmes de stabilisation post-conflit proposés par les gouvernements et les institutions internationales (Muggah 2005 ; Muggah et O'Donnell 2015 ; Theidon 2007) dans leurs efforts pour créer les conditions permettant de poursuivre les stratégies de redressement et de développement dans les pays affectés par des conflits (IDDRS 2006). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Selon les Normes intégrées de désarmement, démobilisation et réintégration des Nations Unies (IDDRS 2006), le processus de DDR comprend quatre étapes qui suivent un ordre séquentiel. Premièrement, celle du désarmement proprement dit. Les armes des combattants et de la population civile sont collectées et éliminées dans le cadre d'un programme de gestion des armes. Deuxièmement, intervient l'étape de la démobilisation. Elle a lieu lorsque les combattants actifs sont démobilisés de leur groupe armé et sont placés dans des campements provisoires. La troisième étape est celle de la réinsertion. Les ex-combattants reçoivent une aide matérielle/financière à court terme pour couvrir leurs besoins de base et les soutenir pendant la transition immédiate causée par leur démobilisation. Enfin, et quatrième étape, l'objectif final est d'atteindre la réinsertion. C’est un processus à long terme dans lequel les ex-combattants acquièrent un statut civil et trouvent une source de revenus durable pour pouvoir s’intégrer à la vie sociale avec leur famille.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Les programmes DDR reconnaissent que, le retrait des armes des mains des combattants et le démantèlement de leur organisation, sont certes un pas en avant dans l'amélioration de la sécurité, mais que ce n'est en aucun cas suffisant pour instaurer la paix. Le plus grand défi consiste à veiller à ce que les anciens combattants puissent réintégrer la société civile et à les empêcher de reprendre les armes (Berdal et Ucko, 2009). La réinsertion infructueuse des combattants signifie invariablement l'échec du processus de paix et conduit souvent à une recrudescence de la violence et de la criminalité (Edloe 2007), ce qui peut à son tour nuire au tourisme et à l'économie en général, comme l'a démontré le cas du Mozambique (Alusala et Dye 2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Un processus de DDR réussi ne doit pas être tenu pour acquis (Muggah 2005). Le chemin vers une réinsertion complète est long et complexe. D'une part, les ex-combattants doivent s'adapter aux nouvelles normes et aux nouveaux schémas sociaux. Ils doivent développer des compétences pour entrer dans une économie de marché où savoir utiliser une arme n'est d'aucune utilité pour gagner sa vie. Ils doivent faire face à la justice et consentir des réparations à leurs victimes. D'autre part, les communautés ne sont pas toujours disposées à accueillir des ex-combattants, même si leurs membres n’ont pas été directement victimes de la violence. Les conflits prolongés laissent souvent un héritage de blessures et de préjugés qui renforcent la stigmatisation et l'exclusion, rendant encore plus difficile pour les combattants démobilisés de pouvoir être considérés comme des membres légitimes de la société (IDDRS 2006). En outre, le rejet qu'ils peuvent susciter dans certains groupes (victimes, autres groupes armés illégaux, armée, etc.) constitue une menace pour la sécurité des ex-combattants qui, sans armes et sans la protection de leurs ex-camarades, sont plus exposés et vulnérables aux représailles violentes (Nussio 2011). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Compte tenu des nombreux obstacles qui peuvent entraver le processus de réintégration, il est indispensable d'accompagner les combattants démobilisés dans leur transition vers le statut civil. Par exemple, on considère, pour que ces programmes soient vraiment efficaces et qu'ils jettent les bases d'un renforcement de la cohésion sociale et de la réconciliation, qu’ils doivent s'adresser non seulement aux anciens combattants mais aussi aux communautés d'accueil (Kaplan et Nussio 2018 ; Özerdem 2012). Les stratégies à court terme de réintégration économique peuvent comprendre des allocations en espèces et des subventions mensuelles aux démobilisés (Knight et Özerdem 2004). Les stratégies à long terme peuvent se concentrer sur la préparation des ex-combattants à entrer sur le marché du travail ou à créer leur entreprise afin qu'ils puissent compter sur des moyens de subsistance durables une fois les transferts d'argent temporaires terminés. C'est à ce stade des stratégies de réinsertion sociale et économique à long terme que le tourisme peut entrer en ligne de compte. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Premièrement, le tourisme est une industrie qui a la capacité de pouvoir stimuler l'économie locale et, lorsqu'elle est bien gérée, qui peut inclure les groupes les plus vulnérables (Ashley et Roe 2002 ; Chok et al. 2007). Deuxièmement, le tourisme fait partie intégrante d'une chaîne de valeur de fournisseurs de biens et de services, ce qui stimule le réseautage et la cocréation (Adiyia et al. 2017). Troisièmement, le tourisme en tant qu'acteur de l'économie de l'expérience est soutenu par un certain nombre d'atouts, dont des éléments intangibles : des histoires orales liées au conflit, la verbalisation du non-dit, un dialogue amorcé sur l'interprétation (Gonzalez-Ruibal 2007). Pourtant, il est beaucoup plus difficile de veiller à ce que le tourisme serve effectivement les moins favorisés dans les situations post-conflit plutôt que de devenir un mécanisme pour accroître la polarisation et la stigmatisation des minorités, comme ce fut le cas dans l'ex-Yougoslavie (Nora, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Cela dit, il peut y avoir des cas où des personnes vulnérables et stigmatisées, comme les combattants démobilisés, peuvent trouver un moyen de se réinsérer grâce au tourisme à l’occasion d’une transition post-conflit. Grâce à leur connaissance du territoire local, et en particulier des endroits qui n'ont été explorés que par les groupes armés, les ex-combattants peuvent contribuer à ouvrir de nouvelles zones touristiques. De plus, non seulement le récit touristique s'enrichit de cette connaissance locale, mais aussi de témoignages. En effet, de nombreux visiteurs cherchent à mieux comprendre les gens et leur « sentiment d'appartenance » façonné au cours d’événements historiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Bien que les travaux universitaires sur l'implication des anciens combattants dans le tourisme ne soient pas nombreux, il existe un certain nombre d'exemples de réintégration dans ‘l’activité touristique. Ce fut le cas en Indonésie, où des combattants démobilisés du <em>Mouvement pour l'Aceh libre</em> guident maintenant des randonneurs dans la jungle tout en partageant leurs souvenirs du conflit (Webb 2008 ; Westrik 2015). D'anciens combattants guatémaltèques ont également vu l'occasion de gagner leur vie grâce à des guidages touristiques et ont lancé leur propre projet d'écotourisme (Janzen 2014), tandis qu'au Salvador, des membres du <em>Front de libération nationale Farabundo Marti </em>guident maintenant les touristes à travers des paysages montagneux qui font partie d'une Route de la paix (Rogers 2009). Les combattants démobilisés peuvent aussi contribuer indirectement au développement du secteur du tourisme, comme ce fut le cas en Namibie, où ils sont devenus membres d'unités anti-braconnage, qui localisent les champs de mines et sécurisent le terrain pour l’ouvrir à un public plus large (McMullin 2005). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Les projets touristiques ne sont pas toujours développés par un seul groupe particulier d'ex-combattants. Les groupes antagonistes peuvent coopérer sur un objectif commun et développer un produit qui offre une perspective plus équilibrée du conflit. Un bon exemple est l'Irlande du Nord, où les touristes peuvent se promener dans les quartiers où les troubles se sont produits tout en écoutant les histoires d'anciens soldats paramilitaires, protestants et catholiques (Causevic et Lynch 2011 ; Langfitt 2017). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Néanmoins, les combattants n'ont pas toujours à se démobiliser pour raconter leur histoire. Le tourisme peut aussi offrir une plateforme pour le partage du discours politique dans le contexte d'un conflit, comme dans le cas du mouvement zapatiste au Mexique. Des touristes du monde entier visitent l'Etat de Chiapas, attirés par la lutte de <em>l'Armée Zapatiste de Libération Nationale</em> - un phénomène connu sous le nom de Zapatourisme (Babb 2011 ; Klein 2007). Bien sûr, la ligne de démarcation entre un récit partisan et une mémoire adaptée, voire même manipulée, est bien mince (Nora 1989).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. LE CAS COLOMBIEN : APRÈS LA SIGNATURE DE L'ACCORD DE PAIX AVEC LES FARC</section>
        <paragraphe num="15">
            Si le tourisme a été proposé comme un moyen de soutenir la réinsertion des ex-combattants dans plusieurs parties du monde, l'idée en avait été évoquée en Colombie bien avant la signature de l'accord de paix avec les FARC. En 2000, un orateur à la 46e Assemblée de la COTELCO (l'association hôtelière colombienne) avait avancé l'idée que les guérilleros pouvaient jouer un rôle dans le tourisme, par exemple en devenant guides touristiques naturalistes ou en contribuant à la rénovation de l'infrastructure touristique (Van Broeck 2008). En 2015, Rafael Gallo, en sa qualité de président du Réseau costaricain des réserves naturelles privées, a suggéré que les membres démobilisés des FARC puissent travailler dans des domaines liés à la conservation de la nature et au guidage touristique (Pardo 2015). Après l'accord de paix, cette idée est devenue plus concrète. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Les étapes finales du désarmement et de la démobilisation</section>
        <paragraphe num="16">
            Le 24 novembre 2016, après quatre ans de négociations, le plus grand et le plus ancien groupe de guérilla du pays, les Forces Armées Révolutionnaires de Colombie - L'armée du Peuple (connue sous le sigle espagnol FARC-EP) et le gouvernement colombien ont signé un accord de paix pour mettre fin à un affrontement qui remonte aux années 1960. Le démantèlement des structures militaires des FARC représente la fin de l'insurrection armée la plus forte et la plus ancienne de l'hémisphère occidental et contribue à la conclusion d'un conflit interne en cours qui a coûté plus de 200 000 vies, dont 81% sont des civils (Grupo de Memoria Histórica 2013). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            La signature de cet accord de paix n'aura pas été facile. Dans les années 80 et 90, il y a déjà eu des tentatives de dialogue de paix avec les FARC, qui n'ont abouti à aucun résultat significatif autre que la prolongation et l'intensification de la guerre. Avec le changement de gouvernement en 2010, la table des négociations a été rouverte dans un nouveau contexte. Les FARC sont alors affaiblies et leurs dirigeants ont réalisé qu'une victoire militaire devenait de plus en plus irréalisable. A l'issue de ce processus de négociation, les FARC et le gouvernement de Juan Manuel Santos ont signé l'accord de paix de La Havane à Cuba. Environ 7 000 membres des FARC ont décidé de déposer leurs armes lors d’un événement historique pour le pays (Cosoy 2017). Le recensement socio-économique des FARC a montré que la majorité des ex-combattants étaient d'origine rurale (66%), savaient lire et écrire (90%) et s'intéressaient principalement aux activités agricoles (60%) (Universidad Nacional de Colombia 2017). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Pour garantir le processus de désarmement et de démobilisation, vingt-six zones rurales réparties sur le territoire national ont été désignées en 2017 pour y réunir temporairement les insurgés démobilisés afin qu'ils puissent remettre leurs armes et commencer leur transition vers la légalité. Ces zones, connues sous le nom de zones de normalisation rurale transitoire (ZVTN), étaient destinées à accueillir exclusivement des guérilleros démobilisés. Les populations civiles n'étaient pas autorisées à entrer dans ces zones. A ce stade, les ex-combattants pouvaient encore accéder à leurs armes, qui se trouvaient dans des conteneurs surveillés par les Nations Unies. Une fois le processus de désarmement terminé et les conteneurs retirés des camps, le gouvernement a décidé de prolonger la durée des ZVTN, qui devait être initialement de 180 jours. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Les étapes de la réinsertion en cours</section>
        <paragraphe num="19">
            Depuis le 15 août 2017, les ZVTN sont rebaptisées Espaces territoriaux de formation et de réintégration (ETCR), ceci afin de donner une continuité au processus de démobilisation et mettre davantage l'accent sur les étapes de réinsertion et de réintégration. L'entité nationale chargée de soutenir le processus de réinsertion des membres des FARC dans la vie civile est l'Agence pour la réincorporation et la normalisation (ARN)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <a class="endnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">i</a>, qui est également chargée de l'administration des ETCR. Deux ZVTN ont été fermées, laissant vingt-quatre ETCR ayant une reconnaissance légale jusqu'en août 2019<a class="endnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">ii</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Pour éviter que ces lieux ne contribuent à trop isoler les ex-combattants, les civils ont maintenant accès aux camps, les familles peuvent y vivre et les habitants des communautés environnantes sont invités à suivre les cours de formation et d'éducation offerts aux résidents de l'ETCR, selon un modèle dit : de réintégration communautaire. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            En ce qui concerne la réintégration économique, deux mesures de stabilisation économique à court terme sont entrées en vigueur avec la formalisation des ETCR, comme stipulé par l'accord de paix. La première est le droit pour un ancien guérillero de recevoir une subvention unique d'environ 550 euros (2 millions de pesos colombiens) pendant le processus de réintégration. La deuxième est le droit de recevoir un revenu mensuel de base égal à 90 % du salaire minimum légal pendant 24 mois, sauf si la personne a d'autres revenus<a class="endnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">iii</a>. Avec ce salaire de base, plusieurs guérilleros démobilisés ont lancé des projets d'entreprise dans les ETCR. Les stratégies à long terme de réintégration économique comprennent les stratégies suivantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Comme stipulé dans l'accord de paix, les ex-combattants peuvent recevoir un soutien financier supplémentaire du gouvernement national et de la communauté internationale pour entreprendre des projets productifs ou construire des logements individuels ou collectifs. Les projets sont montés par les ex-guérilleros avec le soutien du Ministère du Commerce, de l'Industrie et du Tourisme (MinCIT) et sont évalués par le Conseil National de Réinsertion (CNR)<a class="endnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">iv</a>. Ce comité estime la faisabilité des projets et est chargé d'approuver et de débourser l'aide financière pour ceux qui répondent aux exigences techniques, financières et légales stipulées par l'ARN<a class="endnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">v</a>. Ceux qui sont approuvés reçoivent un soutien financier et technique pour leur mise en œuvre (8 millions de peso colombien, soit environ 2200 euros par personne impliquée). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            La majorité des projets qui ont été approuvés jusqu'à présent concernent le secteur agricole, le commerce de gros et de détail et les industries manufacturières. Les projets dans le secteur des services, y compris le tourisme, ont moins de chances d'être approuvés. Néanmoins, l'idée que les ex-combattants pouvaient s'engager dans le tourisme a été largement acceptée (Bocanegra et Symmes 2016), ce qui a été appuyé après l'accord de paix par le fait que 24% des anciens guérilleros eux-mêmes ont manifesté leur intérêt à devenir guides touristiques dans des aires protégées (Universidad Nacional de Colombia 2017).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Cependant, l'accès au soutien disponible peut s’avérer être un processus bringuebalant. Selon les chiffres officiels d'ARN, en février 2019, 22 projets collectifs et 162 projets individuels (auxquels ont participé près de 1 600 personnes) avaient été approuvés, mais plus de la moitié d'entre eux attendaient toujours le versement des fonds (rapport personnel ARN, 2019). Si l'on considère qu'il y a plus de 13 000 personnes en cours de réinsertion (des ex-guérilleros et leur famille), cela signifie que seulement 12% de cette population est réellement à un projet qui a été approuvé et, bien sûr, il y en a encore moins qui sont dans un projet touristique. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. MÉTHODOLOGIE</section>
        <paragraphe num="26">
            L'information sur les projets de touristiques des ex-combattants a commencé à circuler à la fin de 2017. Pour obtenir un aperçu des initiatives liées au tourisme dans les différents ETCR, nous avons analysé le contenu d'articles de journaux en ligne, de documents officiels, de sites Web, de vidéos en ligne et de médias sociaux (nous avons nommé cet ensemble : " articles ") qui mentionnent le tourisme, les ETCR, les anciens combattants et leur réinsertion en Colombie. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Nous avons consulté plus d'une centaine de documents. Cette recherche ne peut prétendre à l'exhaustivité, mais notre méthode de recherche garantit qu'aucune information importante n'a été négligée. Les informations récupérées sont évidemment limitées par les paramètres de Google. Nous avons essayé de contourner certains préjugés en utilisant une variété de mots-clés, en anglais et en espagnol ; en allant jusqu'à la vingtième page des résultats de recherche Google. Nous avons consulté des articles publiés en Colombie et à l'étranger.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Il était plus facile de trouver les sujets qui avaient retenu l'attention de la presse et qui s’étaient multipliés sur des sites d’information que ceux qui n'étaient repris que par un ou deux journalistes. Dans cette optique, nous avons dû exclure les copies, car les articles qui avaient attiré l'attention étaient souvent republiés par l'auteur ou par d'autres médias, parfois sans référence à l'article original. Nous n’avons inclus dans l'analyse des articles qui ont attiré l'attention des médias que ceux qui avaient été retravaillés par un autre auteur pour y inclure des informations supplémentaires.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Nous avons pu recueillir des informations sur treize ETCR, dans lesquels des ex-combattants ont suivi un cours lié au tourisme ou dans lesquelles des initiatives touristiques ont abouti à un projet productif. Ces ETCR sont énumérés dans l'annexe 1. Selon certains articles (voir Pachón 2019), la Mission de vérification des Nations Unies en Colombie a identifié quatorze initiatives. Mais il n'existe pas de liste officielle et ce chiffre n'a pas pu être vérifié, aussi ces initiatives n'ont pu être comparées à celles que nous avons trouvées au cours de notre recherche.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Dans l'annexe 1, nous précisons le nombre d'éléments que l'on retrouve sur chacun des 13 RCTP. Plutôt que de nous concentrer sur les chiffres en tant que tels, notre objectif a été de donner une indication de l'importance relative que l'initiative a prise. Le contenu des éléments consultés a été analysé pour obtenir des informations sur l'historique du projet, le type de tourisme proposé, l'état d'avancement de la formalisation, la dynamique avec la communauté locale, l'aide et le soutien des différentes entités.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Nous sommes conscients que les informations obtenues peuvent être biaisées, incomplètes, n'être valables que temporairement ou contenir des erreurs. Nous avons essayé de trianguler une partie de cette information avant de l'inclure en recourant à des entrevues semi-structurées, mais ce n'était pas toujours possible. Nous avons interviewé sept personnes, dont trois ont collaboré à un projet en tant qu'étrangers (non-combattants) et quatre ont passé quelque temps dans un ETCR avec un projet touristique (un comme visiteur, un autre comme chercheur, un autre comme photographe et le dernier comme journaliste). Aucun d'entre eux n'est ce que nous pourrions considérer comme un touriste, mais est plutôt un témoin privilégié. Les connaissances qu'ils ont acquises grâce à leur expérience au sein des ETCR complétaient les résultats de la recherche documentaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            L'annexe 2 présente une carte qui de l'emplacement des différents projets. En cliquant sur chaque point, des informations spécifiques sur l'initiative liée au tourisme dans ce RCTT apparaîtront, ainsi que la bibliographie consultée.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. RÉSULTATS</section>
        <paragraphe num="33">
            En avril 2019, les projets liés au tourisme en étaient soit à un stade précoce, soit à un stade plus avancé dans les 10 ETCR suivants <em>: La Plancha</em> (Antioquia), <em>Agua Bonita</em> et <em>Miravalle</em> (Caquetá), <em>Tierra Grata</em> (Cesar), <em>Pondores</em> (La Guajira), <em>Buena Vista</em> et <em>La Reforma</em> (Meta) et <em>La Fila</em> (Tolima). Dans la municipalité de San José de Guaviare (Guaviare), les deux ETCR (<em>Las Colinas</em> et <em>Charra</em>) participent aussi à des projets touristiques. Alors que la proposition de projet préliminaire de l'ETCR <em>Vidrí</em><a class="endnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">vi</a> ne s'est jamais transformée en un véritable projet, et que dans deux ETCR (<em>Filipinas</em> et <em>El Oso</em>) il n'y avait qu'un cours de formation en tourisme offert aux anciens combattants, raisons pour lesquels nous ne les avons inclus ni dans notre liste et ni dans notre analyse. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            L'attention des médias s'est surtout portée sur l'ETCR <em>Miravalle</em> (annexe 1 - nombre d'articles) en raison d'un projet de rafting qui a attiré l'attention des revues internationales, et sur les projets de l'ETCR <em>Buena Vista</em>, où la construction d'un hôtel nommé The <em>Green House</em> (Maison verte) était envisagée en 2018. Bien que le projet n'ait jamais démarré, l'ETCR <em>Buena Vista</em> a été inclus dans un éco-corridor récemment inauguré. D'autres initiatives qui ont attiré l'attention des médias, quoique dans une moindre mesure que celles mentionnées ci-dessus, sont les projets de RCTE de <em>Tierra Grata</em> (Cesar), <em>Pondores</em> (La Guajira) et <em>La Fila</em> (Tolima).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Dès août 2017<a class="endnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">vii</a>, le tourisme en tant que projet potentiellement productif était à l'étude dans plusieurs ETCR. Une équipe de l'Université d'Antioquia (qui s'intéresse aux questions environnementales et au tourisme) a visité l'ancien ETCR <em>Vidrí </em>pour en apprendre davantage sur le territoire, rencontrer des représentants des différentes communautés et des anciens combattants et élaborer des propositions pour un écotourisme communautaire. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Des propositions, des articles de journaux et des interviews ont permis de constater que les premières étapes du projet touristique ont été franchies dans les ETCR de <em>Buena Vista</em>, <em>Pondores</em> et <em>La Reforma</em>. Dans les ETCR de <em>Miravalle</em> et de <em>Tierra Grata</em>, des idées de projets touristiques ont commencé à émerger en 2017, alors que les projets n'ont été publiés dans les médias qu'à la mi-2018. Dans d'autres ETCR, l'idée d'investir dans le tourisme semble être venue beaucoup plus tard. Le projet le plus récent trouvé à ce jour est celui de l'ETCR <em>La Plancha</em>, qui a débuté en 2019. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. L'expérience touristique</section>
        <paragraphe num="37">
            Presque tous les ETCR offrent ou envisagent d'offrir une expérience touristique très similaire (voir tableau 1). Tout d'abord, les activités telles que la randonnée et le trekking sont l'élément central puisque les ETCR sont généralement situées dans un environnement rural. Des sentiers et des itinéraires sont aménagés autour des camps afin d'explorer le paysage, la flore et la faune. Une personne interrogée a mentionné que l'adhésion à des initiatives touristiques semblait naturelle pour certains ex-combattants car ils connaissent le territoire et sont les protagonistes de leurs histoires (M. Rey 2019, communication personnelle, 18 février).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Deuxièmement, les touristes sont censés pouvoir en apprendre davantage sur la vie des ex-combattants pendant les années de conflit. Certains ETCR recréent des camps où ils placent une cabane entourée de toile (appelée <em>cambuche</em>) pour que les touristes puissent voir comment ils vivaient. Dans certains ETCR, comme à <em>Pondores </em>et à <em>Tierra Grata</em>, passer la nuit dans ces répliques fait partie de l'expérience touristique. Dans d'autres ETCR, les visiteurs peuvent dormir dans des chambres à leur disposition. La construction d'un hôtel est envisagée dans certains cas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Les touristes peuvent aussi apprendre comment les guérilleros cuisinaient, goûter à ce qu'ils mangeaient et profiter de la musique et des divertissements du soir que les ex-combattants appelaient " l'heure culturelle " quand ils vivaient dans la jungle. Ces activités expérientielles sont présentes dans la plupart des projets en cours. Dans plusieurs ETCR, des objets liés aux journées des FARC sont présentés dans des cadres muséographiques, appelés "maisons de la mémoire".
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Troisièmement, le séjour dans les ETCR permet de parler des accords de paix et du processus de réintégration et de visiter d'autres projets. Tous les projets peuvent être classés comme relevant du tourisme communautaire, de l’écotourisme, du tourisme expérientiel et du tourisme historique, avec un accent particulier mis sur la représentation du passé et une communication portant sur les conflits et la paix. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Jusqu'à présent, seuls deux ETCR semblent offrir une expérience différente aux autres : l’ETCR <em>Miravalle</em> (Meta), qui a emprunté la voie du tourisme d'aventure, avec des ex-combattants formés et certifiés pour mener des expéditions de rafting sur la rivière locale ; et l’ETCR <em>Buena Vista</em>, qui fait partie d'un projet plus large d'éco corridor. Cet ETCR offre aux touristes la possibilité d'assister à des danses folkloriques dans les municipalités environnantes. Mais en général, il y a peu de diversité dans l’offre touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Cette forme de tourisme expérientiel soulève la question de l’administration des récits du conflit. Si certains touristes peuvent être réticents, d'autres s’avèrent être intéressés par l'histoire des anciennes guérillas. Des critiques ont été émises, qualifiant ce type de tourisme de " zoo humain ", d'entreprise voyeuriste ou de " sorte de " bain de terreur " avec son approche unilatérale de la compréhension du conflit (Crossan 2018). Les entretiens ont également reflété cette dichotomie entre la possibilité d'écouter " l'autre version de l'histoire " et le danger de « marchandiser » la guerre et d'utiliser le tourisme pour présenter des récits partisans qui pourraient <em>in fine </em>nuire aux processus plus larges de consolidation de la paix. Par exemple, un visiteur international de l'ETCR <em>Miravalle</em> a déclaré : " Il semble bon pour les étrangers d'aller dans un endroit "dangereux" avec des gens "dangereux", pensant "je suis vraiment cool", mais pour la société colombienne, il pourrait sembler qu'ils font juste de l'argent avec leurs[mauvaises] actions " (Seker 2019). C'est dans cet esprit qu'un chercheur colombien a déclaré : Tout le monde n'est pas d'accord avec l'idée que les [ex-combattants] ne racontent que leur version de l'histoire aux visiteurs. Une partie de la population se sent mal à l'aise avec cette façon d'aborder la mémoire collective, qui pourrait générer de nouvelles formes de conflit (...) et encore plus lorsque des gens qui ne connaissent pas du tout l'histoire colombienne visitent ces camps, avec une attitude un peu morbide, se sentant Rambo parce qu'ils peuvent prendre une photo avec les membres des FARC, sans être conscients des grandes souffrances générées par le conflit armé interne " (Bonilla 2019). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Tableau 1 : Projets touristiques planifiés, proposés ou réalisés dans ETCR
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. La formalisation d’un projet</section>
        <paragraphe num="44">
            Une fois qu'un projet structuré est mis en place, une étape importante et cruciale est de le placer dans un cadre juridique. La construction de coopératives est souvent un premier pas vers l'enregistrement officiel. Dans le cas de l'ETCR <em>Pondores</em>, <em>la Cooperativa Compazcol </em>a été fondée pour stimuler divers projets de réintégration, dont ceux sur l'initiative touristique. Pour l’ETCR <em>La Reforma</em>, la <em>Cooperativa TurismoEcoFARC</em> était en cours de constitution juridique en décembre 2018. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            On ne sait pas très bien ce qu'il est advenu de la <em>Cooperativa Gran Paz</em> à <em>Buena Vista</em>, dont il a été question dans le cadre du précédent projet <em>Casa Verde</em>. Nous soupçonnons qu'il a été remplacé par la <em>Cooperativa Catypsa, </em>qui apparemment a précédé l’agence de voyages du même nom, mentionnée dans les articles les plus récents sur cet ETCR.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            L'étape suivante est la création d'un organisme responsable de la gestion du tourisme, conformément aux exigences légales, et l'obtention des certifications, assurances, etc. requises. Actuellement, le gouvernement colombien durcit ses règles en matière de tourisme, ce qui signifie que les exigences pour la formalisation des entreprises touristiques sont de plus en plus strictes et onéreuses. Cela crée des barrières à l'entrée des nouvelles entreprises nées au sein des communautés locales (projets communautaires) comme celles des FARC, puisque les licences, certifications et autres formalités exigent du temps et de l'argent. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Néanmoins, trois ETCR sont devenues des entreprises touristiques légalement constituées. Comme mentionné précédemment, une agence de voyages sous le nom de <em>Catypsa Expeditions</em> a été fondée à l'ETCR <em>Buena Vista</em>. Fin 2017, <em>Caguán Expedition</em> a été créée à l’ETCR Miravalle, et en juin 2018, <em>Tierra Grata Eco Tours S.A.S</em> a commencé ses activités à l’ETCR <em>Tierra Grata</em>. Ces trois entreprises sont inscrites au Registre National du Tourisme<a class="endnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">viii</a>. <em>Caguán Expedition</em> est une PME (Petite et Moyenne Entreprise) officiellement reconnue. Elle a obtenu plusieurs certificats de qualité, et ses guides de rafting sont certifiés par la Fédération Internationale de Rafting (IRF). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Pour devenir un acteur reconnu dans le secteur du tourisme, les coopératives doivent entrer dans une chaîne de valeur, ce qui implique que les visiteurs/touristes potentiels puissent trouver de l'information, soit sur les sites Web, soit dans les médias sociaux, soit à l’occasion des rencontres professionnelles, alors que les organisations sont représentées par des agences qui font la promotion de leur produit. Ce posent finalement des questions de stratégie et de marketing. De nombreux projets qui offrent un produit touristique sont invisibles, n'ayant pas de site Web et n’étant pas présents sur les médias sociaux, ce qui rend difficile l'organisation d'un voyage touristique qui passerait par eux. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Certains projets ont réussi à gagner en visibilité. <em>Expédition Caguán</em> a eu l'occasion de participer à la foire commerciale annuelle <em>Vitrina Turística</em> organisée par <em>ANATO</em> (<em>Asociación Colombiana de Agencias de Viajes y Turismo). </em>Le rafting est promu sur la plateforme <em>d’Awake Travel</em> par <em>Caquetá Adventure</em>. La participation au Championnat du monde de rafting a contribué à valoriser le projet. Comme l'ETCR <em>Buena Vista</em> fait partie de l'éco-corridor Mesetas-Uribe, il bénéficiera à l’avenir de campagnes de marketing et de promotion de grande envergure, et profitera des avantages typiques du <em>clustering</em> et du développement de routes ou sentiers.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Bien que le projet de La <em>Fila</em> n’ait reçu jusqu’à présent que peu d'attention de la part des médias et que l’on ne sache pas si une entreprise certifiée y existe vraiment, il y a de l'espoir pour l'avenir puisque <em>Justice Travel</em> devrait passer par <em>Icononzo</em> (Tolima ; ETCR La Fila) lors d’une tournée de 14 jours dans le pays.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Du soutien à la croissance</section>
        <paragraphe num="51">
            Une idée, permet certes de créer une entreprise, mais ce n'est qu'un prélude. L'effet de levier financier, l'accompagnement technique et le soutien sont des facteurs nécessaires à la création d'une <em>startup</em> rentable. Beaucoup de petites entreprises créées par des ex-combattants n'ont pas eu de succès parce qu'elles n'avaient pas ces atouts (Moloney 2019).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            En plus de recevoir un revenu de base qu'ils peuvent investir, les anciens membres de la guérilla sont également éligibles aux fonds du gouvernement et des organisations internationales. Ce capital de démarrage, comme nous l'avons mentionné plus haut, est vital. Même si les médias ont critiqué avec raison la lenteur du processus d'obtention de l'argent, il est indispensable que les projets soient évalués et approuvés par une commission avant de pouvoir recevoir des subsides. De plus, la procédure de décaissement des ressources n'est pas instantanée, de sorte qu'il y a des projets approuvés qui attendent longtemps leurs fonds de démarrage.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Pour autant que nous l'ayons constaté, il n'y a que deux projets touristiques approuvés par le CNR qui ont effectivement reçu un soutien financier, à savoir celui de l'ETCR <em>Charras</em> (<em>Presidencia de la República</em> et ARN 2018) et celui de l'ETCR <em>Tierra Grata</em> (ARN 2018). Dans le premier cas, le soutien financier semble avoir été accordé par l'intermédiaire du Fonds d'affectation spéciale multipartite post-conflit des Nations Unies pour la Colombie. Dans le second cas, les ex-combattants de <em>Tierra Grata</em> ont reçu environ 34 millions de pesos colombiens du PNUD pour rénover leur camp et construire plusieurs <em>caletas</em><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">1</a> pour accueillir les touristes. Le fait que les projets puissent compter sur l'appui de la Mission de contrôle des Nations Unies est très important pour leur crédibilité en tant que projet touristique consolidé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Un cours de formation, intitulé : l’ABC du tourisme, dispensé dans les ETCR est souvent évoqué. D'autres cours portant sur l'entreprenariat (<em>Estructuracion de Negocios</em>) ou, plus spécifiquement, sur les entreprises touristiques (<em>Desarrollo de proyectos ecoturísticos ; Mesa y Bar</em>) ont également été proposés aux résidents des ETCR<a class="endnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">ix</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Il y a deux ETCR pour lesquels l'intérêt, le soutien et le financement internationaux ont été particulièrement importants. L'ETCR <em>Miravalle</em> a reçu le soutien, entre autres, du SENA et de son Fonds pour l'entreprenariat rural (<em>Fondo Emprende Rural</em>). Mais ce n'est qu'après que la Fédération internationale de rafting ait envoyé des formateurs de Rios Tropicales (Costa Rica) et qu’elle ait fait don de matériel que le projet a pu démarrer. Dans sa première phase de développement, l'ETCR <em>Buena Vista</em> a bénéficié de l'aide de l'Association commerciale colombienne de l'industrie touristique (CONFETUR) pour renforcer le soutien à l'activité touristique naissante. Par la suite, le développement du tourisme a été stimulé par le programme <em>un environnement pour la paix</em> (<em>Ambientes para la Paz</em>), financé par le gouvernement norvégien.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">D. Dynamique des civils et des ex-combattants</section>
        <paragraphe num="56">
            On a trouvé très peu d'information sur les participants aux programmes. Il y a certains ex-combattants - apparemment des porte-parole ou des responsables - qui sont nommés dans divers articles de journaux et interviews. Mais ces dernières années, certains ex-combattants ont quitté les camps et ne sont donc plus liés à ces projets productifs, laissant d'autres ex-combattants prendre leurs responsabilités.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            Il convient de noter que des ex-combattants et des civils des villages travaillent côte à côte sur certains des projets. Le projet ETCR en est un bon exemple. Il a été conçu pour impliquer six communautés voisines de descendants d’esclaves africains. Parmi les guides de rafting de l'ETCR <em>Miravalle</em>, plusieurs sont des locaux. En outre, plusieurs civils assument le rôle de guides touristiques aux côtés d'ex-combattants, par exemple dans l'ETCR Tierra Grata. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Dans l'ETCR <em>Buena Vista</em>, la communauté locale et les tour-opérateurs ont été invités à participer aux côtés des ex-combattants aux ateliers organisés par CONFETUR. L'idée était qu'ils apprennent à se connaître et que des offres d’emploi soient offertes à la fois aux anciens combattants et à la communauté agricole. Cet ETCR est maintenant bien intégré dans le corridor <em>Paraisos Ocultos</em>, ce qui pourrait bien entraîner des avantages économiques et sociaux dans un futur proche. Par ailleurs, l'Agence de Voyages <em>Catypsa</em> regroupe désormais une centaine de membres-partenaires, dont soixante-dix appartiennent aux municipalités (représentants des <em>Juntas de Acción Comunal</em>, de diverses coopératives et corporations) et dont trente sont des anciens combattants. En outre, il existe d'autres coopératives, comme <em>Cooperativa TurismoEco FARC</em> (ETCR <em>La Reforma</em>), et des organisations, comme <em>Caguán Expedition</em> (ETCR <em>Miravalle</em>), qui ont une composition mixte d'anciens combattants et de non-combattants.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">DISCUSSION ET CONCLUSION</section>
        <paragraphe num="59">
            La réintégration des anciens combattants dans la vie civile est un élément essentiel de la consolidation de la paix dans les zones qui ont souffert d'un conflit armé. Dans cet article, nous avons montré comment les combattants démobilisés des FARC en Colombie se tournent vers le tourisme pour consolider leur retour vers la vie civile et leur réinsertion dans la société.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Plus précisément, nous nous sommes concentrés sur la présentation d'initiatives touristiques menées par d'anciens guérilleros dans plusieurs des lieux où ils se sont installés depuis la signature de l'accord de paix de 2016. Étant donné le manque de données sur ces initiatives touristiques et le peu de débats dans le milieu universitaire, nous avons eu recours à de multiples tactiques pour explorer ces projets : nous avons examiné des sources secondaires en ligne et mené des entrevues semi-structurées à des fins de recoupement. Nous avons présenté des aperçus sur les propositions et les développements actuels de ces projets, mais nous sommes conscients que dans un environnement aussi dynamique, nos résultats n’ont de valeur que sur le temps court. Nos conclusions doivent donc être considérées comme des éléments indicatifs qui montrent certaines tendances plutôt que comme un rapport précis ou un document de recherche de pointe sur les initiatives touristiques développées dans les ETCR. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            Nous avons constaté que plusieurs initiatives touristiques ont été lancées par d'anciens combattants et que plusieurs sont en vie. Certaines sont en phase de développement quand d'autres en sont à la phase de consolidation, comme en témoigne assez bien la couverture médiatique. Du côté positif, il convient de noter que les projets en général, et les projets touristiques en particulier, ont reçu un appui institutionnel aux niveaux local, national et international. En outre, les anciens combattants ont une attitude positive à l'égard du tourisme en tant qu'option viable pour gagner leur vie. Néanmoins, nous avons également observé plusieurs aspects négatifs. La durabilité de ces projets est menacée par de sérieux obstacles, tels que le manque de ressources financières, une assistance technique inadéquate ou insuffisante et des problèmes d'approvisionnement. Il apparaît déjà que les projets devraient dépasser le marché de niche dans lequel ils se cantonnent pour devenir plus compétitifs. En outre, la question de savoir si les visiteurs actuels peuvent effectivement être considérés comme des touristes à part entière apparaît comme un point de désaccord.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Bien que l'on soit optimiste quant à la possibilité de développer le tourisme entrant, ce type de tourisme de niche n'est peut-être pas suffisant pour générer une source constante de revenus pour les ex-combattants. En général, ces projets touristiques s’avèrent être des initiatives menées en parallèle aux activités agricoles ou d'élevage. C'est pourquoi nous ne pouvons pas encore affirmer que le tourisme contribue de manière significative à la réinsertion économique et sociale des ex-combattants dans le cas colombien. Il y a certes des bonnes opportunités, mais il est encore trop tôt pour en mesurer les effets.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            Le contexte colombien pose également un autre défi : le processus de réinsertion est ralenti du fait de la persistance des violences. Bien que nous parlions d'une période post-conflit après la signature de l'accord avec les FARC, le conflit armé colombien n'a pas définitivement cessé. Les dissidents des FARC et des paramilitaires poursuivent toujours leur confrontation armée. En outre, les négociations de paix avec un autre groupe de guérilla actif (l’ELN) ne progressent pas. Cet environnement d'insécurité inquiète les combattants démobilisés qui craignent d’être visés par des représailles, qui pourraient aussi viser les personnes qui les aident, même si elles ne sont pas liées aux FARC.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            Un autre défi est celui de la réintégration sociale, qui est essentielle à l'instauration d'une paix durable. Il y a encore des blessures ouvertes qui ont besoin de temps pour guérir. Nous ne pouvons pas nous attendre à un pardon ou à un oubli du passé immédiat. Le fait qu'un accord de paix ait été signé ne signifie pas que l'ensemble de la société soit disposé à coexister et travailler avec les ex-combattants, et encore moins à se réconcilier avec eux. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            En soulevant ces questions, cet article qui ambitionne de contribuer au débat académique sur le tourisme se veut aussi être un outil d’aide à la réinsertion dans les zones qui ont souffert des conflits armés. Les futures recherches pourraient se concentrer sur les touristes qui sont attirés par ces projets et sur la façon dont ils perçoivent leur expérience (le versus demande de la question). Il en va de même du côté de l'offre, qui devrait faire l'objet d'une analyse et d'un suivi plus approfondis pour compléter notre analyse documentaire. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            Nous espérons que cet article fournira une base de référence ouvrant sur un programme de recherche présentant une myriade de sujets qui exigeront toujours plus d'attention de la part des universitaires intéressés par le rôle du tourisme dans les scénarios post-conflit, ainsi que pour ceux intéressés par la théorisation des processus et des résultats de la réinsertion. Plus précisément, nous voyons une occasion d'amorcer un dialogue interdisciplinaire avec le domaine émergent de la recherche sur le DDR. Les spécialistes du tourisme pourraient contribuer à une meilleure compréhension de la manière dont le tourisme peut aider à la réinsertion des ex-combattants grâce à une analyse approfondie, sur le terrain, des impacts de ces projets. En outre, il serait intéressant de vérifier dans quelle mesure les initiatives touristiques prises par les ex-combattants contribuent de manière significative à la création de passerelles dans (et entre) les communautés, tout en tenant compte du fait que certains récits et discours peuvent également alimenter des conflits. Une telle analyse pourrait grandement contribuer au débat sur le tourisme en tant qu'outil de paix, de réconciliation et de réinsertion.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Adiyia, B. and Vanneste, D. (2018), "Local tourism value chain linkages as pro-poor tools for regional development in western Uganda." Development Southern Africa, Vol. 35 No. 2, pp. 210-224.</reference>
        <reference>Alusala, N., and Dye, D. (2010), “Reintegration in Mozambique: an unresolved affair”, Institute for Security Studies Papers, No. 217, p. 16.</reference>
        <reference>ARN (2018), “Informe Previo Audiencia Pública Nacional de Rendición de Cuentas”, available at: www.reincorporacion.gov.co/es/sala-de-prensa/Paginas/rendicion-de-cuentas-2018.aspx (accessed 5 April 2019).</reference>
        <reference>Ashley, C. and Roe, D. (2002), “Making tourism work for the poor: strategies and challenges in southern Africa”, Development Southern Africa, Vol 19, No. 1, pp. 61-82.</reference>
        <reference>Babb, F. (2011), The Tourism Encounter. Fashioning Latin American Nations and Histories, Stanford University Press, Redwood City, CA.</reference>
        <reference>Berdal, M. and Ucko, D. (2009), Reintegrating armed groups after conflict: Politics, violence and transition, Routledge, London, UK.</reference>
        <reference>Bocanegra, N. and Symmes, J. (2016). “Enfoque - De Guerrilleros a emprendedores: combatientes de las FARC planean su futuro tras firma paz en Colombia”, available at: https://lta.reuters.com/articulo/colombia-paz-emprendimientos-idLTAKCN11X213 (accessed 17 May 2019). </reference>
        <reference>Bonilla, J. (2019, March 28).  Personal interview.</reference>
        <reference>Buultjens, J.W., Ratnayake, I. and Gnanapala, W.A.C. (2016), “Post-Conflict tourism development in Sri Lanka: implications for building resilience”, Current Issues in Tourism, Vol 19 No. 4, pp.355-372.</reference>
        <reference>Causevic, S. and Lynch, P. A. (2011), “Phoenix Tourism. Post-Conflict Tourism Role”, Annals of Tourism Research, Vol 38 No 3, pp. 780-800.</reference>
        <reference>Chok, S., Macbeth, J., and Warren, C. (2007), “Tourism as a tool for poverty alleviation: A critical analysis of ‘pro-poor tourism’and implications for sustainability”, Current issues in Tourism, Vol 10 No 2-3, pp. 144-165.</reference>
        <reference>Colombia2020 (2019), “El 96% de los excombatientes de las Farc le apuestan al emprendimiento” available at: www.elespectador.com/colombia2020/pais/el-96-de-los-excombatientes-de-las-farc-le-apuestan-al-emprendimiento-articulo-857878 (accessed 17 May 2019).</reference>
        <reference>Cosoy, N. (2017), “6.900 guerrilleros de las FARC ya están concentrados en 26 zonas en Colombia... ¿y qué sigue ahora?” available at: www.bbc.com/mundo/noticias-america-latina-38888897 (accessed 5 April 2019).</reference>
        <reference>Crossan, R. (2018), “A FARC holiday? It’s not cool and edgy, Instagrammers – it’s crass” available at: www.telegraph.co.uk/travel/comment/FARC-guerrilla-holiday-camp (accessed 12 April 2019).</reference>
        <reference>Edloe, L. L. (2007), “Best practices for successful disarmament, demobilization and reintegration (DDR)”, New Voices in Public Policy, Vol 1. </reference>
        <reference>González-Ruibal, A. (2007). “Making things public: archaeologies of the Spanish Civil War”, Public archaeology, Vol 6 No. 4, pp.203-226.</reference>
        <reference>Grupo de Memoria Histórica (2013), ¡Basta ya! Colombia: Memorias de guerra y dignidad, Imprenta Nacional, Bogota, DC.</reference>
        <reference>Higgins-Desbiolles, F. (2006), “More than an “industry”: The forgotten power of tourism as a social force”, Tourism Management, Vol. 27 No. 6, pp. 1192-1208.</reference>
        <reference>IDDRS (2006), “The Integrated Disarmament, Demobilization and Reintegration Standards (IDDRS)” available at: www.unddr.org/iddrs.aspx (accessed 2 March 2019). </reference>
        <reference>Isaac, R.K., Çakmak, E. and Butler, R. (2019), Tourism and Hospitality in Conflict-Ridden Destinations, Routledge, London, UK.</reference>
        <reference>Janzen, R. (2014), “Guatemalan ex-combatant perspectives on reintegration: A grounded theory”, The Qualitative Report, Vol. 19 No. 21, pp. 1-24.</reference>
        <reference>Kaplan, O. and Nussio, E. (2018), “Community counts: The social reintegration of ex-combatants in Colombia”, Conflict Management and Peace Science, Vol. 35 No. 2, pp. 132-153.</reference>
        <reference>Klein, N. (2007), “Zapatista Code Red”, available at: www.thenation.com/article/zapatista-code-red (accessed 2 March 2019).</reference>
        <reference>Knight, M., and Özerdem, A. (2004), “Guns, camps and cash: Disarmament, demobilization and reinsertion of former combatants in transitions from war to peace”, Journal of Peace Research, Vol. 41 No. 4, pp. 499-516.</reference>
        <reference>Langfitt, F. (2017), “Tourists Can Now Experience Northern Ireland's Violent Political History” available at: www.npr.org/2017/11/17/564752434/tourists-can-now-experience-northern-irelands-violent-political-history?t=1557736340894 (accessed 2 March 2019).</reference>
        <reference>McMullin, J. (2005), “Far from Spontaneous: Namibia’s Long Struggle with Ex-Combatant Reintegration”, in Fitzgerald A.M. and Mason, H. (Ed.), From Conflict to Community: A Combatant’s Return to Citizenship. Shrivenham: Global Facilitation Network for Security Sector Reform.</reference>
        <reference>Moloney, A. (2019), “Colombia’s ex-rebels turn tourist guides, but peace remains fragile” available at: http://news.trust.org/item/20190221085028-mbjfa (accessed 26 April 2019).</reference>
        <reference>Muggah, R. (2005), “No magic bullet: A critical perspective on disarmament, demobilization and reintegration (DDR) and weapons reduction in post-conflict contexts”, The Round Table, Vol. 94 No. 379, pp. 239-252.</reference>
        <reference>Muggah, R. and O'Donnell, C. (2015), “Next Generation Disarmament, Demobilization and Reintegration”, Stability: International Journal of Security and Development, Vol. 4 No. 1. </reference>
        <reference>Naef, P.J. (2013), “Tourism and Identity Construction in Postwar Yugoslavia”. In Tourism and the Shifting Values of Heritage 2013. https://archive-ouverte.unige.ch/unige:102892, Taipei, Taiwan.</reference>
        <reference>Novelli, M., Morgan, N. and Nibigira, C. (2012). “Tourism in a post-conflict situation of fragility”. Annals of Tourism Research, Vol. 39 No. 3, pp.1446-1469.</reference>
        <reference>Nora, P. (1989). Between memory and history: Les lieux de mémoire. Representations, University of California Press, No. 26, pp.7-24.</reference>
        <reference>Nussio, E. (2011), “How ex-combatants talk about personal security. Narratives of former paramilitaries in Colombia”. Conflict, Security &amp; Development, Vol. 11 No. 5, pp.579-606.</reference>
        <reference>Okazaki, E. (2008), “A community-based tourism model: Its conception and use”. Journal of sustainable tourism, Vol. 16 No. 5, pp.511-529.</reference>
        <reference>Özerdem, A. (2012), “A re-conceptualisation of ex-combatant reintegration: social reintegration’approach”, Conflict, Security &amp; Development, Vol 12 No. 1, pp. 51-73.</reference>
        <reference>Pachón, A. (2019) “Excombatientes de las FARC impulsan el rafting en Colombia con una iniciativa de turismo”, available at: https://mundo.sputniknews.com/america-latina/201903131086047254-farc-impulsa-turismo-tras-guerrilla-en-colombia/?fbclid=IwAR1c05rINeOkLOpsGBQzcxs9byIkhsjNcaQs8owSiXxpZJ82ElBAvAjdC20 (accessed 26 May 2019).</reference>
        <reference>Pardo, K.T. (2015), “Conservar, buen negocio privado”, available at www.elespectador.com/noticias/medio-ambiente/conservar-buen-negocio-privado-articulo-600013 (accessed 2 March 2019).</reference>
        <reference>Presidencia de la República and ARN (2018), “Control Politico ETCR”, Presentation 18 September, available at: www.camara.gov.co/sites/default/files/2018-11/8-%20RTA.ARN_.PROPOSICI%C3%93N%2009%20-%202018%2020180918%20Presentacio%CC%81n%20Control%20Poli%CC%81tico%20ETCR%20%28VF%29.pdf?fbclid=IwAR3TfHPaYS-8_VVMDnSKGy2Tgn5xPiCVCPtT-hL1K2lZUhj2iH1I1EP5YVM (accessed 2 March 2019).</reference>
        <reference>Rogers, T. (2009), “Guerrilla Tourism Helps El Salvador Heal”, available at: http://content.time.com/time/world/article/0,8599,1940497,00.html (accessed 2 March 2019).</reference>
        <reference>SillaVacia (2019), “Duque pone a prueba su discurso de mano suave con bases de FARC”, available at: https://lasillavacia.com/duque-pone-prueba-su-discurso-mano-suave-bases-farc-71136 (accessed 15 May 2019).</reference>
        <reference>Seker, E. (2019, February 18).  Personal interview.</reference>
        <reference>Theidon, K. (2007), “Transitional subjects: The disarmament, demobilization and reintegration of former combatants in Colombia”, The International Journal of Transitional Justice, Vol. 1 No. 1, pp. 66-90.</reference>
        <reference>Stoffelen, A. and Vanneste, D. (2015), “An integrative geotourism approach: Bridging conflicts in tourism landscape research”, Tourism Geographies, Vol. 17 No. 4, pp. 544-560.</reference>
        <reference>Van Broeck, A. (2008), ““No, there’s nothing going on here.” The position of the Tourism Stakeholders in Colombia in the Context of Armed Conflict (1996 - )”. Unpublished paper, presented at 1st IIPT (International Institute for Peace through Tourism) European Conference, Leeuwaarden, October.</reference>
        <reference>Van Broeck, A. (2019), “Taking tourism matters into their own hands Phoenix tourism in Moravia, Medellín, Colombia”. In Isaac, R., Çakmak, E., Butler, R., Tourism and Hospitality in Conflict-Ridden Destinations. Routledge, London, UK. </reference>
        <reference>Vanneste, D. and Winter, C. (2018), “First World War Battlefield Tourism: Journeys Out of the Dark and into the Light”, In Stone, P. R., Hartmann, R., Seaton, A. V., Sharpley, R., and White, L. (Eds.), The Palgrave Handbook of Dark Tourism Studies, Palgrave Macmillan, London, UK, pp. 443-467.</reference>
        <reference>Universidad Nacional de Colombia (2017), “Caracterización Comunidad FARC-EP. Resultados generales - Censo socio-económico UN-CNR 2017”, available at: http://pensamiento.unal.edu.co/fileadmin/recursos/focos/piensa-paz/docs/presentacion_censo_farc.pdf (accessed 2 March 2019). </reference>
        <reference>Webb, S. (2008), “Aceh's former fighters guide "guerrilla tourists"”, available at: www.reuters.com/article/us-indonesia-aceh-tourism-idUSJAK9059220080218 (accessed 28 March 2019).</reference>
        <reference>Westrik, C. (2015), “Transboundary protected areas: Opportunities and challenges”, in Young, H. and Goldman, L. (Eds.), Livelihoods, Natural Resources, and Post-Conflict Peacebuilding New York, Routledge, pp. 145-153.</reference>
        <reference>Zapata, M.J., Hall, C.M., Lindo, P. and Vanderschaeghe, M. (2011), “Can community-based tourism contribute to development and poverty alleviation? Lessons from Nicaragua”. Current Issues in Tourism, Vol. 14 No. 8, pp. 725-749.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">“caches” en argot local (note du traducteur).</note>
        <note id="0"> L'ARN n'est pas la première entité en Colombie qui coordonne la réinsertion des ex-combattants. Auparavant, d'autres organismes soutenaient les processus du DDR, notamment la Direction générale pour la réinsertion et l'Agence colombienne pour la réinsertion des personnes et des groupes armés (ACR). Ces entités n'existent plus.</note>
        <note id="0">i Bien qu'il y ait encore des incertitudes quant à l'avenir des ETCR, puisque leur reconnaissance légale prend fin en août 2019, la plupart d'entre eux devraient se poursuivre. Selon La Silla Vacia (SillaVacia.com 2019), seuls deux des ETCR sur lesquels nous avons trouvé des références sur le tourisme semblent menacés de disparition : Charras (Guaviare) et Filipinas (Arauca). </note>
        <note id="0">ii Ce pourcentage représente environ 750.000 pesos colombiens COP soit 200 euros par mois.</note>
        <note id="0">v Le CNR est composé de deux membres représentant le gouvernement, de deux membres représentant les FARC-EP, de représentants d’autres instances gouvernementales, d’organisations sociales, d’organisations internationales et des conseils locaux de reinsertion.</note>
        <note id="0"> Les conditions de vérification de la viabilité pour l'approbation du soutien financier aux projets productifs se trouvent dans la résolution n° 3207 de l'ARN (Agencia para la Reincorporation y la Normalización). Il convient de souligner que les projets ne peuvent être liés à des activités de surveillance, à des services de sécurité, à la fabrication ou à l'utilisation d'armes ou à toute activité illégale. Le projet doit avoir un registre du commerce valide, à l'exception des projets agricoles, qui ne nécessitent qu'un certificat signé par l'autorité compétente attestant l'existence de l'activité économique.</note>
        <note id="0">i The ETCR Vidrí in Vigía del Fuerte (Antioquia) a disparu de la liste des ETCR publiée en 2019 (ARN).</note>
        <note id="0">ii Quand les ZVTN sont devenus des ETCR.</note>
        <note id="0">iii La base de données de la RNT a été consultée le 13 mai 2019 (www.rues.org.co/RNT). </note>
        <note id="0">x Malgré les bonnes intentions affichées, plusieurs personnes interrogées ont témoigné que certains cours n'étaient pas adaptés à la réalité des ex-combattants de Guajira ni au besoins de l'ETCR. </note>
        <note id="0"> Ce projet est connu sous le nom de Tierra Grata en place et lieu de Vereda San José de Oriente.</note>
        <note id="0">i Ce projet est connu sous le nom de Buena Vista en place et lieu de Vereda La Guajira</note>
    </notes>
</article>