<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AAGRENIER_3-31_ae_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1175" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 1</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="GRENIER" prenom="Alain A." email="grenier.alain@uqam.ca">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AAGRENIER_68-24_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/135" lang="fr">Le tourisme de croisière</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_26-24_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/398" lang="fr">Téoros fait peau neuve !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_75-96_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/173" lang="fr">Conceptualisation du tourisme polaire : cartographier une expérience aux confins de l’imaginaire</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-49_Er_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/465" lang="fr">Entretien avec le professeur Jean-Michel Hoerner </publication>
                <publication id="fr_MLAAGRENIER_28-64_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1124" lang="fr">Ciné-tourisme : le nouvel eldorado des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-14_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1152" lang="fr">Ciné-tourisme:</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_6-52_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2085" lang="fr">Pour en lire plus : Tourisme durable dans les suds ?</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-175_EK_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2191" lang="fr">Entretien avec Michael Barrett, directeur associé, Service des ressources renouvelables, de l’environnement, du territoire et des parcs, Administration régionale Kativik (ARK)</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_45-93_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2317" lang="fr">LE TOUT INCLUS : Ce tourisme qu’on dénigre individuellement mais qu’on choisit « en masse » !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_29-46_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2277" lang="fr">Entretien avec Sandra WALL REINIUS, chercheure</publication>
                <publication id="en_AAGRENIER_28-50_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2259" lang="en">Interview with Dr. Sandra WALL REINIUS, researcher</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-42_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2631" lang="fr">Transport and Tourism: global perspectives</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-45_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2550" lang="fr">Sustainable Transport: Problems and Solutions</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_35-80_El_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2548" lang="fr">ENTRETIEN AVEC André Leclerc, Président-directeur général et fondateur de Kéroul</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_16-34_En_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2549" lang="fr">ENTRETIEN SPÉCIAL AVEC Louis Jolin</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur et rédacteur en chef de Téoros, depuis 2008Professeur au Département d’études urbaines et touristiquesUniversité du Québec à Montréal (ESG-UQAM)
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>30 ans de recherche en tourisme</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            À l’occasion du 30<sup>e</sup> anniversaire de la revue <em>Téoros</em>, son directeur et rédacteur en chef, Alain A. Grenier, Ph.D., professeur au Département d’études urbaines et touristiques (DEUT, ESG-UQAM), propose une revue des trois premières décennies de la revue.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Rappelons que <em>Téoros </em>a germé de l’initiative de trois professeurs du Département d’études urbaines et touristiques (École des sciences de la gestion, Université du Québec à Montréal) en 1982. Louis Jolin, Marc Laplante et Jean Stafford produisent alors des « cahiers de recherche » en tourisme (voir encadré page suivante). L’objectif de ces cahiers est de contribuer, en l’absence d’outils adéquats, à l’augmentation des connaissances sur le tourisme. Les cahiers cherchent ainsi à se distinguer des médias traditionnels, qui abordent (encore aujourd’hui) le tourisme à des fins de promotion — faire connaître et vendre des destinations. Ce point est fondamental. <em>Téoros </em>n’est pas l’outil de promotion des destinations, mais bien celui de l’analyse et de la compréhension des phénomènes touristiques. On reproche beaucoup à l’industrie touristique son caractère de masse, envahisseur, pollueur des environnements fragiles et contaminant des cultures. On ne peut corriger les faiblesses du tourisme (en améliorer la gestion) sans comprendre les phénomènes du tourisme en profondeur. Qui sont les touristes, qu’est-ce que l’expérience touristique, comment interagissent les différents acteurs, voilà les premières questions auxquelles on ne fait que commencer à répondre. Le premier cahier de <em>Téoros </em>(du grec « celui qui voyage », francisé, avec son accent grave, pour les besoins de la revue) prend son envol en février 1982 (illustration 1).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Lire le reste de cet article en ligne.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>