<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AS_0-71_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/894" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>29-2</numero>
        <annee>2010</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Suchet" prenom="André" email="a.suchet@wanadoo.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AS_5-54_Se_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/358" lang="fr">Saskia Cousin et Bertrand Réau, Sociologie du tourisme</publication>
                <publication id="fr_ASMR_25-46_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/456" lang="fr">“Le patrimoine, c’est un truc pour les vieux…”</publication>
                <publication id="fr_AS_5-232_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/196" lang="fr">André Suchet, Acteurs, gouvernance et dynamiques de projet dans la concurrence des territoires en tourisme. Étude autour du programme sportif “Pyrénées : laboratoire de l’olympisme” 1988-1994 et des Jeux pyrénéens de l’aventure 1993</publication>
                <publication id="fr_AS_13-68_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/74" lang="fr">Le concept de champ pour une approche interdisciplinaire du tourisme</publication>
                <publication id="fr_OBAS_25-48_Uf_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1023" lang="fr">Une approche théorique de l’événementiel sportif</publication>
                <publication id="fr_EBMBCMAS_48-40_Ut_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/7312" lang="fr">Utopies d’un tourisme en renouvellement.</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Chargé d’enseignement Institut de géographie alpine, Université de Grenoble/CNRS, Laboratoire PACTE 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le site touristique aménagé des Gorges de la Fou en Pyrénées françaises</titre>
    <sousTitre>Commercialisation, médiation scientifique ou animation culturelle et controverse paysagère</sousTitre>
    <resume>
        Ce travail propose une étude géographique et ethnographique du site des Gorges de la Fou : un canyon des Pyrénées orientales en France mis en tourisme par un ensemble d’aménagements (escaliers, passerelles, filet métallique de protection…) qui permettent la visite sécurisée pour tous les publics. Cet aménagement lourd du milieu naturel suscite une controverse paysagère. L’article présente le fonctionnement du site, les acteurs locaux du tourisme et la fréquentation (environ 80 000 visiteurs par an). L’étude met en évidence la non-médiation scientifique au profit d’une animation culturelle des Gorges, puis l’activation de ce géomorphosite en ressource territoriale.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>