<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AM_0-123_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/443" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>28-2</numero>
        <annee>2009</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Marsac" prenom="Antoine" email="antoinemarsac@aol.com">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AM_35-109_Te_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/190" lang="fr">Tourisme sportif et construction de l’altérité dans les espaces de pratique : le canoë en France et en Zambie</publication>
                <publication id="fr_AM_45-74_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2586" lang="fr">Les stratégies de conversion touristique des stades d’eau vive olympiques </publication>
                <publication id="fr_AM_35-105_Ge_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3260" lang="fr">Genèse et mémoires des randonnées littéraires. Sur les pas de Jean Giono dans les Alpes-de-Haute-Provence</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Post-doctorant,  Atelier SHERPAS,  Université d’Artois,
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme sportif d’eau vive : développement de nouvelles territorialités : Les cas de la France et de l’Afrique Australe</titre>
    <resume>
        Cet article étudie l’émergence de nouveaux territoires de développement touristique. À partir d’une comparaison entre la France et l’Afrique, amorcée en 2005, cette enquête analyse les organisations du canoë et du rafting. Le tourisme d’eau vive est une forme d’excursion destinée à découvrir la nature, depuis 1932. Même si les activités originelles sont pratiquées en rivières, ces sports se déplacent des torrents aux espaces sauvages africains. L’étude historique du tourisme sportif d’eau vive montre que les canoéistes préfèrent les sites naturels aux espaces artificiels. Les espaces touristiques d’eau vive sont situés près des grandes villes. Le canoë demeure un sport de plein air même s’il se développe en milieu urbain. 
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>