<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_AAGRENIER_3-45_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2550" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>32-2</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="GRENIER" prenom="Alain A.">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AAGRENIER_68-24_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/135" lang="fr">Le tourisme de croisière</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_26-24_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/398" lang="fr">Téoros fait peau neuve !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_75-96_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/173" lang="fr">Conceptualisation du tourisme polaire : cartographier une expérience aux confins de l’imaginaire</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-49_Er_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/465" lang="fr">Entretien avec le professeur Jean-Michel Hoerner </publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-31_ae_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1175" lang="fr">30 ans de recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_MLAAGRENIER_28-64_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1124" lang="fr">Ciné-tourisme : le nouvel eldorado des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-14_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1152" lang="fr">Ciné-tourisme:</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_6-52_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2085" lang="fr">Pour en lire plus : Tourisme durable dans les suds ?</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_0-175_EK_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2191" lang="fr">Entretien avec Michael Barrett, directeur associé, Service des ressources renouvelables, de l’environnement, du territoire et des parcs, Administration régionale Kativik (ARK)</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_45-93_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2317" lang="fr">LE TOUT INCLUS : Ce tourisme qu’on dénigre individuellement mais qu’on choisit « en masse » !</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_29-46_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2277" lang="fr">Entretien avec Sandra WALL REINIUS, chercheure</publication>
                <publication id="en_AAGRENIER_28-50_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2259" lang="en">Interview with Dr. Sandra WALL REINIUS, researcher</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_3-42_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2631" lang="fr">Transport and Tourism: global perspectives</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_35-80_El_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2548" lang="fr">ENTRETIEN AVEC André Leclerc, Président-directeur général et fondateur de Kéroul</publication>
                <publication id="fr_AAGRENIER_16-34_En_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2549" lang="fr">ENTRETIEN SPÉCIAL AVEC Louis Jolin</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur, Département d’études urbaines et touristiques, ESG UQAM 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Sustainable Transport: Problems and Solutions</titre>
    <sousTitre>Pour en lire plus : William R. Black, Sustainable Transportation: Problems and Solutions, New York : Gilford Press, 2010, 299 p.</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Qui dit transport, de nos jours, doit aussi faire intervenir la question de l’empreinte écologique. William R. Black se penche justement sur la question du transport durable. À nouveau, l’ouvrage s’organise autour de grands axes de réflexion : la nature du problème (1<sup>e</sup> partie), les solutions possibles (2<sup>e</sup> partie) et des conclusions (3<sup>e</sup> partie). Ce sont les 21 chapitres des deux premières parties qui retiennent notre attention. Le transport (actuel) y est abordé dans une perspective historique : comment avons-nous développé nos infrastructures ? Il n’y a rien de tel que de revisiter les étapes de notre évolution pour mieux saisir les erreurs qui se sont accumulées. De là, Black ajoute à son analyse la prise de conscience environnementale et des nouveaux enjeux qu’elle soulève : la fin des réserves pétrolières, la qualité de l’air, la sécurité des véhicules, la congestion, etc. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ce qui est particulièrement intéressant de cet ouvrage, est que la partie « solution » constitue plus des deux tiers de l’ouvrage. Les solutions proposées – des plus imaginatives aux plus radicales comme l’augmentation des coûts et des taxes sur la mobilité – sont décortiquées pour amener le lecteur à se construire un jugement informé et critique. Planification, urbanisme, politique de services et d’utilisation, éducation et sensibilisation, Black passe en revue chacun des grands aspects du transport sur lesquels les planificateurs et gestionnaires doivent se pencher, ensemble, afin de répondre, d’une part, aux besoins grandissants de mobilité des populations et d’apporter, d’autre part, des solutions durables aux impacts négatifs de la multiplication des véhicules et de la croissance du transport. À cet égard, quatre chapitres sont consacrés au rôle de la technologie de pointe dans les solutions à adopter : le rôle des télécommunications et du commerce électronique, les sources énergétiques alternatives, les nouveaux types de véhicules et les systèmes de transport intelligent. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            On reprochera à ces deux ouvrages cependant (et du reste, à une majorité d’intellectuels du transport), d’oublier de traiter de la question des personnes aux prises avec des problèmes de mobilité, handicapées ou vieillissantes, pour qui le transport demeure une barrière majeure à la pleine jouissance de la vie. Néanmoins, à une époque où la plupart des sociétés occidentales doivent renouveler leurs infrastructures en matière de transport, on souhaiterait que nos politicien(ne)s et gestionnaires prennent eux aussi le temps de lire ces ouvrages.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>