<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>24-1</numero>
        <annee>2005</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Kadri" prenom="Boualem">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BKMRKCM_52-106_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2429" lang="fr">L’évolution du discours sur les ressources humaines en tourisme : entre théories et pratiques managériales</publication>
                <publication id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</publication>
                <publication id="fr_BK_14-74_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2294" lang="fr">Thématiques de la recherche en tourisme menée par le CIFORT et ses membres</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">Vers une science du tourisme ?</publication>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_BK_26-83_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1044" lang="fr">La ville et le tourisme : relation ancienne, complexité nouvelle et défi conceptuel</publication>
                <publication id="fr_BK_9-61_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/345" lang="fr">La question du statut scientifique du tourisme : présentation</publication>
                <publication id="fr_BK_78-79_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1614" lang="fr">L’identité scientifique du tourisme : Un mythe ou une réalité en construction ?</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_BKMRKMB_0-25_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1229" lang="fr">Le concept de destination</publication>
                <publication id="fr_BKDHK_65-97_Dd_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2318" lang="fr">Discours publicitaire et mythologie touristique : une analyse sémiologique des mythes du Club Med</publication>
                <publication id="fr_BKMBJPP_124-99_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3413" lang="fr">La mise en tourisme : un concept entre déconstruction et reconstruction. Une perspective sémantique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Adjoint de recherche au CIFORT et chargé de cours au Département d’études urbaines et touristiques de l’École des sciences de la gestion, UQAM 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bédard" prenom="François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">Vers une science du tourisme ?</publication>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_MTGFB_25-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1105" lang="fr">La recherche managériale sur les destinations touristiques Indexpérience : une méthode d’évaluation de l’expérience touristique</publication>
                <publication id="fr_AVFB_17-53_LD_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2833" lang="fr">Le Centre mondial d’excellence des destinations (CED)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_FB_41-83_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1606" lang="fr">Le développement d’un outil de mesure de l’excellence des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_FBPD_5-47_PS_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1151" lang="fr">POUR EN LIRE PLUS – EXCELLENCE DES DESTINATIONS</publication>
                <publication id="fr_FB_13-72_Ey_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1119" lang="fr">Entretien avec J. R. Brent RITCHIE, Professeur à l’Université de Calgary</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur du CIFORT et professeur au même département 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</titre>
    <resume>
        Depuis une cinquantaine d’années, la vision de la coopération pour le développement est façonnée par les organisations internationales (par exemple, l’Organisation de coopération et de développement économiques – l’OCDE, la Banque mondiale). L’on observe, en effet, l’évolution d’un modèle de développement fondé sur des approches « paternalistes » (OCDE, 1996) à un modèle dit « intégré »  (Banque mondiale,1999, source Wolfensohn, 1999) basé sur un nouveau partenariat orienté vers la lutte contre la pauvreté et le renforcement des ressources humaines (capacity building). Or, cette dernière approche fait partie d’une longue tradition d’engagement international des institutions universitaires, notamment les universités canadiennes qui jouent un rôle important dans le processus de développement. Pour illustrer cette réalité, nous traitons dans ce texte de l’évolution de la vision du développement international et du rôle de l’université comme acteur dans la coopération pour le développement. Nous concluons par la présentation d’un exemple de coopération pour le développement durable à travers le partenariat interuniversitaire entre l’Université du Québec à Montréal (UQAM) et la Universidad  echnologica Centroamericana (UNITEC) située à Tegucigalpa, Honduras. Le développement international n’est pas un terrain réservé qu’aux seules grandes organisations intergouvernementales. L’institution universitaire canadienne y joue un rôle d’acteur (aide au développement), mais aussi de précurseur dans le renouvellement de la vision et des pratiques de coopération adaptées à la mondialisation (partenariat interuniversitaire). Les projets de coopération internationale de l’UQAM en sont des manifestations concrètes.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span style="color:#231f20;">Depuis une cinquantaine d’années, la vision de la coopération pour le développement est façonnée par les organisations internationales (par exemple, l’Organisation de coopération et de développement économiques – l’OCDE, la Banque mondiale). L’on observe, en effet, l’évolution d’un modèle de développement fondé sur des approches « </span><span style="color:#231f20;"><em>paternalistes </em></span><span style="color:#231f20;">» (OCDE, 1996) à un modèle dit « </span><span style="color:#231f20;"><em>intégré </em></span><span style="color:#231f20;">»  (Banque mondiale,1999, source Wolfensohn, 1999) basé sur un nouveau partenariat orienté vers la lutte contre la pauvreté et le renforcement des ressources humaines (</span><span style="color:#231f20;"><em>capacity building</em></span><span style="color:#231f20;">). Or, cette dernière approche fait partie d’une longue tradition d’engagement international des institutions universitaires, notamment les universités canadiennes qui jouent un rôle important dans le processus de développement. Pour illustrer cette réalité, nous traitons dans ce texte de l’évolution de la vision du développement international et du rôle de l’université comme acteur dans la coopération pour le développement. Nous concluons par la présentation d’un exemple de coopération pour le développement durable à travers le partenariat interuniversitaire entre l’Université du Québec à Montréal (UQAM) et la Universidad  echnologica Centroamericana (UNITEC) située à Tegucigalpa, Honduras.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span style="color:#231f20;">L’ancien modèle de développement basé sur des approches paternalistes et de dépendance subit des transformations. La mondialisation économique, en même temps qu’elle accentue l’écart dans le développement entre pays du Nord et du Sud – phénomène déjà entamé dans les années 1970 –, pousse à une réflexion sur le modèle de coopération et de développement, montrant ainsi l’échec des politiques anciennes. Un « </span><span style="color:#231f20;"><em>changement de paradigme </em></span><span style="color:#231f20;">» sur la vision du développement, induit notamment par le contexte de l’accroissement de la pauvreté dans le monde (Feuer, 2002), a cours depuis les années 1980. Ce mouvement fait évoluer la notion de développement d’une dimension strictement économique à celle centrée sur des aspects humains et de durabilité.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span style="color:#231f20;">Pour le développement international, les enjeux issus de l’économie globale, informationnelle et en réseaux sont importants. Il s’agit d’adapter rapidement les économies des pays en développement (PED) aux transformations économiques globales et d’inaugurer de nouvelles pratiques de coopération et de  développement entre divers acteurs internationaux, notamment en matière de formation. Dans ce contexte, les institutions internationales de développement, sans remettre en cause le discours libéral sur le marché, adoptent une certaine attitude empreinte d’éthique en matière de développement et de lutte contre la pauvreté. Ce discours se nourrit du renouvellement des théories économiques sur le développement qui tentent de construire un paradigme du développement différent de la « </span><span style="color:#231f20;"><em>vision utilitariste traditionnelle et dominante </em></span><span style="color:#231f20;">» (Assidon, 2002). Ces différents changements apparaissent vers le milieu des années 1990. Ainsi, l’OCDE produit en 1995 une déclaration générale qui porte sur le nouveau partenariat en matière de coopération. Une année plus tard, soit en 1996, un document montre que ce nouveau partenariat est fondé sur les nouveaux rôles des partenaires (OCDE, 1996 :13). Parmi les orientations du nouveau partenariat se trouvent notamment les responsabilités conjointes des partenaires, la participation et l’appui des populations aux stratégies de développement. On relève ainsi des objectifs de réduction de la pauvreté, de renforcement des capacités humaines et institutionnelles, ainsi que l’encouragement aux stratégies locales.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span style="color:#231f20;">Cet effort de redéfinition des rôles des partenaires dans une vison de développement durable sert de trame à l’élaboration d’un outil opérationnel du partenariat mis au point par la Banque mondiale. En 1999, cette organisation met en place le Cadre de Développement Intégré (</span><span style="color:#231f20;"><em>Comprehensive Development Framework</em></span><span style="color:#231f20;">) qui reflète le changement dans l’approche du développement pour le XXIe siècle. D’une manière générale, quatre grands axes sont énoncés : une stratégie globale soutenue par une vision à long terme (ex. : l’éducation et la formation, avec une orientation sur l’alphabétisation) ; l’implication des populations dans le développement et son appropriation ; le partenariat entre les divers acteurs (publics, privés, société civile, donateurs) ; la mesure de l’aide apportée aux populations (Banque mondiale, 2001). La finalité est, d’une part, la réduction de la pauvreté par la réalisation d’un développement durable et, d’autre part, la responsabilité du développement qui est du ressort des États bénéficiaires. Les stratégies orientées vers la réduction de la pauvreté et le renforcement des capacités humaines montrent l’importance accordée aux dimensions humaine, sociale et éthique du développement, par rapport à une vision plus économique et technique des anciennes politiques. La Banque mondiale montrait, en 2000, en matière d’éducation que </span><span style="color:#231f20;"><em>le déplacement des investissements du ‘matériel’ vers ‘l’immatériel’a été le changement d’orientation le plus important. La part de financement de la Banque consacrée aux travaux de génie civil et à l’équipement est tombée de presque 100 % dans les années 1960 à 45 % en 1995-1999 (cité par Bédard et Kadri, 2003 : 5). </em></span><span style="color:#231f20;">L’accent mis sur l’aspect immatériel (programmes de formation, renforcement des ressources humaines) plus que sur l’aspect matériel (infrastructure, équipement) replace à nouveau à l’avant-scène le rôle de  l’institution universitaire dans le développement international.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span style="color:#231f20;">L’université n’est pas un acteur nouveau sur la scène internationale (Lemasson et Bond, 2000). En effet, l’université canadienne est engagée depuis les années 1960-1970 dans le développement et la coopération  par le biais de partenariats avec des universités d’Afrique et d’Asie (Shute, 2000 : 25). L’aide au développement serait alors « </span><span style="color:#231f20;"><em>la ‘source historique’ de l’internationalisation </em></span><span style="color:#231f20;">» de l’université canadienne (renforcement institutionnel des universités du Sud, formation des étudiants sur la base de contrats avec l’Agence canadienne de développement international – ACDI) (Lemasson et Bond, 2000 : 266). Avec la mondialisation qui accroît cette internationalisation, l’université se présente comme un acteur du changement. En effet, </span><span style="color:#231f20;"><em>[…] les universités canadiennes, loin de n’être que des institutions passives subissant un monde organisé par d’autres, ont été et s’efforcent de demeurer des actrices à part entière dans un vaste processus qui ne peut plus laisser personne indifférent (Lemasson, 2000 : 4).</em></span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span style="color:#231f20;">La vision du développement des années 1990, orientée vers la lutte contre la pauvreté et le renforcement des capacités et élaborée par les grandes organisations, ne surprend pas l’institution universitaire canadienne qui a une longue tradition de coopération internationale. En 1988, bien avant la déclaration de l’OCDE sur le nouveau partenariat, en 1995 et 1996, le rapport sur « Le rôle grandissant des universités dans la coopération internationale » mettait déjà l’accent sur les formes de coopération face à une pauvreté grandissante dans le monde : </span><span style="color:#231f20;"><em>Ce qu’il faut, c’est nous tourner vers de nouvelles formes de coopération internationale […] La lutte contre le sous-développement est l’un des problèmes les plus marquants que doit affronter la planète et son seul remède est la coopération. (Lesser, 1988 : 1)</em></span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span style="color:#231f20;">Par ailleurs, le rapport ajoute que les universités sont un élément du changement : « </span><span style="color:#231f20;"><em>Elles constituent une institution importante qui peut avoir son influence sur la marche du changement</em></span><span style="color:#231f20;">. » Alors, la coopération entre universités du Nord et du Sud peut devenir « </span><span style="color:#231f20;"><em>indirectement, un modèle de coopération pour les autres </em></span><span style="color:#231f20;">» (Lesser, 1998 : 2). L’institution universitaire se situe déjà dans ce monde en changement dont parlait l’OCDE, notamment en matière de nouveau partenariat et donc de relation de coopération entre institutions du Nord et du Sud. On peut lire à ce propos : « </span><span style="color:#231f20;"><em>La coopération dont nous parlons est d’un genre différent où deux partenaires travaillent à une cause commune au lieu d’entretenir une relation de dépendance et d’imitation </em></span><span style="color:#231f20;">» (Lesser, 1998 : 3)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span style="color:#231f20;">L’UQAM est active dans des projets de partenariat interuniversitaire pour le développement international, notamment en Amazonie, ce qui lui a valu des prix d’excellence</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="color:#231f20;">. Le projet EDAMAZ (</span><span style="color:#231f20;"><em>Éducation relative à l’environnement en Amazonie) </em></span><span style="color:#231f20;">qui a rassemblé, durant la période 1993-2001, l’UQAM et trois institutions universitaires de la région amazonienne (Bolivie, Brésil, Colombie) visait le développement de relations harmonieuses entre les populations régionales et l’environnement amazonien. Le projet EDAMAZ n’est qu’un exemple ; il y en a plusieurs autres dont celui sur le développement local et le tourisme au Honduras que nous présentons brièvement ci-dessous.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span style="color:#231f20;">Le projet de partenariat entre la Universidad Technologica Centroamericana (UNITEC) et l’Université du Québec à Montréal (UQAM) vise le renforcement institutionnel de cette université hondurienne dans ses interventions en développement local. D’autres institutions et universités contribuent à cette lutte contre la pauvreté au Honduras et sont engagées dans le projet de renforcement des capacités humaines et institutionnelles : la Fondation Fumanitas (Honduras), La Flacso (Costa Rica), l’Instituto Technologico de Monterrey (Mexique). L’encadré 1 présente ce projet de partenariat interuniversitaire </span><span style="color:#4c484b;">soutenu par l’Agence canadienne pour le développement international (ACDI) et dirigé par le professeur Paul Bodson.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Le développement international n’est pas un terrain réservé qu’aux seules grandes organisations intergouvernementales. L’institution universitaire canadienne y joue un rôle d’acteur (aide au développement), mais aussi de précurseur dans le renouvellement de la vision et des pratiques de coopération adaptées à la mondialisation (partenariat interuniversitaire). Les projets de coopération internationale de l’UQAM en sont des manifestations concrètes. Comme on l’a vu dans le cas du projet sur le développement local durable et tourisme au Honduras, les partenaires travaillent à une cause commune sans entretenir une relation de dépendance et d’imitation.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Assidon, Elsa (2002), « Un renouvellement des théories économiques du développement », Les Cahiers français, Paris, La Documentation française, no 310, octobre, p. 19-23.</reference>
        <reference>Bédard, François, et Boualem Kadri (2003), Réduction de la fracture numérique en tourisme. Le rôle des grandes organisations internationales, Presses de l’Université du Québec, p. 5.</reference>
        <reference>Banque mondiale (2001) Comprehensive Development Framework. Meeting the Promise ? Early Experience and Emerging Issues, [http://siteresources .worldbank.org/CDF/Resources/september2001boardreport.pdf], consulté en février 2005.</reference>
        <reference>Cadre de développement intégré (2005), [http://web.worldbank.org/], consulté en février 2005.</reference>
        <reference>Feuer, Guy (2002), « Vers des changements de paradigmes dans l’action internationale pour le développement », Annuaire français de relations internationales, vol. 3, p. 279-302, [http://www.diplomatie.gouv.fr/cap/1387 .html], consulté en février 2005.</reference>
        <reference>Lemasson, Jean-Pierre (2000), « L’internationalisation des universités canadiennes », dans Sheryl Bond et Jean-Pierre Lemasson (dir.), Un nouveau monde du savoir. Les universités canadiennes et la mondialisation, Ottawa, Centre de recherche pour le développement international, p. 1-20.</reference>
        <reference>Lemasson, Jean-Pierre, et Sheryl Bond (2000), dans Sheryl Bond et Jean-Pierre Lemasson (dir.) Un nouveau monde du savoir. Les universités canadiennes et la mondialisation, Ottawa, Centre de recherche pour le développement international, p. 265-292.</reference>
        <reference>Lesser, Barry (1988), Rapport de conférence sur le rôle grandissant des universités dans la coopération internationale. Institut Lester B. Pearson pour le développement international, Université de Dalhousie, Nouvelle-Écosse.</reference>
        <reference>OCDE (1996), Le rôle de la coopération pour le développement à l’aube du 21e siècle, Paris, OCDE</reference>
        <reference>Shute, James (2000), « Aller-retour et va-et-vient : Le rayonnement international des universités canadiennes », dans Sheryl Bond et Jean-Pierre Lemasson (dir.) Un nouveau monde du savoir. Les universités canadiennes et la mondialisation, Ottawa, Centre de recherche pour le développement international, p. 21-46.</reference>
        <reference>Wolfensohn, James D. (1999), Proposition concernant un cadre de développement intégré : avant-projet, [http://siteresources.worldbank.org/CDF/Resources/cdf-french.pdf], consulté en février 2005.</reference>
    </bibliographie>
</article>