<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>24-2</numero>
        <annee>2005</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Kadri" prenom="Boualem">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BKMRKCM_52-106_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2429" lang="fr">L’évolution du discours sur les ressources humaines en tourisme : entre théories et pratiques managériales</publication>
                <publication id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</publication>
                <publication id="fr_BK_14-74_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2294" lang="fr">Thématiques de la recherche en tourisme menée par le CIFORT et ses membres</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</publication>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_BK_26-83_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1044" lang="fr">La ville et le tourisme : relation ancienne, complexité nouvelle et défi conceptuel</publication>
                <publication id="fr_BK_9-61_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/345" lang="fr">La question du statut scientifique du tourisme : présentation</publication>
                <publication id="fr_BK_78-79_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1614" lang="fr">L’identité scientifique du tourisme : Un mythe ou une réalité en construction ?</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_BKMRKMB_0-25_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1229" lang="fr">Le concept de destination</publication>
                <publication id="fr_BKDHK_65-97_Dd_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2318" lang="fr">Discours publicitaire et mythologie touristique : une analyse sémiologique des mythes du Club Med</publication>
                <publication id="fr_BKMBJPP_124-99_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3413" lang="fr">La mise en tourisme : un concept entre déconstruction et reconstruction. Une perspective sémantique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Adjoint de recherche au Centre international de formation et de recherche en tourisme (CIFORT), Chargé de cours au Département d’études urbaines et touristiques, École des sciences de la gestion, Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bédard" prenom="François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</publication>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_MTGFB_25-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1105" lang="fr">La recherche managériale sur les destinations touristiques Indexpérience : une méthode d’évaluation de l’expérience touristique</publication>
                <publication id="fr_AVFB_17-53_LD_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2833" lang="fr">Le Centre mondial d’excellence des destinations (CED)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_FB_41-83_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1606" lang="fr">Le développement d’un outil de mesure de l’excellence des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_FBPD_5-47_PS_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1151" lang="fr">POUR EN LIRE PLUS – EXCELLENCE DES DESTINATIONS</publication>
                <publication id="fr_FB_13-72_Ey_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1119" lang="fr">Entretien avec J. R. Brent RITCHIE, Professeur à l’Université de Calgary</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur du CIFORT et professeur au même Département 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Vers une science du tourisme ?</titre>
    <resume>
        Le présent texte est le premier d’une série de trois portant sur la problématique qui entoure la reconnaissance du tourisme comme une science en émergence. En initiant cette série, le Centre international de formation et de recherche en tourisme (CIFORT) désire apporter sa contribution au débat en cours sur ce sujet. Dans ce premier article, nous analysons et commentons la polémique qui entoure la proposition de créer une nouvelle science appelée « la tourismologie ». Le débat suscité par la proposition d’une « tourismologie », comme science de synthèse, s’il est porteur de certains éléments réducteurs (science réduite à la recherche appliquée à l’industrie, débat scientifique restreint à la France), pose néanmoins la nécessité de revoir les définitions en tourisme et traduit encore une fois la nature complexe du phénomène touristique pris entre le réel et l’imaginaire. Cette complexité exige une approche rigoureuse afin d’assurer une reconnaissance scientifique et, par conséquent, une reconnaissance sociale, en procédant à une double différenciation : par rapport aux connaissances générales (images, perceptions, mythes) et par rapport aux autres disciplines (Stafford, 1992 : 44-46). Face à cette complexité, « la quête du paradigme est une façon pertinente d’appréhender un phénomène difficile à cerner et un homme, par essence mobile » (Boyer, 1999 : 31). Néanmoins, l’émergence d’une science du tourisme semble freinée par la tension existante entre les disciplines qui interviennent dans le champ d’études et entre les pôles de recherche (institutionnel, associatif) impliqués dans la construction des connaissances.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Le présent texte est le premier d’une série de trois portant sur la problématique qui entoure la reconnaissance du tourisme comme une science en émergence. En initiant cette série, le Centre international de formation et de recherche en tourisme (CIFORT) désire apporter sa contribution au débat en cours sur ce sujet. Dans ce premier article, nous analysons et commentons la polémique qui entoure la proposition de créer une nouvelle science appelée « la tourismologie ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Depuis 2000, une polémique sur la constitution d’une science du tourisme bouscule le ronronnement auquel nous a habitués l’avancée économique du tourisme dans le monde. S’il est devenu la première activité économique mondiale, « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>le tourisme n’a pas la science qu’il mérite ! </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">», selon Hoerner (2000). Le ton est donné, à partir d’un «manifeste » qui suscitera de vives réactions du monde de la recherche en France. L’initiative de Jean-Michel Hoerner, lancée depuis 2000 dans la revue </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Espaces</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, vise à constituer une nouvelle science du tourisme, une science de synthèse. Si une telle proposition a l’avantage de bousculer les « conservatismes », il reste néanmoins qu’elle véhicule aussi certains aspects réducteurs.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les écrits de Jean-Michel Hoerner relancent d’une manière très orientée le débat sur une science du tourisme qualifiée de science de synthèse. On observe un balayage critique qui touche deux acteurs impliqués dans le développement du tourisme, l’un dans la production de connaissances scientifiques, l’autre dans la reconnaissance professionnelle et internationale. Il s’agit, d’une part, de certains universitaires perçus comme conformistes « qui privilégient les sciences reconnues depuis longtemps afin de préserver leur fonds de commerce » (Hoerner, 2000 : 18-20) et, d’autre part, de l’Organisation mondiale du tourisme (OMT), jugée par Hoerner comme ayant une « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>approche conceptuelle déconnectée de la réalité de l’industrie touristique </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (Hoerner, 2002 : 15-20) et « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>des définitions dépassées </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Idem </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">: 7). La nouvelle orientation de la science du tourisme est donc arrêtée : elle privilégie une définition par rapport à l’industrie et non au touriste, selon Hoerner. Cette science, dénommée « tourismologie », doit, sur le modèle de la géographie, définir son « unité » dans le voyage, objet de la nouvelle science : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>La science touristique étudierait tout ce qui est lié au voyage : sa conception, sa mise en place, son déroulement, ses conséquences ; l’industrie multiforme qu’il développe, son environnement social et culturel, les rapports implicites entre les voyageurs et les sociétés visitées. </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (Hoerner, 2000 : 18-20). La tourismologie est à la fois science humaine, science de synthèse, orientée vers l’étude du voyage dans le cadre de l’industrie et appliquée aux métiers du tourisme et de l’hôtellerie (Hoerner, 2002). Hoerner et Sicart (2002 : 13) soulignent, notamment : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Cette science se veut surtout appliquée, sans devenir, bien sûr, une technologie. Elle a ainsi deux objectifs clairs : accompagner les études supérieures de tourisme (dont l’hôtellerie) et se mettre au service des professionnels de la branche, des experts et des institutionnels. </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">»</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            L’intérêt d’une telle proposition est de créer une démarcation de cette nouvelle science par rapport aux autres sciences sociales et humaines en la déclarant science humaine de synthèse et en identifiant son objet d’études (le voyage) et son cadre d’application. Deux types de réactions sont alors observés : 1) des réactions de soutien des experts rattachés à des associations internationales et nationales et de formateurs ; 2) des réactions plus critiques de la part des chercheurs rattachés aux universités et aux centres de recherche institutionnels.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Par exemple, Hoerner invoque : « l’AMFORHT me soutient sans faille et une école hôtelière de Kiev veut introduire la tourismologie » (2002 : 8). C’est encore à l’Association Mondiale pour la Formation Hôtelière et Touristique (AMFORHT), dont l’auteur est le président actuel</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, que l’on annonce la « naissance de la tourismologie » (Hoerner et Sicart, 2002 : 5) et que l’on en propose, en 2002, une définition (Hoerner, 2005). Par ailleurs, Origet du Cluzeau (2000), vice-présidente de l’AFEST (Association Française des Experts et Scientifiques du Tourisme) et consultante, voit, dans la constitution de cette nouvelle science, un aspect salutaire pour l’état scientifique du tourisme « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>car les contradictions internes engendrées par la situation actuelle commencent à atteindre un point critique… </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» ; néanmoins, la tourismologie devra, selon Origet du Cluzeau (2001 : 15-18)</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, se consolider sur trois plans :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            1. logique, c’est-à-dire « formaliser ses raisonnements conscients, …savoir changer de théories à chaque palier de son évolution » ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            2. méthodologique, à savoir, « identifier ses méthodes au regard de ses différents objets… » et parvenir à « l’adoption d’un fonds de langage commun » ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            3. épistémologique, dans la mesure « où l’on traite non seulement des méthodes, mais aussi de leur emploi sur le terrain : analyses directes, analyses formalisantes adossées à une logique du savoir et relations entre formalisation et expérience ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Cette initiative ne peut être assimilée à une « révolution scientifique ». En fait, l’on reconnaît ici la nécessité d’un travail épistémologique à effectuer comme préalable à l’émergence d’une science.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les chercheurs du GDR-CNRS (Groupement de recherche tourisme : lieux et réseaux du Centre national de la recherche scientifique), dans un texte rédigé par Georges Cazes (2001), refusent cet état de fait perçu comme une « autoproclamation ». Reconnaissant la crise du tourisme sur les plans scientifique et professionnel (manque de reconnaissance du champ d’études et des professions), ils estiment toutefois que le tourisme est un champ d’études en construction et qu’il serait trop tôt pour l’ériger en science. Pour le GDR-CNRS, il n’est pas opportun de parler d’autonomie scientifique du tourisme ; il convient plutôt de s’affirmer au sein des sciences sociales les plus reconnues : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>prendre sa juste place, autant que les moyens humains le permettent, au sein des ‘disciplines mères’ en y insérant et en développant une ligne thématique clairement affichée, susceptible de s’y faire reconnaître en exploitant des méthodes et des concepts reconnus </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (GDR-CNRS, 2001 : 16-19). D’autres chercheurs universitaires prennent la même position. Entre autres, Borret (2005 : 18-20) soulève le fait que le tourisme est une discipline universitaire, orientée vers la recherche appliquée, mais « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>dont la recherche fondamentale fait cruellement défaut </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» ; or, selon lui, ce dernier aspect est la condition d’une reconnaissance scientifique. Knafou (2005) rejoint Cazes (2001), estimant prématurée la proclamation de la science du tourisme ; il ajoute que la reconnaissance scientifique est en construction : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>La recherche sur le tourisme est en passe d’acquérir, hors du champ du tourisme, la crédibilité qui lui faisait défaut </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (2005 : 1-14). Bessières (2004), membre de l’Association Française des Experts et Scientifiques du Tourisme (AFEST), relève que la tourismologie réduit « une spécificité multidisciplinaire » à « une spécialité unique » et propose plutôt « d’ennoblir le terme tourisme » en utilisant systématiquement la préposition EN à la place de la préposition DE pour le qualifier. Prenant exemple de la Chaire de Tourisme de l’UQAM, l’auteur écrit : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Nos amis québécois de l’Université de Montréal l’ont bien compris. Ils viennent de créer un réseau de veille EN tourisme et non pas un réseau de veille du tourisme. Imitons-les ! </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">».</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Le consensus recherché par le partage d’un paradigme ou d’une théorie commune afin d’y asseoir une nouvelle science au sein d’une communauté scientifique, comme l’observe Kuhn (1983), ne semble guère possible en tourisme pour le moment. Bien au contraire, nous relevons dans la proposition de constituer une science touristique quelques aspects réducteurs qui limitent ce consensus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">La tourismologie est définie par l’industrie touristique, selon Hoerner (2002), qui fait du voyage son objet d’études ; or, il ne définit pas le produit touristique. Néanmoins, la tourismologie semble renvoyer dans sa définition (voir ci-dessus) à des aspects matériels et immatériels. Le produit touristique reflèterait-il cette approche ? Pour Smith (1994), le terme de produit générique, en référence à l’industrie, peut être appliqué au tourisme. La fonction du produit générique en tourisme renvoie « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>à la facilitation rencontrée dans le voyage et les activités par des personnes qui se retrouvent loin de leur environnement quotidien </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">», ce qui rapprocherait cette définition de celle avancée par Hoerner sur l’objet de la tourismologie. Le tourisme prend son caractère d’industrie à travers le processus de développement de produit touristique qui commence par l’aspect le plus matériel et chemine jusqu’à l’aspect le plus immatériel : on identifie, au début du processus (entrées), </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>les ressources </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">(terrain, capital…) transformées en un premier type </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>d’installations </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">(musées, hôtels) ; le résultat du processus de développement (sorties) s’exprime par </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>les services </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">(guides, événements) et par une finalité qui est </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>l’expérience touristique.</em></span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Hoerner affiche que c’est l’</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>homo touristicus </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">ou plutôt l’</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>homo ludens </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">qui serait le centre d’intérêt de cette science, mais affirme que « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>la tourismologie étudierait surtout l’homme capable d’organiser ses loisirs </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (Hoerner, 2000 : 18-20). La problématique entourant le mobile du voyage semble être délaissée. Boyer (1999 : 15) relève à ce propos « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>que la plupart des auteurs qui définissent – un peu – le tourisme évacuent la difficile question du mobile </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">». La problématique du pourquoi relèverait-elle des sciences humaines reconnues telles la sociologie, l’anthropologie et la sémiologie qui partagent un même modèle ou paradigme culturaliste ? L’orientation vers le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>comment </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">semble privilégier un paradigme </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>organisationnel.</em></span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les écrits de Hoerner ne font pas référence à la construction des connaissances en tourisme en Amérique du Nord. Boyer (1999 : 13) rappelle que « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>les chercheurs américains dans le champ du loisir ont une forte et ancienne préoccupation épistémologique </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">», aspect que confirme Borret : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Depuis une vingtaine d’années, le monde anglo-saxon (bien avant nous) se pose la question de savoir si le tourisme peut générer une science propre ou si le tourisme n’est qu’un domaine d’application </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (2005 : 18-20).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Dès les années 1980, les professeurs-chercheurs du Département d’études urbaines et touristiques de l’UQAM s’investissent dans la réflexion sur les conditions de développement d’une science du tourisme. Stafford (1982) identifie alors les causes relatives à la réalisation d’une véritable activité de recherche en tourisme au Québec, tels le caractère paradigmatique de la science touristique limitant son autonomie par rapport aux autres sciences ou l’absence de consensus sur les orientations de développement de cette science. L’auteur montre alors que l’orientation d’une recherche appliquée qui répond aux besoins d’organismes gouvernementaux par des formes de consultation n’est pas en mesure de fonder une science du tourisme. Il présente aussi les nécessités épistémologiques pour asseoir une science du tourisme, à savoir exercer « un réalisme critique », c’est-à-dire la critique des paradigmes de la recherche (hypothèses, concept, méthodologie). Stafford (1988) identifie quatre grands paradigmes qui structurent la recherche en tourisme : 1) le paradigme nominaliste (centré sur la cueillette des données, d’un niveau descriptif) ; 2) le paradigme économico-spatial (analyse de la demande, avec un caractère explicatif) ; 3) le paradigme culturaliste (étude des rapports sociaux complexes à partir des méthodes de la sociologie, sémiologie, anthropologie) ; et 4) le paradigme normatif (orienté vers ce que doit être le tourisme, avec un aspect idéologique). Seuls les paradigmes culturaliste et économicospatial apparaissent comme ayant un processus scientifique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">La construction des paradigmes en tourisme est indispensable pour prétendre à la dimension et à l’autonomie d’une science touristique dénommée </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>téorologie (Stafford, 1988)</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, du Grec </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>téoros </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">(celui qui  voyage). Ce mot est d’ailleurs le nom que s’est donné la revue de recherche en tourisme de l’UQAM. Depuis 1982, </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Téoros </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">contribue à la formation d’une reconnaissance du tourisme comme champ de recherche et à la fondation d’une </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>téorologie. </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Une analyse des thématiques et des descripteurs de sujets d’études des décennies 1980 et 1990 montre deux orientations de la revue </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Téoros </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">: d’une part, capter et mobiliser l’attention de l’industrie touristique quant aux problèmes du tourisme ; d’autre part, saisir et diffuser l’image d’un tourisme au Québec, tant sur le plan interne (renforcement de l’identité culturelle) que sur le plan externe (analyse de produits originaux pour des clientèles diversifiées) (Bédard et Kadri, 2000 : 67-76).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Une autre revue au Québec, </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Loisir et Société </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de l’Université du Québec à Trois-Rivières, s’implique dans la recherche depuis 1978. Elle a pour objectif de promouvoir la recherche scientifique sur le loisir dans ses aspects théoriques et méthodologiques en ouvrant la voie à l’échange interdisciplinaire et international. Cette revue a permis à la recherche en tourisme de s’exprimer d’une façon importante (plus d’une trentaine d’articles parus de 1978 à 2003, dont des numéros spéciaux). Par ailleurs, la revue américaine </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Annals of Tourism Research </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de l’University of Wisconsin-Stout, qui existe depuis 1974, a pour objectif la construction des connaissances en tourisme (modèles, paradigmes, approches théoriques nouvelles), tout en contribuant à apporter un équilibre entre recherche théorique et recherche appliquée.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Aux États-Unis, à la fin des années 1980, Jafar Jafari (1988), par exemple, élabore une approche globale et de synthèse à partir des systèmes producteur et récepteur en tourisme, rompant donc avec les analyses partielles. Il réunit ainsi les intérêts pour l’étude du tourisme et celle du touriste :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">La nécessité du débat sur une science du tourisme devient vitale et gagnerait à s’élargir à la recherche scientifique internationale et à éviter de percevoir cette dernière comme constituée de chercheurs « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>souvent producteurs fébriles d’articles impressionnistes </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (GDR-CNRS, 2001). L’AFEST admet que la  reconnaissance d’un champ disciplinaire autonome au sein de l’université comblerait un certain retard à l’international : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Cette avancée mettrait les pays de l’Union européenne, et notamment la France, à égalité avec certains pays étrangers très productifs en matière de recherche touristique </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (Vicériat </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>et al.</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, 2005 : 14-15). En cette matière, le débat sur la tourismologie sert-il la reconnaissance d’une recherche scientifique en tourisme ou l’amélioration du statut d’une discipline dans le système universitaire en France ?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Le débat a aussi mis en évidence les rapports tendus entre les tenants des disciplines constituées perçus comme conformistes et les experts liés à des associations (AMFORHT, AFEST) qui apportent leur soutien à la proposition d’une constitution de la tourismologie. Cet aspect exprimerait la difficulté à construire un équilibre entre la recherche fondamentale et la recherche appliquée. Cette tension risque d’accentuer la fragmentation existante dans la recherche en tourisme et de limiter l’indispensable réflexion épistémologique dont Hoerner reconnaît l’absence dans sa proposition sur la tourismologie : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Pour autant, j’ai défendu la tourismologie sans jamais m’interroger plus avant sur sa nécessaire épistémologie. Je préférais montrer ses applications… </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (Hoener, 2005 : 12-14).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Le débat suscité par la proposition d’une « tourismologie », comme science de synthèse, s’il est porteur de certains éléments réducteurs (science réduite à la recherche appliquée à l’industrie, débat scientifique restreint à la France), pose néanmoins la nécessité de revoir les définitions en tourisme et traduit encore une fois la nature complexe du phénomène touristique pris entre le réel et l’imaginaire. Cette complexité exige une approche rigoureuse afin d’assurer une reconnaissance scientifique et, par conséquent, une reconnaissance sociale, en procédant à une double différenciation : par rapport aux connaissances générales (images, perceptions, mythes) et par rapport aux autres disciplines (Stafford, 1992 : 44-46). Face à cette complexité, « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>la quête du paradigme est une façon pertinente d’appréhender un phénomène difficile à cerner et un homme, par essence mobile </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">» (Boyer, 1999 : 31). Néanmoins, l’émergence d’une science du tourisme semble freinée par la tension existante entre les disciplines qui interviennent dans le champ d’études et entre les pôles de recherche (institutionnel, associatif) impliqués dans la construction des connaissances. Chaque discipline tente d’avancer les bases d’une théorie constituée sur l’offre ou la demande ou de transférer un mode d’approche vers le tourisme, ou même d’opérer un transfert de concepts souvent dépassés des sciences du loisir vers le tourisme (Pronovost et Rojek, 1999 ; Stafford 2003). Cette situation exprime une fragmentation de la recherche en tourisme ainsi qu’une difficulté à identifier les problèmes nécessaires à une autonomie du champ du tourisme (Stafford, 2003 : 87-95).</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bédard, François, et Boualem Kadri (2000), « La recherche en tourisme en Amérique du nord francophone et anglosaxonne à travers quelques revues. État des lieux », Actes du colloque de Foix, 2-3 mai, La recherche en tourisme, Éditions Jacques Lanore, France, p. 67-78.</reference>
        <reference>Bessières, Jacques (2004), « Non à la ‘tourismologie’ Oui à l’Ennoblissement du tourisme », [http://www.afest.org/article356.html], consulté en juillet 2004.</reference>
        <reference>Borret, Alain (2005), « Discipline d’enseignement, sujet d’études ». Revue Espaces, no 223, février, p. 18-20.</reference>
        <reference>Boyer, Marc (1999), Le tourisme de l’an 2000, Presses universitaires de Lyon, France, 265 p.</reference>
        <reference>Groupement de recherche tourisme : Lieux et réseaux (GDR-CNRS) (2001), « À propos de tourismologie. La science par autoproclamation », Revue Espaces, no 178, juillet-août, p. 16-19.</reference>
        <reference>Hoerner, Jean-Michel (2000), « Pour la reconnaissance d’une science touristique », Revue Espaces, no 173, juillet-août, p. 18-20.</reference>
        <reference>Hoerner, Jean-Michel (2002), « Pour une nouvelle définition du tourisme », Revue Espaces, no 224, mars, p. 15-20.</reference>
        <reference>Hoerner, Jean-Michel (2003), Traité de tourismologie. Pour une nouvelle science touristique, France, Presses de l’Université de Perpignan, Collection Études, 191 p.</reference>
        <reference>Hoerner, Jean-Michel (2005), « Encore un pas vers la tourismologie ». Revue Espaces, no 227, juin, p. 12-14.</reference>
        <reference>Hoerner, Jean-Michel, et Catherine Sicart (2003), La science du tourisme. Précis franco-anglais de tourismologie, Baixas, Balzac Éditeur, Collection Homo Touristicus, 100 p.</reference>
        <reference>Jafari, Jafar (1988), « Le système du touriste : modèles socio-culturels en vue d’applications théoriques et pratiques », Loisir et Société, vol. 11, no 1, printemps, p. 59-80.</reference>
        <reference>Knafou, Rémy (2005), « La recherche en tourisme s’organise », Revue Espaces, no 225, avril, p. 11-14.</reference>
        <reference>Kuhn, Thomas Samuel (1983), La structure des révolutions scientifiques, Paris, Flammarion, 284 p.</reference>
        <reference>Origet Du CLuzeau, Claude (2000), « Contribution à la tourismologie », Revue Espaces, no 175, juillet-août, p. 15-18.</reference>
        <reference>Pronovost, Gilles, et Chris Rojek (1999), « Héritages et défis de la sociologie du loisir », Loisir et Société, vol. 22, no 1, printemps, p. 11-13. </reference>
        <reference>Stafford, Jean (1982), « Crise de la recherche, crise du tourisme », Téoros, vol. 1, no 2, été, p. 5-8.</reference>
        <reference>Stafford, Jean (1988), « Le paradigme culturaliste en téorologie : étude, analyse et critique », Téoros, vol. 7, no 1, printemps, p. 5-8.</reference>
        <reference>Stafford, Jean (1992), « Connaissances en tourisme et reconnaissance sociale », Téoros, vol. 11, no 1, printemps, p. 44-46.</reference>
        <reference>Stafford, Jean (2003), « La crise de la recherche en tourisme : la solution est dans les problèmes », Loisir et Société, vol. 26, no 1, printemps, p. 87-95. </reference>
        <reference>Stephen, L.J. Smith (1994), “Tourism Product”. Annals of Tourism Research, vol. 21, no 3, p. 582-595.</reference>
        <reference>Vicériat, Patrick, Claude Origet Du Cluzeau, et Michel Balfet (2005), « Ensemble pour la reconnaissance d’une science du tourisme », Revue Espaces, no 224, p. 14-15.</reference>
    </bibliographie>
</article>