<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_BB_4-49_Pn_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2618" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>33, 1</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Branget" prenom="Benjamin" email="benjamin.branget@hotmail.fr">
            <description>
                Directeur, Service des loisirs et de la culture, Municipalité de Stoneham-et-Tewkesbury; 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Pour en lire plus : Events and Urban Regeneration</titre>
    <sousTitre>Andrew Smith, Events and Urban Regeneration : The Strategic Use of Events to Revitalise Cities, Londres/New York : Routledge, 2012, 304 p.</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Nationales, voire internationales, les manifestations d’ordre événementielles qualifiées de méga-événement occupent une place de prédilection dans notre société contemporaine. Défrayant la chronique, animant nos milieux de vie et suscitant l’effervescence collective, ces rassemblements festifs agissent comme des leviers qui impactent naturellement les dynamiques et les retombées territoriales, sociales, politiques et économiques des métropoles au sein desquelles ces derniers prennent place.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Au cœur de cet ouvrage, Andrew Smith explore l’ensemble des relations établies entre les événements dits majeurs et le principe de régénération urbaine. Plus précisément, l’auteur analyse l’ensemble des moyens par lesquels les manifestations majeures ont pu ou peuvent être utilisées comme outils de développement associés à des projets et à des politiques de régénération urbaine. S’inspirant de plusieurs exemples tangibles et appliqués pour présenter ses considérations, tels les Jeux olympiques, la Coupe du monde de football, les Jeux du Commonwealth et l’Exposition universelle, l’auteur livre une réflexion très pertinente et indiquée concernant les tendances modernes associées à l’occupation dynamique des territoires. Mentionnons également que plusieurs références aux dimensions économiques, sociales et politiques sont réalisées afin de circonscrire convenablement les propos avancés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            L’ouvrage, divisé en dix chapitres, présente dans un premier temps les principaux concepts abordés (<em>An Introduction to events and urban regeneration</em>) avant de les analyser selon plusieurs perspectives et concepts de société (<em>Towards a theoretical and critical understanding of event regeneration</em>). Une rétrospective historique s’attachant à l’utilisation des événements comme vecteurs de développement et de régénération urbaine est ensuite présentée (<em>The evolution ofevent regeneration strategies</em>). L’auteur mentionne plus tard les impacts physiques, économiques et sociaux qu’engendre le développement des lieux, des sites et des infrastructures d’accueil de ces méga-événements au sein des territoires (<em>Event venues and urban regeneration</em>). La suite de l’ouvrage aborde consécutivement l’utilisation des événements comme leviers dans les stratégies de régénération des villes (<em>Events and the parallel physical regeneration of cities</em>), l’impact et les leviers générés par les événements d’un point de vue social et communautaire (<em>Events and social regeneration : from social impacts to social leverage</em>), les événements comme nouveau souffle pour les villes post-industrielles (<em>Events and new directions for post-industrial cities</em>) et la contribution des événements en ce qui a trait à l’offre et à la demande touristique (<em>Events and tourism development in post-industrial cities</em>). L’avant dernier chapitre de cet ouvrage se concentre sur les mécanismes entourant le système d’interaction et d’interrelation entre les différentes parties prenantes du secteur public, du secteur privé et des instances gouvernementales (<em>Delivering event regeneration</em>) avant de se refermer, en guise de conclusion, sur plusieurs observations et recommandations d’ordre pratique relatives aux projets de régénération urbaine associés aux événements.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Finalement, cet ouvrage très complet s’inscrit comme une référence notoire pour les étudiants, chercheurs, professionnels et décideurs concernés par les enjeux et les questions portant sur le lien entre les événements et la régénération urbaine.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>