<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_BLB_29-55_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/316" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.316</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>9</numero>
        <annee>2016</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Le Bigot" prenom="Brenda">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BLB_13-149_Bc_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1408" lang="fr">Brenda Le Bigot, Penser les rapports aux lieux dans les mobilités privilégiées. Étude croisée des backpackers en Thaïlande et des hivernants au Maroc</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doctorante, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le « tour du monde » des backpagers, voyage normalisé ?</titre>
    <resume>
        Tantôt présenté comme un contestataire du tourisme de masse, le backpacker est dans le même temps décrit comme aliéné à ses propres illusions de liberté et réduit à des itinéraires et hébergements balisés. Partant du constat d’un décalage entre l’idéal du backpacker et ses pratiques, l’article interroge la normalisation du backpacking à partir d’un sous-groupe emblématique de ce type de voyage : les backpackers en « tour du monde ». En s’appuyant sur un panel de profils se révélant aussi diversifié que les backpackers en général, l’enquête par questionnaires et entretiens menée en Thaïlande permet d’interroger l’uniformisation des itinéraires et l’enjeu de la planification du séjour. L’article montre que les itinéraires sont structurés par le réseau aérien, et font preuve d’une uniformisation forte dans certaines régions du monde, comme l’Asie du Sud Est, où les enclaves et les « sentiers battus » sont nombreux. La planification apparaît comme encore assez peu encadrée par les offres marchandes, et dépend largement du projet individuel du backpacker en tour du monde, qu’on interprète notamment ici en fonction du rapport au travail. Le rapport aux lieux produit par ces voyages est alors envisagé comme combinant exploration et appropriation de l’espace.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            Les recherches en sciences sociales qui s’intéressent au « <em>backpacking</em> » ou « tourisme à sac à dos » divergent quant à la valeur normative associée à cette pratique. Tantôt présenté dans le sillage du routard comme un contestataire du tourisme de masse, et plus largement, de la société de consommation occidentale, le <em>backpacker</em> est dans le même temps décrit comme aliéné à ses propres illusions de liberté et réduit à des itinéraires et hébergements balisés <span lang="en" xml:lang="en">(Demers, 2012, p. 86)</span>. Il existe, selon E. Cohen <span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span>, un décalage entre l’idéal dont est coloré le discours des <em>backpackers</em>, et leurs pratiques. La quête d’authenticité relative au modèle du <em>drifter</em><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> identifié dans les années 1970 <span lang="en" xml:lang="en">(Cohen 1972)</span> aurait perdu de son influence face à des pratiques davantage liées à une recherche d’expérience ludique du monde. L’idée ne serait plus de chercher un lieu où vivre mieux, mais de faire un « break ». Et si l’attitude anti-touriste fait partie des principes même de la construction identitaire du <em>backpacker </em><span lang="en" xml:lang="en">(Welk 2004)</span>, elle n’empêche pas le passage par des enclaves touristiques spécifiques aux <em>backpackers</em>, reliées entre elles par des « sentiers battus » <span lang="en" xml:lang="en">(Richards et Wilson 2004a)</span>. Dans les recherches, en nombre croissant depuis les années 1990, une évolution de la conception même du phénomène s’observe « from a de-marketing concept to a marketing label » <span lang="en" xml:lang="en">(Ateljevic et Doorne 2004 p. 61)</span> marquant l’intégration du <em>backpacking</em> à un marché en massification. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Si les chercheurs soulignent la dimension de plus en plus normalisée du <em>backpacking</em>, cet pratique reste chargée d’un imaginaire renvoyant à un sentiment de liberté, élément majeur de la construction sociale du phénomène et qui lui assure son attractivité <span lang="en" xml:lang="en">(Richards et Wilson 2004b)</span>. Un terme a une place forte dans cet imaginaire : le « tour du monde ». L’expression évoque une forme de finitude qui lui confère un statut positif et important. Elle évoque non seulement l’idée d’une itinérance qui épouse la forme de la Terre, mais aussi la possibilité de tout en voir, de « faire le tour » des cultures, paysages, et autres objets d’altérité, les uns après les autres, au sein d’un même voyage. J.G. Molz <span lang="en" xml:lang="en">(2010)</span> montre à partir des récits de « tour du monde » recueillis sur les blogs comment ces <em>backpackers</em> performent des « global geographies » qui à la fois produisent et consomment les différences au fil d’un même voyage. Les « tours du monde » sont devenus également des produits touristiques proposés par des compagnies aériennes et des agences de voyages, et certains blogs sont quasiment des guides touristiques du « tour du monde ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            L’article a pour objectif de questionner ce décalage entre idéal et pratique au regard de la potentielle spécificité des <em>backpackers</em> en « tour du monde ». On se reposera pour cela sur deux caractéristiques de l’idéal du <em>drifter</em>, dont les pratiques contemporaines des <em>backpackers</em> s’éloigneraient : la recherche de destinations nouvelles, et l’absence de planification. Les <em>backpackers</em> en « tour du monde » sont-ils plus enclins à aller hors des sentiers battus ou au contraire renforcent-ils les dynamiques d’enclavement et d’itinéraires balisés ? Organisent-ils l’espace-temps de leur voyage de façon plus planifiée ? En bref, le voyage « tour du monde » serait-il lui aussi largement normalisé ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Cet article propose d’abord d’interroger la spécificité de <em>backpackers</em> en « tour du monde » au regard d’un panel plus large de <em>backpackers</em>. Les données socio-démographiques recueillies dans le cadre d’une même enquête permettent d’abord d’identifier la forte hétérogénéité de ce sous-groupe, à l’image des <em>backpackers</em> en général. Les deux remises en question de l’idéal du <em>drifter</em> sont ensuite travaillées : l’uniformisation des itinéraires et la planification du voyage. Le recours à des itinéraires recueillis de façon précise et dans le cadre d’entretien approfondis permet de faire ressortir une normalisation à l’image du <em>backpacking</em> en générale, mais à nuancer au regard de la diversité des profils.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Qui fait le « tour du monde » ? </section>
        <paragraphe num="5">
            Nombreux chercheurs pointent depuis une dizaine d’années le problème d’utiliser le terme de « backpacker » pour couvrir une diversité de situations <span lang="en" xml:lang="en">(Cohen 2004; Hampton 2013)</span>. Que cette diversité soit de plus en plus forte, ou qu’elle ait été un angle mort des premières observations dans ce champ de recherche, il est nécessaire de la considérer pour affiner les connaissances du phénomène et le ré-inscrire dans les avancées plus larges des <em>mobility studies</em> en lien avec la globalisation. Le phénomène <em>backpackers </em>compris dans sa diversité trouve par exemple une place pertinente dans les recherches portant sur les <em>lifestyle mobilities </em><span lang="en" xml:lang="en">(Duncan, Cohen, et Thulemark 2013)</span>, les <em>lifestyle migrations</em> (Benson et O’Reilly 2009; Benson et Osbaldiston 2014) ou encore les <em>privileged migrations </em><span lang="en" xml:lang="en">(Croucher 2012)</span>. Celles-ci interrogent les mobilités internationales au croisement en tourisme et migration, de profils aussi différents que les <em>global nomads</em> <span lang="en" xml:lang="en">(Kannisto 2014)</span> ou les retraités en migration internationale <span lang="en" xml:lang="en">(King, Warnes, et Williams 1998)</span>, les individus ayant en commun la recherche d’un cadre de vie meilleur tout en étant issus de contextes nationaux relativement riches. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Le recueil des questionnaires permet de dresser une image diversifiée des <em>backpackers</em> rencontrés en Thaïlande, confirmant les résultats des recherches récentes. Le <em>backpacker</em>, jeune étudiant, européen, blanc, issu de la classe moyenne supérieure n’est plus l’unique figure type qui permettrait d’interpréter ce mode de voyage. En terme de nationalité, Hamzah Muziani <span lang="en" xml:lang="en">(2006)</span> souligne la présence croissante de <em>backpackers</em> d’origine non-occidentale et spécifiquement asiatique. Selon Peggy Teo et Sandra Leong <span lang="en" xml:lang="en">(2006)</span>, la représentation classique du <em>backpacker</em> comme blanc a largement invisibilisé ces groupes non-occidentaux auprès des populations locales dans les destinations, mais aussi auprès des chercheurs, généralement occidentaux, qui se sont concentrés sur les voyageurs qui leur ressemblent. Les origines sociales doivent également nécessiter attention. Il a par exemple été récemment médiatisé le départ de Français de classes populaires, identifiés comme « jeunes de banlieue », pour passer des vacances prolongées en Thaïlande <span lang="en" xml:lang="en">(Ouamrane 2012)</span>. Enfin, il est maintenant admis que l’une des évolutions récentes du phénomène est l’émergence des « <em>flashpackers</em> », définis par J. Jarvis et V. Peel <span lang="en" xml:lang="en">(2010)</span> comme des voyageurs indépendants, âgés de plus de 25 ans, voyageant dans le cadre d’une pause dans leur carrière, ou de vacances prolongées. Ces derniers disposent de plus de ressources, mais cherchent à voyager comme les <em>backpackers</em>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            On pourrait supposer que la pratique du « tour du monde » correspond à un sous groupe au sein de cette diversité. Le fait de parcourir plusieurs continents et non une partie du monde implique en effet un coût, un temps, et une disposition quant à la mobilité et l’appropriation de lieux de culture très variés. Si les <em>backpackers</em> en « tour du monde » ont un profil socio-démographique homogène, on pourrait ensuite supposer qu’au delà d’un itinéraire à échelle mondiale, ils auraient des pratiques spécifiques et des imaginaires du voyage en commun. Les résultats de l’enquête, synthétisés dans le tableau 1, montrent en fait qu’au sein même des <em>backpackers</em> en « tour du monde », la diversité est de mise. Ces résultats étant basés sur un effectif de 23 personnes, ils ne peuvent être généralisés à l’ensemble des <em>backpackers </em>« tour du monde ». Ils permettent d’appréhender la composition de notre échantillon, outil d’interprétation pour l’enquête ethnographique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            En terme de nationalité, on retrouve parmi les 23 <em>backpackers</em> en « tour du monde » une large majorité européenne, notamment britannique, mais avec, comme dans le groupe général, une présence Nord-Américaine, Asiatique et Sud-Américaine. En termes de situation de voyage, le profil des hommes seuls est encore plus dominant chez les <em>backpackers</em> en « tour du monde » que dans le panel général, et la situation « couple » arrive dans les deux cas en 2<sup>e</sup> position. L’âge médian est plus élevé chez les <em>backpackers</em> en « tour du monde », 29 ans, alors qu’il est de 26 ans pour le panel général. Cet âge correspond à la situation professionnelle des <em>backpackers</em> rencontrés, majoritairement travailleur, en pause ou ayant quitté leur emploi. Une proportion assez proche de <em>backpackers</em> dans le cas général est encore liée aux études, voyageant avant, pendant ou juste après celles-ci. Dans le cas des <em>backpackers</em> en « tour du monde », les étudiants sont moins importants, par contre, les personnes travaillant en ligne sont davantage présents. Les catégories socio-professionnelles des personnes qui travaillaient sont variées mais plutôt représentatives de la classe moyenne, entre professions intermédiaires, cadre et professions intellectuelles supérieures, et employés. Aucun <em>backpacker</em> en « tour du monde » n’exerçait un travail d’ouvrier, situation de seulement 5 <em>backpackers</em> du panel général. Enfin le niveau d’étude est relativement élevé dans les deux cas avec une majorité de <em>backpackers</em> ayant fait des études supérieures, principalement jusqu’à la licence. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Au sein de notre échantillon, on ne peut donc pas retrouver, en isolant les <em>backpackers</em> qui effectue un voyage passant par au moins 3 continents, un profil socio-démographique spécifique qui permettrait éventuellement d’interpréter leur mode de voyage, ci ce n’est une proximité avec le profil <em>flashpacker</em>, un peu plus âgé. Ce sous-groupe est largement diversifié, à l’image des <em>backpackers</em> en général, et c’est en s’appuyant sur cette diversité que l’on propose d’analyser la normalisation de leurs pratiques.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Sur les « sentiers battus » du monde ?</section>
        <paragraphe num="10">
            G. Richards et J. Wilson <span lang="en" xml:lang="en">(2004a)</span> soulignent l’émergence d’itinéraires balisés, de « sentiers battus » reliant les enclaves où les backpackers se retrouvent. La découverte de nouvelles destinations, et donc la recherche d’un voyage « hors des sentiers battus » fait pourtant bien partie de l’idéal du <em>drifter</em>, imprégnant encore les discours. Qu’en est-il des <em>backpackers</em> en « tour du monde » ? Le fait de passer par plusieurs continents impose-t-il davantage de contraintes logistiques liées au déplacement ? Poussent-ils ces derniers à survoler les lieux de façon plus superficielle et donc à se retrouver d’autant plus fréquemment dans les enclaves ?
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">L’influence des routes aériennes</section>
        <paragraphe num="11">
            Les routes principales des premiers routards, sont bien connues, elles s’inscrivent dans les traces des hippies des années 1960, partant d’Europe pour finir à Katmandou ou à Goa <span lang="en" xml:lang="en">(Vacher, 2010; Lagadec, 2003)</span>. Cette « route des Zindes », comme la nomme les fondateurs du routard, est popularisée par l’écriture de guides touristiques. La première édition du routard <em>Le guide du routard. Moyen-Orient...Inde</em>, la décrit en 1973<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>, tout comme la première édition du <em>Lonely Planet</em>, <em>Across Asia on the Cheap</em><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><em>, </em>parue la même année. Dès les années 1980, les routes sont devenues des routes aériennes. Or, comme l’explique N. Cattan <span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span>, le réseau aérien montre une grande polarisation, accentué depuis les années 1980. Les politiques de libéralisation du transport aérien font disparaître la conception d’un transport avec des liaisons directes, au profit d’un fonctionnement autour de hubs aériens. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Les backpackers en « tour du monde » ont un usage important du transport aérien à cause des distances parcourues pour rejoindre les différentes parties du monde. On peut alors poser l’hypothèse que les couloirs aériens principaux ont une influence sur leurs itinéraires, notamment à cause de la variation des coûts. Les sites internet des 3 alliances aériennes mondiales proposent des simulateurs d’itinéraires par lesquels il est possible d’évaluer le prix de son « tour du monde ». Ils proposent parfois des itinéraires types, comme sur le site de l’alliance <em>Oneworld </em>(figure 2) qui indique des itinéraires à 3, 4 ou 6 continents selon une gamme de prix croissants. Les simulations permettent de relever que les itinéraires les moins chers empruntent les axes aériens principaux sur lesquels une forte concurrence sur les prix s’exerce. Ces flux relient l’Europe à l’Amérique du Nord, l’Amérique du Nord au Pacifique, et le Pacifique à l’Asie orientale, excluant ainsi l’Afrique, une partie de l’Asie et l’Amérique du Sud. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Le recueil des itinéraires précis des <em>backpackers</em> permet de confronter ces contraintes structurelles du marché aérien aux pratiques réelles. La figure 2 présente les itinéraires des 23 <em>backpackers</em> en « tour du monde » rencontrés lors de l’enquête. Elle permet de repérer des concentrations, principalement en Europe et en Asie du Sud-Est, qui s’expliquent notamment par l’origine majoritairement européenne des <em>backpackers</em> et la localisation de l’enquête en Thaïlande. Plus précisément, on voit que l’Europe est sillonnée : le « tour du monde » est l’occasion de passer par plusieurs pays par voie terrestre. Des chapelets de destinations se dessinent notamment par les trajets de Megan et Donan (Étasunienne, 29 ans et Britannique 36 ans) voyageant à vélo, et celui de Govert (Néerlandais, 32 ans) en voiture. La carte montre également que l’Afrique et l’Amérique du Sud sont parcourues de façon partielle, les étapes se localisent essentiellement au sud-est Africain (Afrique du Sud, Kenya, Tanzanie, Botswana, Zimbabwe, Zambie) et à l’ouest sud-Américain (Pérou, Bolivie, Equateur, Chili). Les Etats-Unis ont aussi été sillonnés par la terre, en train pour Frans (binational Étasunien né en Afrique du Sud, 32 ans) depuis Los Angeles, en mini-van pour Mike (britannique, 24 ans), et New-York est un point de passage pour plusieurs <em>backpackers</em>, relié à des destinations variées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Ces flux montrent une facette originale des liens participant à structurer l’espace mondial. Au même titre que les flux financiers, le réseau est fait d’articulations et d’interdépendances. Les grandes régions touristiques apparaissent, articulées entre elles par le biais des hubs aériens mondiaux que sont Londres, New York, Dubaï, Singapour, Kuala Lumpur et Bangkok, participant de l’uniformisation des itinéraires. Plusieurs de ses villes sont des destinations « logistiques » dans lesquelles les <em>backpackers</em> ne séjournent pas. Quelques destinations paraissent davantage atypiques, par exemple la Côte d’Ivoire où Cosme et Élise (Français 30 ans et Française 33 ans) rejoignent le père et le frère de Élise expatriés, ou les îles Salomon, que Frans rejoint en passant par l’Australie, et qu’il présente comme « la destination la moins touristique du monde » associée pour lui à un rêve d’enfant<em>.</em>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Enclaves et sentiers balisés en Asie du Sud-Est </section>
        <paragraphe num="15">
            E. Cohen (2009) parle d’une « mental map » des destinations de <em>backpackers</em>, partagée par ces derniers. Plusieurs <em>backpackers</em> interrogés ont souligné la différence de mode de voyage dans les différentes parties du monde, et notamment la difficulté, en Asie du Sud Est, à sortir de ces « sentiers battus ». La « mental map » serait donc plus ou moins structurante, selon le territoire parcouru. Markus l’interprète notamment en fonction de la familiarité à la langue locale. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            La figure 4 permet de mettre en regard les destinations de l’ensemble des backpackers rencontrés dans une sélection de cinq pays d’Asie du Sud Est très parcourus –la Thaïlande, le Laos, le Cambodge, le Vietnam et la Birmanie– et celles du panel de backpackers en « tour du monde » dans ces mêmes pays. Les enclaves de backpackers bien connues, qu’elles soient des destinations en soi, ou des points de passage logistiques, ressortent clairement : en Thaïlande, les destinations anciennes comme Bangkok, les îles et plages du sud, et les enclaves du nord qui ont émergé plus récemment telles que Chiang Mai, Chiang Rai et Pai (Cohen 2006 ; Hampton 2013). Les capitales sont des lieux de passage forts –Hanoi, Vientiane, Phnom Penh– et en Birmanie, les deux villes principales Mandalay et Yangon. Les destinations de loisirs, de fête, ou de visites culturelles comme Luang Prabang, Halong Bay, Shianoukville et Siem Riep (temple d’Angkor) sont parmi les principales destinations des backpackers. La superposition des destinations de l’ensemble des backpackers et de celles des backpackers en « tour du monde » permet de confirmer les propos évoqués précédemment : ces derniers passent par les mêmes enclaves que les autres backpackers. Les tracés des itinéraires ont permis de repérer trois routes principales, partant de Bangkok<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> vers le Nord de la Thaïlande, le sud, et Siem Riep au Cambodge. Les backpackers en « tour du monde » passent également par des destinations qui pourraient être des enclaves émergentes : à l’est du Vietnam et aux alentours de Shianoukville au Cambodge. Seules deux destinations n’apparaissent que dans des itinéraires de backpackers en « tour du monde ». Elles sont toutes les deux liés à la connaissance de résidents par le backpacker. Nakhon Si Thammarat sur la côte est du sud de la Thaïlande, où Jason reste deux semaines chez un ami, et Can Cho au Vietnam qui est le village où vit la famille de Hugo, né au Vietnam.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Le fait de voyager en « tour du monde » ne semble pas correspondre à des choix de destinations sortant particulièrement des sentiers battus. Ces itinéraires apparaissent comme liées aux flux aériens et touristiques principaux, et suivent les chemins des autres <em>backpackers</em> en Asie du Sud Est. Les cheminements sont globalement normalisés même si les destinations phare sont souvent combinées avec une ou plusieurs destinations davantage liées au réseau personnels. Ce type d’étape, davantage personnalisée parsème aussi les chemins des autres <em>backpackers</em> mais on peut suggérer que le « tour du monde » donne davantage l’opportunité de ces combinaisons. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">En itinérance planifiée ?</section>
        <paragraphe num="18">
            Une autre caractéristique du <em>drifter</em> façonnant l’idéal des <em>backpackers </em>est la spontanéité du voyage, l’absence de planification. La construction du « tour du monde » par les <em>backpackers</em> montre-t-elle encore un décalage entre pratique et idéal ? À la diversité des profils repérés dans le panel des 23 <em>backpackers</em> en « tour du monde » correspond en fait une diversité de gestion de cette planification, mettant en lumière des rapports aux lieux différenciés.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Une relative résistance aux offres « prêt à voyager »</section>
        <paragraphe num="19">
            L’un des aspects de la planification des « tour de monde » est l’apparition d’offres marchandes encadrant ces voyages. L’une d’elles, examinée ici, est l’offre « tour du monde » proposée par les trois alliances aériennes internationales et certaines compagnies aériennes, permettant en principe d’optimiser le coût du transport entre plusieurs continents<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>. Le marketing autour de ces offres montre bien la potentielle contradiction entre l’offre « prêt à voyager » et l’idéal du <em>drifter</em>, puisqu’il met en avant la dimension unique du « tour du monde » à composer. On peut lire sur le site de l’alliance <em>Oneworld</em> « Chaque voyage Global Explorer est unique. Toutefois, nous avons préparé des exemples d'itinéraires pour vous donner une idée des possibilités. »<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> et sur celle de <em>Star Alliance </em>« Peu importe ce que vous rêvez de faire, où vous rêvez d’aller, le tarif Tour du monde du réseau Star Alliance est votre accès au monde. »<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            La consultation des sites des alliances permet de constater tout d’abord que plusieurs dimensions du voyage sont contraintes par l’offre, quelle que soit l’alliance choisie. Le tableau 2 présente en guise d’exemple, les conditions liées à l’offre proposée par <em>Star Alliance</em>. La durée, souvent égale à 3 mois, 6 mois ou 1 an, est exploitée par les backpackers au maximum et devient donc relativement standardisée, c’est le cas pour les 6 <em>backpackers</em> en « tour du monde » interrogés possédant ce type de billet. La distance parcourue est quant à elle mise en relation directe avec le coût du billet, celui-ci était d’autant plus cher que la distance est grande. Une des contraintes les plus fortes mise en avant par les <em>backpackers</em> rencontrés est le choix préalable des étapes du voyage. Le « projet touristique », c’est à dire l’intentionnalité qui préside aux pratiques <span lang="en" xml:lang="en">(MIT, 2008)</span>, est fortement influencé pour aller vers une plus grande anticipation. L’itinéraire doit par ailleurs commencer et finir au même endroit, ainsi, l’idée du voyage sans perspective de retour n’est pas possible. Un nombre maximum d’étapes est comptabilisé, ici 16, et les villes étapes ne peuvent être choisies qu’une fois. Certaines étapes ou segments sont obligatoires, garantissant aux compagnies membres de l’alliance un stock de passagers.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Des « projets » différenciés : penser le voyage au regard du travail</section>
        <paragraphe num="21">
            Une façon d’interpréter les différents rapports à la planification du voyage des <em>backpackers</em>, est de les mettre en regard avec leur « projet », que l’on considère notamment comme inséré dans des relations différentes au travail. Le terme de « projet » est utilisé ici à dessein, au delà même de la notion de « projet touristique », en référence à la « cité par projets » de L. Boltanski et È. Chiapello <span lang="en" xml:lang="en">(1999)</span>. Ces derniers montrent comme le <em>new managment</em> des années 1990 a façonné une construction de soi sans cesse remise en tension par la formulation de « projets ». Aussi, la référence au travail permet de ré-inscrire le voyage de longue durée dans les dynamiques sociétales plus larges. Ce rapport au travail est bien sûr très fort dans le cas des <em>working holiday visas</em>, par exemple en Australie. <span lang="en" xml:lang="en">Cooper, O’Mahony et Erfurt </span><span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span><span lang="en" xml:lang="en"> précisent bien concernant ce territoire que « Both national and local data show that backpackers are not ‘nomads’ in the sense of an unstructured travel experience, but are heavily constrained in terms of sites visited and often seek casual employment to pay for theses visits. » </span>(p. 180).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            La figure 6 permet de synthétiser les expériences de « tour du monde » des <em>backpackers </em>rencontrés en fonction de leur planification, de leur durée et des activités menées en cours de voyage. On distingue par le prisme de ces critères différents « projets ». Pour les personnes qui n’ont que des activités de loisirs, le séjour est globalement plutôt planifié et s’inscrit dans une parenthèse. Il s’agit des « time out » évoqués par E. Cohen <span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span> participant au développement de soi. Le travail laissé dans le pays d’origine sera repris au retour, comme pour Frans travaillant comme ingénieur à la NASA, ou Katarina assistante sociale. Cet emploi est apprécié, mais est mis à distance pour un temps borné. Dans le cas d’Élise et Cosme, Élise continue à travailler en ligne en cours de route, mais le voyage est très planifié, et s’articule avec un projet de vie future : apprendre des techniques de pain à travers le monde pour ouvrir ensuite une boulangerie, apprendre des techniques artistiques pour enrichir ses compétences d’illustratrice, voire, pour réaliser un ouvrage. Dans ces cas, ce temps, envisagé comme plutôt exceptionnel au cours de la vie, est relativement planifié afin d’en garantir le succès. Pour certains, comme Markus, le travail laissé à domicile s’articule au voyage de façon cyclique, il s’agit pour lui, depuis plusieurs années, de travailler en Norvège plusieurs mois dans des petits jobs, afin d’économiser de l’argent pour partir ensuite en voyage. La planification est moins forte, le voyage n’est pas envisagé comme exceptionnel, il est articulé dans le projet de vie du <em>backpacker</em> et donne du sens aux périodes de travail. Plus la durée s’allonge, moins la planification compte, le voyage se transformant en projet de vie pour un temps indéterminé, dans lequel le travail vient se greffer en cours de route. C’est par exemple le cas de Mike, qui voyage depuis plus de 4 ans, allant de job en job. Dans presque tous les cas, que le séjour soit planifié ou non, les <em>backpackers</em> en « tour du monde » évoquent une période de plusieurs mois, voire plusieurs années, précédant le voyage, durant laquelle la vie dans le pays d’origine a été contrainte par l’économie pour le voyage. Le lien entre travail et voyage est ainsi une entrée particulièrement stimulante pour élargir l’angle de vue sur le <em>backpacker</em>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            L’enjeu de la planification de son voyage et les potentielles contradictions avec l’idéal du <em>drifter </em>peut également se comprendre à travers la présentation de soi. J. Wilson et G. Richards <span lang="en" xml:lang="en">(2004b)</span> soulignent l’importance de l’approche émic<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a> pour saisir la construction sociale du phénomène par la circulation des discours. Dans les entretiens, on peut saisir une diversité de façon de présenter son « tour du monde », à l’enquêteur, mais aussi à la famille, aux amis, et aux autres <em>backpackers</em>. Le « tour du monde » peut être un projet planifié et évoqué de longue date, marquant fortement l’identité. Pour d’autres le « tour du monde » ne s’envisage pas comme tel, il est un fait, et s’exprime plutôt par l’idée de « voyager » sans souhaiter s’arrêter. Dans ce cadre on observe que chez plusieurs <em>backpackers</em> en « tour du monde », la longue durée induit un retour important sur ses expériences de voyage et leurs évolutions, et c’est dans ce retour qu’on peut comprendre, comment les <em>backpackers</em>, eux-mêmes, tentent de résoudre les contradictions liées au décalage entre pratique et idéal. Cosme et Elise disent par exemple qu’au début du voyage, ils fuyaient les Français, par peur de correspondre à l’image trop contradictoire du <em>backpacker</em> qui voyage mais ne reste qu’entre soi. Au fil du séjour, ils ont décidé de laisser venir les rencontres. Dans la longue durée et le passage par plusieurs contextes de voyage propre aux <em>backpackers</em> en « tour du monde », les contradictions apparaissent peut être de façon plus saillantes, et à défaut d'être résolues, peuvent être conscientisées.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">L’itinérance à échelle mondiale : entre exploration et appropriation</section>
        <paragraphe num="24">
            J.G. Molz <span lang="en" xml:lang="en">(2008)</span> souligne l’attitude cosmopolite des <em>backpackers</em> en « tour du monde », dont les récits expriment le sentiment de se sentir chez soi partout dans le monde. Le recueil des expériences semble montrer que l’itinérance à l’échelle mondiale et sa planification plus ou moins forte se place entre exploration et appropriation. Pour certains, il s’agit d’explorer, de vivre la différenciation des lieux du monde en un trajet. Katarina n’avait par exemple pas envisagé prendre 13 mois sabbatiques et ne rester que sur un continent. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Pour d’autres, la planification du voyage s’articule à la « travel career » <span lang="en" xml:lang="en">(Richards et Wilson 2004a)</span>, c’est à dire aux voyages déjà réalisés dans le passé. Il s’agit pour le <em>backpacker</em> d’aller dans les destinations qu’il ne connaît pas encore. Le rapport au lieu est peu approfondi, l’idée est davantage de compléter sa propre carte du monde, presque à l’image d’un collectionneur. Pour Frans, ce tour du monde est une sorte de tour d’horizon, avant de revenir éventuellement dans certaines destinations. Ses choix de destinations sont ainsi principalement guidées vers les destinations qu’il ne connaît pas encore :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Pour les <em>backpackers</em> qui travaillent durant le séjour et ceux planifiant peu leur séjour, l’installation dans certaines destinations est durable et montre une appropriation importante du lieu. Le fait de se créer un réseau social, généralement d’occidentaux, d’avoir un petit boulot, de re-décorer un logement, qui est parfois un hébergement touristique, met bien en avant l’hybridité entre travail/loisir, entre ici/ailleurs, entre quotidien et hors quotidien, propre à certains profils de <em>backpackers</em>. Parfois, le voyage en lui même devient le quotidien, et l’aller-retour de quelques semaines dans son pays d’origine est vécu comme « des vacances dans les vacances ». Ce rapport entre appropriation, exploration, et planification est bien sûr souvent une combinaison, alliant quelques destinations méconnues explorées rapidement, et quelques destinations d’ancrage plus durable.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="27">
            Bien qu’engagés dans une pratique à forte valeur symbolique, les backpackers en « tour du monde » partagent selon les résultats de l’enquête avec les autres backpackers les traits d’un mode de voyage relativement normalisé, par l’uniformisation des itinéraires, et la planification de ceux-ci. Le passage par des sentiers balisés semble largement dépendant de l’environnement touristique, et notamment de la présence d’un marché spécifiquement adressé au <em>backpackers</em>, comme en Asie du Sud Est. Néanmoins, l’idéal d’autonomie et de spontanéité du <em>drifter</em> reste influant sur les pratiques, freinant notamment le recours à des offres marchandes trop contraignantes. La diversité des profils de ces <em>backpackers</em>, et notamment leur rapport au travail permet en outre de saisir des projets plus ou moins planifiés, loin d’être uniformes, et se rapprochant parfois de l’idéal du <em>drifter</em>, en recherche d’un autre mode de vie ailleurs. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Les <em>backpackers</em> en « tour du monde » illustrent assez bien la diversité que l’on retrouve au sein même des <em>backpackers</em>. On peut néanmoins proposer à partir des résultats quelques spécificités. En terme d’itinéraire, le fait de passer par plusieurs continents offre plus de possibilité de combinaisons, et confère nécessairement un caractère plus original au parcours du <em>backpackers</em> en « tour du monde ». Il a davantage d’opportunité pour sortir des sentiers battus en faisant par exemple jouer l’extension de son réseau social. Aussi, c’est peut être parmi eux que se trouve davantage de <em>backpackers</em> envisageant le voyage autrement que comme une parenthèse, mais comme un mode de vie, sans d’ailleurs nécessairement se poser la question de la place de ce mode de vie dans la société d’accueil ou de départ. Enfin, il semble que le « tour du monde » jouisse encore d’un statut assez exceptionnel pour qu’il marque l’identité individuel fortement et soit articulé avec un projet fortement mis en valeur dans la société de départ. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Au final, le décalage entre idéal et pratique interrogé dans cet article <em>via</em> l’enjeu de la normalisation du « tour du monde » peut être compris comme un exemple parmi d’autres du « nouvel esprit du capitalisme » décrit par L. Boltanski et È. Chiappelo (1999) mobilisant toujours un « déjà là » légitime, ici, l’idéal de liberté et de transgression du <em>drifter</em>. Selon eux, il est vain « de chercher à séparer nettement les constructions idéologiques impures, destinées à servir l’accumulation capitaliste, des idées pures, libres de toute compromission, qui permettraient de la critiquer, et ce sont souvent les mêmes paradigmes qui se trouvent engagés dans la dénonciation et dans la justification de ce qui est dénoncé. » (p.59). Le <em>backpacking</em> reste ainsi à saisir dans cette tension.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Ateljevic, Irena, et Stephen Doorne. « Theoretical Encounters: A Review of Backpacker Literature ». In The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, edited by Greg Richardson et Julie Wilson, 60‑76. Clevedon: Channel View Publications, 2004.</reference>
        <reference>Benson, Michaela et Karen O’Reilly. Lifestyle Migration: Expectations, Aspirations and Experiences. Surrey: Ashgate Publishing. 2009.</reference>
        <reference>Benson, Michaela, et Nick Osbaldiston. « New Horizons in Lifestyle Migration Research: Theorising Movement, Settlement and the Search for a Better Way of Life ». In Understanding lifestyle migration. Theoretical Approaches to Migration and the Quest for a Better Way of Life, edited by Michaela Benson et Nick Osbaldiston, 1-23. Londres: Palgrave Macmillan, 2014.</reference>
        <reference>Boltanski, Luc, et Eve Chiapello. Le nouvel esprit du capitalisme. Paris: Gallimard, 1999.</reference>
        <reference>Cattan, Nadine. « Le monde au prisme des réseaux aériens » Flux 4, no. 58 (2004): 32‑43.</reference>
        <reference>Cohen, Erik. « Toward a sociology of international tourism » Social research 39 no. 1 (1972): 164‑82.</reference>
        <reference>Cohen, Erik. « Backpacking: Diversity and Change ». In The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, edited by Greg Richardson et Julie Wilson, 43‑59. Clevedon: Channel View Publications, 2004.</reference>
        <reference>Cohen, Erik. « Pai, A Backpacker Enclave in Transition » Tourism Recreation Research 31 no. 3 (2006): 11-27.</reference>
        <reference>Cooper, Malcolm, Kieran O’Mahony, et Patricia Erfurt. « Backpackers: Nomad Join the Mainstream? An Analysis of Backpacker Employment on the “Harvest Trail Circuit” in Australia ». In The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, edited by Greg Richardson et Julie Wilson, 181-195. Clevedon: Channel View Publications, 2004.</reference>
        <reference>Croucher, Sheila. « Privileged Mobility in an Age of Globality » Societies 2 (2012): 1‑13.</reference>
        <reference>Demers, Jean-Christophe. « D’une figure à l’autre. Discussion critique sur l’état de la socio-anthropologie du backpacking » Sociétés 116 no.2 (2012): 85‑96.</reference>
        <reference>Duncan, Tara, Scott A. Cohen, et Maria Thulemark. Lifestyle Mobilities. Intersections of Travel, Leisure and Migration. Surrey: Ashgate, 2013.</reference>
        <reference>Hampton, Mark P. Backpacker Tourism and Economic Development. Perspectives from the less developed world. Londres: Routledge, 2013.</reference>
        <reference>Jarvis, Jeff, et Victoria Peel. « Flashpacking in Fidji : Reframing the ‘Global Nomad’ in a developing destination ». In Hannam, K. &amp; Diekmann, A., Beyond backpackers tourism:mobilities and experiences, edited by Kevin Hannam et Anya Diekmann, 21-39. Clevedon: Channel View Publications, 2010.</reference>
        <reference>Kannisto, Päivi. Global Nomads:Challenges of mobility in the sedentary world. Tilburg : Tilburg University, 2014.</reference>
        <reference>King, Russell, Anthony M. Warnes, et Allan M. Williams. « International Retirement Migration in Europe ». International Journal of Population Geography 4 no. 2 (1998): 91‑111. </reference>
        <reference>Lagadec, Philippe. « Du “pélerinage aux sources” à la “route des Zindes” : pratiques et représentations ». présenté à Séminaire Jeunes Chercheurs Association Jeunes Etudes Indiennes. Poitiers, 21 novembre 2003. </reference>
        <reference>MIT Equipe. Tourismes : Tome 1, Lieux communs. Paris: Belin, 2008.</reference>
        <reference>Molz, Jennie Germann. « Global Abode. Home and Mobility in Narratives of Round-the-World travel » Space and culture 11 no. 4 (2008): 325‑42.</reference>
        <reference>Molz, Jennie Germann. « Performing Global Geographies : Time, Space, Place and Pace in Narratives of Round-the-World Travel » Tourism Geographies: An International Journal of Tourism Space, Place and Environment, 12 no. 3 (2010): 329‑48.</reference>
        <reference>Muzaini, Hamzah. « Backpacking southeast asia: strategies of “looking local” » Annals of Tourism Research 33 no. 1 (2006): 144‑61.</reference>
        <reference>Ouamrane, Anissa. Les jeunes de cité et les mosquées. Rapports à l’espace, formes de sociabilités et modes de construction identitaires, Mémoire de Master 2, Créteil: Université Paris Est Créteil, 2012.</reference>
        <reference>Richards, Greg, et Julie Wilson. The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice. Clevedon: Channel View Publications, 2004a.</reference>
        <reference>Richards, Greg, et Julie Wilson. « The Global Nomad : Motivations and Behaviour of Independent Travellers Worldwide ». In The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, edited by Greg Richardson et Julie Wilson, 14-39. Clevedon: Channel View Publications, 2004b.</reference>
        <reference>Teo, Peggy, et Sandra Leong. « A postcolonial analysis of backpacking ». Annals of Tourism Research 33 no. 1 (2006): 109‑31.</reference>
        <reference>Vacher, Luc. « Du “grand tour” au tour du monde des backpackers : la dimension initiatique dans le voyage touristique » In L’attrait d’ailleurs, images, usages et espaces du voyage à l’époque contemporaine, edited by Laurent Tissot, 113-122. Paris: CTHS, 2010.</reference>
        <reference>Welk, Peter. « The Beaten Track: Anti-Tourism as an Element of Backpacker Identity Construction ». In The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, edited by Greg Richardson et Julie Wilson, 77-91. Clevedon: Channel View Publications, 2004.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">De l’anglais « to drift » signifiant « dériver », l’idéal type du drifter proposé par E. Cohen en 1972, puis développé en 1973, correspond à un touriste qui s’aventure hors des sentiers battus, sans itinéraire, planning et objectif de voyage définis, et tentant de vivre à la manière des populations qu’il rencontre et parmi elles.</note>
        <note id="2">Les itinéraires des backpackers rencontrés en Thaïlande passent très régulièrement par l’Australie, sans que pour autant ces derniers s’inscrivent dans un projet de « tour du monde ». On a ainsi considéré qu’il était plus pertinent d’isoler une partie plus spécifique passant par d’autres continents, notamment Afrique ou Amérique.</note>
        <note id="3">Michel Duval et Philippe Gloaguen, Le guide du routard. Moyen-Orient...Inde, Gedalge, 1973. </note>
        <note id="4">Tony et Maureen Wheeler, Lonely Planet, Across Asia on the Cheap, 1973. Cet ouvrage est souvent évoqué par les backpackers comme une bible et est encore très utilisé dans sa version actualisée : Southeast Asia ona shoestring.</note>
        <note id="5">La force de la centralité de Bangkok s’explique aussi en partie par la localisation de l’enquête dans cette ville.</note>
        <note id="6">Des formules associant plusieurs vols existent aussi à l’échelle d’un continent.</note>
        <note id="7">https://fr.oneworld.com/flights/round-the-world-fares/global-explorer (consulté le 7 avril 2016)</note>
        <note id="8">http://www.staralliance.com/fr/round-the-world (consulté le 7 avril 2016)</note>
        <note id="9">Les contacts établis avec les alliances aériennes n’ont à ce jour pas permis d’obtenir de données chiffrées sur ces formules. On ne peut ainsi pour l’instant déterminer l’évolution du phénomène.</note>
        <note id="10">Les auteurs s’appuient sur l’auto-définition des enquêtés comme backpackers plutôt que sur des critères extérieurs d’identification, et s’intéressent au regard porté par les enquêtés sur le phénomène backpacking.</note>
    </notes>
</article>