<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_BR_22-134_Db_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1023" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1023</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>3</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Royer" prenom="Bertrand">
            <description>
                Doctorant au Centre de Recherches et d’Etudes Anthropologiques (CREA) de Lyon 2, Bertrand Royer termine une thèse sur la mise en tourisme des patrimoines dans la région Sud-Ouest du Burkina Faso. Auteurs de plusieurs articles et communications sur le sujet, il enseigne l’ethnologie comme chargé de cours dans différentes institutions (Université Lyon 2, Ecole Nationale d’Architecture de Saint Etienne, Instituts de Formation en soins infirmiers). 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>De l’aménagement des circuits à la réinterprétation des lieux visités : invention d’un espace-temps touristique en pays lobi burkinabè</titre>
    <resume>
        En pays lobi burkinabè, mise en tourisme et patrimonialisation dessinent un schéma régional sur le mode du « à faire – à voir ». Du musée aux villages, les échanges entre protagonistes apparaissent de plus en plus formels et standardisés. Chaque situation singulière laisse pourtant entrevoir les marges de manœuvre et les expérimentations en cours. En focalisant l’analyse sur la réinterprétation des lieux visités, nous verrons comment s’invente un espace-temps de la rencontre touristique dans le contexte d’un tourisme culturel émergent.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Au Burkina Faso, l’offre touristique est principalement événementielle avec des biennales et d’autres manifestations thématiques majeures en Afrique de l’Ouest (Festival Panafricain du Cinéma de Ouagadougou, Semaine Nationale de la Culture, Nuits Atypiques de Koudougou, festival Yeleen à Bobo Dioulasso, etc.). Sur les documents promotionnels relatifs à l’organisation d’un séjour sur le territoire national, sont aussi présentés les loisirs liés au tourisme cynégétique et de vision, dans les parcs, les réserves et les grands espaces sahéliens du Nord. A l’interstice de ces deux formes différentes de tourisme – l’une privilégiant une expérience urbaine et festive, l’autre proposant la découverte de la seule nature sauvage – se développe un tourisme rural qui résiste à cette double catégorisation. Dans la région Sud-Ouest du Burkina Faso, aux alentours et dans la ville de Gaoua, les visites touristiques ne sont pas ponctuées de fêtes, de spectacles, ni de ces moments d’euphorie collective qui font la joie des festivaliers. Si aucun événement majeur ne justifie l’intérêt du voyage, il ne s’agit pas non plus de séjours contemplatifs favorisant la seule approche panoramique de vastes étendues, horizons ou milieux naturels. En proposant aux visiteurs de découvrir l’Afrique des villages, des modes de vie agricoles et des savoir-faire paysans, le tourisme rural et communautaire au Burkina Faso suppose un autre type de « regard touristique » (Urry, 1990), une organisation et des activités spécifiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Dans ce jeu de positionnement des destinations et des activités les unes par rapport aux autres, quels sont les images et les imaginaires mobilisés pour rendre attractive la région Sud-Ouest du Burkina Faso ? Du « dialogue des cultures » à la « rencontre des peuples », nous verrons que l’imaginaire du village africain « authentique » est au cœur du discours promotionnel. Supposés préservés des effets dévastateurs de la « surmodernité » urbaine productrice de « non-lieux » et de non-sens (Augé, 1992), certains villages du « pays lobi » sont alors présentés comme des îlots culturels, idéals pour un tourisme ethnique. En effectuant un « retour au réel » (Bensa, 2006), dans le contexte spatio-temporel des visites organisées, l’enquête ethnographique met en lumière une scénographie touristico-patrimoniale locale, qui dessine un tour du « pays lobi ». Issus de logiques micro et macro sociales, ces circuits impliquent en effet une reconfiguration touristique et une sélection de lieux, reliés entre eux par un parcours. L’étude de ce schéma régional permet d’abord d’expliquer les conditions dans lesquelles se déroulent les échanges touristiques, pour ensuite réfléchir à une éthique de la rencontre, non plus des cultures ou des peuples, mais dans les termes de ceux qui y participent : les touristes, les guides et les villageois. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Du tourisme rural à l’ethnotourisme : le tour du Lobi</section>
        <paragraphe num="3">
            En zone rurale, la stratégie touristique consiste à rendre attractif, non pas tant un monument ou un lieu hautement symbolique<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, mais l’ensemble d’un territoire grâce à la reconnaissance (Amirou, 2005), puis à la mise en valeur des particularismes culturels de ses habitants. Pour l’actuel ministre burkinabè de la culture et du tourisme « dans un pays où quatre-vingt pour cent de la population vit à la campagne […] l’option politique nationale pour le tourisme c’est d’abord un tourisme culturel qui puisse permettre de découvrir les us et coutumes du Burkina<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> ». Dans cette perspective, le phénomène touristique et patrimonial se décentralise. Il quitte les grandes villes et s’étend dans les provinces et les sous-régions, aux confins, de part et d’autre et même au-delà des frontières entre Etats. Pour leurs destinations de vacances, les touristes et les agences de voyages ciblent de moins en moins un territoire national dans son entier, mais plutôt une ou plusieurs régions singulières. Lors de leurs séjours en Afrique de l’Ouest, les touristes ne visitent pas le Mali, le Burkina Faso, le Ghana, etc., mais plutôt le « pays dogon », le « pays touarègue », le « pays sénoufo », le « pays ashanti », etc. Sans parler d’une réelle compétition ou d’un classement de ces « terroirs », en fonction de leur excellence en tant que destination, les touristes et les agences de voyage sont davantage intéressés par « une entité reconnue par sa marque, par son image » (Bédard, 2011).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Imaginaires de la rencontre et du village africain</section>
        <paragraphe num="4">
            Située aux frontières du Ghana et de la Côte d’Ivoire, la région Sud-Ouest du Burkina Faso est peu urbanisée et peuplée majoritairement par des populations vivant d’une agriculture vivrière (mil, sorgho, ignames…). Les différentes minorités culturelles considérées comme « autochtones<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> » sont regroupées, depuis la colonisation et les premières enquêtes ethnographiques, sous une appellation aux forts accents « mythopoïétiques » (Ciarcia, 2002) : les « peuples du rameau lobi » (Labouret, 1931). Perçu comme une destination « authentique », le « pays lobi » est, selon le ministre de la culture, très propice pour un tourisme qui favorise « la rencontre entre les peuples ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Mobilisé à la fois par les pouvoirs publics et les promoteurs privés, cet argument de « la rencontre » – surtout lorsqu’il concerne « les peuples » dans leur entier – suppose une nette distinction entre visiteurs et visités et donc, des modalités de médiation que l’on ne retrouve pas de la même manière en contexte urbain. A l’extérieur des villes, le tourisme devient en Afrique un « ethno-tourisme » nourri et façonné par les imaginaires exotiques d’un ailleurs culturel. Les auteurs du guide de voyage <em>Le petit Futé</em> considèrent par exemple que « la visite des villages Lobi offre l’une des plus fascinantes expériences “ethniques” du Burkina Faso. […] La rencontre est souvent authentique et touchante […] » (Auzias et Labourdette, 2011, p. 255). Une rhétorique touristique de l’altérité entretient l’idée qu’il existe des univers socio-culturels radicalement différents, dont la découverte peut s’appréhender comme un loisir. Le contenu des visites est alors orienté vers les aspects supposés les plus traditionnels de la ou des sociétés locales et le « village africain » devient le modèle de référence en terme de contenant. Comme pour le tourisme rural en France et en Europe, les communautés villageoises se transforment en « objet de désir » (Rautenberg et al, 2000 &amp;amp; Laferté et Renahy, 2003) et les campagnes africaines en échelle de référence d’un nouveau tourisme ethnique. Renforcé par le fait qu’aucun d’entre eux ne soit devenu une destination à part entière, les « villages lobi » du sud-ouest burkinabè constituent à bien des égards dans les discours promotionnels, les archétypes d’une Afrique primitive (Amselle, 2010), encore à l’état vierge sur le plan culturel. La vitalité des croyances animistes, l’esprit de résistance et l’indépendance des peuples du Sud-Ouest sont transformés en argument marketing et présentés comme garants d’une rencontre interculturelle authentique. La promotion touristique de l’Afrique rurale réifie l’idée du village africain comme « entité atemporelle dont l’existence n’est pas affectée par l’histoire » (Amselle 2010, p. 99). Ces représentations entretiennent l’idée de lieux enclavés et protégés, où le visiteur pourrait s’adonner à une « rêverie exotique » (Jolly, 2007), non plus radiophonique, muséale<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> ou virtuelle (Cros et Mégret, 2011) mais rendue accessible par le voyage organisé. Pour l’industrie touristique, la notion de « village » fournit les repères géographiques nécessaires à toute localisation, mais aussi les repères cognitifs et sociologiques permettant d’ancrer les visites dans la réalité des lieux traversés. Concernant la mise en tourisme du milieu rural, cette notion correspond à l’enveloppe charnelle et matérielle qui donne corps aux discours promotionnels.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Dans le champ globalisé et concurrentiel du voyage organisé, le village sous-entend un imaginaire partagé à la fois par les touristes, les concepteurs et les agences de voyages. En revanche, pour les villageois concernés, s’il existe bien une aire villageoise, sa visite, qu’elle soit touristique ou d’une autre nature, est une entreprise laborieuse, voire impensable. En « pays lobi », la notion de Di (traduit par le terme de village) « ne repose pas sur un critère topographique, comme en Europe […] Il n’y a pas de place centrale ou de maison commune » (Meyer, 1981, p. 19). Les habitations sont espacées les unes des autres et fonctionnent de manière plus ou moins autonome, « il n’est pas possible pour un étranger, qu’il soit lobi ou européen, de voir où finit un village et où commence le suivant. » (Meyer, <em>ibid</em>). Pourtant, lorsque les visiteurs se rendent dans la famille de Dihounté Palenfo, dans le discours de chacun des protagonistes, les touristes visitent non pas la cour d’un artisan parmi d’autres mais Tambili, le village des sculpteurs. Puis, continuant leur parcours, les groupes s’arrêteront successivement dans plusieurs lieux singuliers devenus pour les besoins de la mise en scène touristique le village des vannières, le village des potières, le village du devin<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>. Comme le font remarquer justement Anne Doquet et Olivier Evrard, « le tourisme induit bien de nouveaux discours sur les lieux et repose effectivement sur une valorisation du particulier qui devient sa propre justification […] » (Doquet et Evrard, 2008, p. 12).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">De la sélection à la valorisation des lieux : les circuits touristiques</section>
        <paragraphe num="7">
            Comme nous allons le voir, il y a bien une « recréation des lieux » (Franklin, 2008) par et pour le visiteur, mais l’apparition de ces quelques demeures familiales sur la scène du tourisme international ne s’est pas faite <em>ex nihilo</em>. Leur renommée et la légitimité des prestations touristiques qui y sont présentées relèvent d’un processus historique de sélection et de patrimonialisation des éléments considérés comme les plus significatifs de l’identité locale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Sans m’attarder ici sur les dynamiques externes et internes qui président à l’invention des patrimoines du Lobi (Royer, 2012), mon objectif est d’interroger non pas tant le contenu et les valeurs plurielles de ce qui est mis en scène, mais la mise en scène elle-même, dans sa dimension touristique et « communicative » (Cohen, 1989). A l’échelle régionale, cette mise en scène façonne un « décor spatial » qui « s’apparente au théâtre » (Raffestin, 1986, p. 15), et au sein duquel chaque lieu de visite devient le support d’une représentation particulière de l’altérité. La mise en scène touristique des identités et des territoires suppose, en effet, pour les acteurs du tourisme, d’identifier les endroits où seront présentés les productions culturelles associées aux objets et savoir-faire traditionnels. Rendus attractifs par le jeu promotionnel, les pratiques telles que la sculpture ou la divination suscitent un intérêt touristique grandissant. Ce regard extérieur participe localement à l’émergence et à la différenciation des lieux (Gravari-Barbas et Violier, 2003, p. 13), voire à leur hiérarchisation. Plus visibles que d’autres, ces lieux sont accessibles aux publics, ils sont répertoriés comme touristiques et reliés entre eux par un parcours. Du centre urbain vers les périphéries rurales, les circuits empruntés par les visiteurs dessinent ainsi un schéma régional, une scénographie touristique, sur le modèle classique du « à voir- à faire ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Avant d’envisager le rôle des acteurs et spectateurs de cette mise en scène, l’étude des circuits sous l’angle de leurs caractéristiques spatio-temporelles permet d’expliquer les conditions dans lesquelles se déroulent les rencontres et les échanges touristiques. Dans ce dispositif régional d’accueil et d’orientation des visiteurs, la petite ville de Gaoua – principal lieu de restauration et d’hébergement dans la région – devient un petit centre touristique, à partir duquel s’organise le tour du « pays lobi ». Avec ses deux hôtels et son musée, Gaoua constitue en effet un point de départ ou d’arrivée pour les groupes de visiteurs qui effectuent en « pays lobi » une étape ne dépassant que rarement deux nuitées. Leurs guides programment une ou deux sorties journalières et les touristes « font » le « pays lobi » en quelques heures, avant de poursuivre leur route en direction de Banfora, vers l’est en « pays gouin », ou plus au nord dans la région de Tiébélé, en « pays kassena ». Contrairement à des formes « alternatives » du tourisme culturel et communautaire (Chabloz, 2006, pour le Burkina), en « pays lobi » les touristes sont de passage. Ils privilégient la traversée plutôt que le séjour, ce qui génère localement une gestion assez rigoureuse de l’espace-temps touristique. Celui-ci est découpé en séquences, avec des étapes et des temps d’arrêts systématiques, d’abord au musée, puis dans les localités alentours.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            La plupart des circuits commencent effectivement par la visite du musée de Gaoua. Dédié « aux civilisation du Sud-Ouest », ce lieu occupe une place importante comme point d’ancrage du discours patrimonial. A l’intérieur du bâtiment où sont exposés des photos et des objets ethnographiques, l’échange touristique prend la forme d’un transfert d’informations d’un émetteur (le guide) vers un récepteur (son public). Adoptant le modèle de la « communication télégraphique » (Winkin, 2001, p. 27), le discours des guides est explicitement didactique, parfois savant, souvent technique et historique. Il relève de ce que Selwyn (1996) appel l’« authenticité froide », c’est-à-dire que la valeur de ce discours dépend pour beaucoup de la qualité des connaissances acquises par le visiteur. S’il reste opérationnel au sein des salles d’exposition, cet échange ne répond pas pleinement aux attentes des visiteurs,car dans leur « quête » de rupture et d’authenticité (Mac Cannell, 1976), ils aspirent à davantage de proximité avec les populations résidentes. Nombre de touristes recherchent une « authenticité chaude » (Selwyn 1996), c’est-à-dire non plus experte et muséographique, mais relative à l’intensité des sensations éprouvées par les visiteurs lors de la rencontre touristique. C’est pourquoi, les salles d’expositions ne constituent en fait qu’une sorte d’introduction pour la visite qui se poursuit en dehors du musée, dans les « villages » situés en périphérie de Gaoua. Ces visites « hors les murs » consistent à présenter des objets et des savoir-faire (artisanat, divination) qui dans le contexte local sont encore en usage, et donc fabriqués ou utilisés de manière régulière au sein des populations. Du centre vers la périphérie, du musée vers les villages, le parcours s’inspire des choses vues et entendues lors de l’exposition et le déroulement de la visite reproduit le même schéma que celui du musée<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>. Des guides-accompagnateurs originaires de la région proposent en effet aux touristes de « découvrir » une activité masculine : la sculpture ; deux activités féminines : la poterie et la vannerie ; et une activité religieuse : la divination.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Les cours familiales concernées sont des espaces vécus, transformées en « espaces légendés » et mobilisées pour une « mise en intrigue » des territoires (Urbain, 2010, p. 104). Elles sont situées à quelques kilomètres de Gaoua, aux abords des principaux axes de circulation, ce qui facilite le passage des touristes et de leurs guides qui s’y rendent le plus souvent en voiture. Ces lieux n’ont aucun statut patrimonial au sens strict et juridique du terme. Il ne s’agit donc pas de « villages musées », cependant l’arrivée d’un guide et de « ses » touristes transforme instantanément les cours familiales en des sortes d’annexes du musée. Dès l’arrivée d’un groupe, les artisans présentent, sous la forme d’une exposition que l’on pourrait qualifier de temporaire, leur collection de statues, tabourets, cannes, pots, paniers, etc. Les touristes – qui rappelons-le ne sont là que pour quelques minutes – sont parfois gênés par le « dérangement » qu’ils provoquent. Des bancs ou des tabourets sont libérés à leur intention et positionnés en face des objets, eux mêmes disposés de la façon la plus attrayante possible. Les objets sont de même facture que ceux du musée, mais chez les artisans l’échange ne concerne plus des connaissances, des savoirs historiques ou ethnologiques mais des artefacts devenus marchandises. Chez les sculpteurs, les potières ou les vannières, le tourisme est assimilé à la vente des objets, à leur circulation et à la mutation de leurs statuts. Traditionnellement utilitaires ou destinés à servir un culte, parfois source de pouvoir et de distinction, les vanneries, les poteries ou les objets en bois sculptés sont appréhendés, en situation touristique, comme des objets artisanaux ou des objets artistiques, qui à l’issu d’une transaction marchande, deviendront des objets souvenirs.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Du lieu aux liens : la mise en scène touristique comme médiation</section>
        <paragraphe num="12">
            L’étude des circuits montre que les échanges visiteurs-visités se déroulent dans un espace scénique pétri d’imaginaire, et encadré par un dispositif à la fois technique et stratégique. Bien souvent, les touristes eux-mêmes sont conscients de cette mise en scène et selon leur degré de réceptivité, ils vont cautionner ou non le travail des prestataires villageois, mais aussi celui du guide-accompagnateur qui remplit le rôle de « metteur en scène » (Doquet, 2005). Les simulacres, les artifices et les faux-semblants (Baudrillard, 1985) sont au cœur de l’activité touristique de mise en valeur des identités culturelles. Le tourisme induit-il pour autant une folklorisation des traditions ou une « disneylandisation » (Brunel, 2006) des cultures ? Ces mises en scène ne relèvent-elles pas plutôt d’un travail de médiation pour que s’invente un consensus de la visite ? La métaphore théâtrale est particulièrement féconde<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> non seulement parce qu’elle permet d’identifier le « donner à voir », mais aussi et surtout parce qu’elle suppose de s’intéresser à ce qui se joue en coulisse, dans le hors-champ des visites organisées.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">De l’objet rituel à l’objet marchandise : les nouveaux usages de la sculpture</section>
        <paragraphe num="13">
            Les villages d’artisans engagés dans l’activité touristique sont en fait de petites cours familiales, dont les membres apparaissent en quelque sorte « préparés » pour adopter un certain type de comportement lors des visites. En amont et en aval de la rencontre touristique proprement dite, les prestataires villageois, les guides, mais aussi les concepteurs de voyages coopèrent entre eux et envisagent les lieux en fonction de certains objectifs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            A Tambili, même si la cour du sculpteur Dihounté Palenfo est devenue au fil des années un lieu de passage quasiment incontournable pour toutes les catégories de visiteurs, l’échange d’objets se substitue bien souvent à l’échange de paroles. Dihounté et ses trois fils ne communiquent que rarement avec les touristes, ils se contentent de fixer les prix de leur production respective. Face aux touristes, une fois que les femmes et les enfants ont exposé les objets à vendre, l’engagement des sculpteurs dans l’échange ou leur « performance interactionnelle » (Goffman, 1973, p. 41) semblent limités. Le plus souvent, lors du cérémonial de la visite, ils continuent leur travail pendant que le guide assure les commentaires et les marchandages autour des objets et des prises de vue photographiques. Malgré une certaine nonchalance et une absence de relation directe avec les touristes, ces artisans sont pourtant ceux qui dans la région vendent le plus d’objets aux visiteurs, devenus des clients. Qu’est-ce que la cour de Dihounté Palenfo a de spéciale ? Ce succès touristique semble non seulement lié à l’originalité des œuvres qui y sont produites, mais aussi à l’histoire de vie de Dihounté et aux conditions dans lesquels lui ont été transmis ses savoirs et savoir-faire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Dans la famille de Dihounté Palenfo, les hommes initiés à la sculpture (Bognolo, 1997 et Bosc, 1999) produisent tout au long de l’année des objets en bois destinés à différents usages. Les artefacts proposés aux touristes côtoient – selon des règles précises élaborées avec soin – ceux confectionnés pour servir un culte. Même lorsqu’il fabrique des objets touristiques profanes, l’activité du sculpteur reste une activité religieuse qui lui impose des contraintes rituelles, notamment pour qu’il puisse vendre ou échanger ses objets en toute sécurité, c’est-à-dire en accord avec ses <em>thila</em>, ses esprits tutélaires. Les <em>thila</em> du sculpteur, eux mêmes matérialisés sous différentes formes et disposés selon des codes précis, dictent un certain nombre d’interdits qui peuvent varier d’un sculpteur à un autre. Pour les artisans, cet aspect n’est en rien secondaire et il explique en partie que malgré le nombre important de sculpteurs dans la région, très peu sont directement et ouvertement engagés dans un échange marchand et régulier avec les touristes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Chez Dihounté Palenfo, si dans le cadre des visites organisées la vente de sculptures prend un caractère formel et consensuel, c’est parce qu’il possède le même <em>thil </em>(plur. <em>thila</em>) et donc les mêmes interdits que Sikiré Kambiré, l’un des premiers sculpteurs de la région à avoir travaillé sur commande pour les administrateurs coloniaux (Labouret 1931, p. 188). Ce sculpteur, dont les œuvres sont aujourd’hui installées non seulement chez des devins-guérisseurs mais aussi dans les collections privées et publiques du monde entier, a formé Dihounté Palenfo et lui a transmis à l’issue des trois étapes majeures de l’initiation la recette du thèl-thii – le médicament qui protège les sculpteurs. « Le fétiche que j’ai aujourd’hui, il provient de Sikiré. […] Ce fétiche a autorisé le travail avec les blancs. C’est pour ça que je continue sur la même lancée et que je vends aux touristes ». Dihounté Palenfo et ceux dont il a assuré l’initiation (Wolomité Sié Palenfo, Takité Kambou…) œuvrent dans la continuité de Sikiré Kambiré. Par leur pratique quotidienne et leur travail avec les touristes, ils entretiennent d’une certaine manière la mémoire de celui qui fut un précurseur dans l’échange avec les étrangers et les collectionneurs européens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            En considérant brièvement les temporalités et les héritages propres à la trajectoire d’un sculpteur et de sa famille, on comprend mieux pourquoi la cour de Dihounté Palenfo est un lieu ouvert à la visite. Les lieux sont cependant configurés de telle sorte que l’échange visiteurs-visités se résume à l’achat d’objets. Les touristes n’ont pas accès aux autels sacrificiels situés à l’extérieur et à l’intérieur de la maison. Lors de leur passage, ils n’apprennent rien sur les activités religieuses de Dihounté. Le consensus de la visite s’arrête à la vente d’objets et l’échange est particulièrement restreint en ce qui concerne les croyances et les pratiques qui président à la fabrication, à l’échange ou à l’utilisation rituelle des objets en bois sculptés. Dans ces conditions, alors que la demande touristique est de plus en plus orientée vers l’échange immatériel de croyances et de valeurs, et de moins en moins vers l’achat d’artefacts touristiques désacralisés, d’autres expériences sont mises en œuvre, dans d’autres lieux, plus propices et aménagés pour ce genre d’échange.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Rencontres touristiques et échanges immatériels</section>
        <paragraphe num="18">
            Dans leur quête d’authenticité et de « conversion à l’africanité » (Chabloz, 2009), les touristes sont souvent critiques vis-à-vis de cette mise en scène et de ce jeu de marchandage autour de prestations, lieux ou objets, souvent perçus comme inauthentiques. Pour bon nombre d’entre eux, surtout s’il s’agit de touristes occidentaux, l’intérêt de ce circuit se situe ailleurs, lors de leur ultime étape chez un devin-guérisseur. Si dans les conditions de la visite, il ne s’agit pas d’un tourisme chamanique ou initiatique (Chabloz, 2009 pour le Gabon), pour répondre à ces nouvelles demandes, certains dignitaires religieux acceptent cependant de jouer le jeu de la mise en scène touristique. Grâce à leur collaboration avec les guides et après avoir consulté leurs <em>thila</em>, ils vont donner un caractère original à leur travail en l’adaptant à la situation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            SibTagialté, « le féticheur de Kampti », un homme largement reconnu et consulté dans la région pour la puissance de ses « médicaments », ouvre ainsi depuis quelques années son <em>thildu</em> – la chambre des esprits – aux visiteurs, à leurs caméras et appareils photos. Cet endroit situé à l’intérieur de l’habitation est sombre et exigu, des statuettes, des pots et autres objets hétéroclites sont couverts du sang sacrificiel avec lequel les devins « nourrissent » (Cros, 1990) les esprits. Les caractéristiques morphologiques du lieu font qu’il se prête assez mal à une visite de groupe, c’est donc de manière individuelle ou en couple que les visiteurs pénètrent dans cet espace sacralisé. Respectant en partie le rituel, les touristes se déchaussent et entrent dans la pénombre à reculons. La chambre des esprits n’est pas un endroit confortable et l’on s’y tient accroupis ou assis sur de petits tabourets. L’odeur de sang, de fiente, de renfermé, mélangée aux effluves de l’alcool offert aux divinités, indisposent parfois certains touristes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Expérience déstabilisante pour les uns, mystique ou inquiétante pour les autres, le passage de la porte du <em>thildu</em> suscite les commentaires les plus variés. Ce lieu de culte qui clôture notre tour du Lobi est touristiquement réinterprété, pour satisfaire l’intense désir de rencontre et d’altérité qui anime la plupart des touristes. En orientant le regard du matériel vers l’immatériel, du visible vers les croyances, cette étape du parcours rend aux yeux des participants, les savoir-faire plus vivants, attractifs, voir interactifs quand par exemple certains touristes effectuent de véritables séances de divination. Grâce à l’aménagement de sa cour et de son <em>thildu</em>, Sib Tagialté semble répondre aux objectifs de la rencontre touristique. Toutefois, sa démarche reste individuelle et marginale. Les autres lieux de culte, très nombreux dans la région, sont régis par des codes différents d’un village, d’une famille ou d’un praticien à l’autre. Chaque <em>thildu</em> possède ses propres caractéristiques et très peu sont ouverts à la visite touristique. Cette question de l’ouverture d’un lieu intimiste et sacré au tourisme relève à la fois de l’organisation des circuits à l’échelle globale, mais aussi des négociations parfois difficiles entre le devin, les guides, les touristes, les ancêtres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Sur le chemin du retour, les touristes posent systématiquement de nombreuses questions auxquelles, par expérience, les guides-accompagnateurs répondent souvent de façon détournée. Selon leur degré de compétence, ces derniers élaborent des stratégies narratives leur permettant d’esquiver les sujets délicats (secrets initiatiques, interdits religieux, sorcellerie…), tout en entretenant l’imaginaire touristique qui entoure le monde de l’invisible et du surnaturel. Ces échanges entre le guide et ses clients se poursuivent dans le véhicule, à l’hôtel, parfois en soirée autour d’un verre ou d’un repas. Ces temps d’échanges informels, situés en dehors du strict cadre de la visite organisée, constituent des moments privilégiés pour comprendre le sens de la mise en scène touristique. Le récit oral du guide tisse du lien entre les différentes séquences de la visite, il transcende les lieux en établissant un fil conducteur pour l’ensemble du parcours.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="22">
            En étudiant les imaginaires et les mises en scène touristiques de l’authenticité, l’ethnologue perçoit que cette notion relève de « catégories indigènes » (Cravatte, 2009), son sens varie en fonction des groupes, des relations qu’ils entretiennent et des circonstances. Pour certains, une fois devenus touristiques, les lieux de visite perdent en « authenticité ». Le caractère mercantile de la rencontre est en effet souvent perçu comme une marchandisation des cultures, au service des seuls intérêts individuels de personnes soupçonnées de « tromper » les touristes. Dans ces conditions, l’activité touristique reste sujette à de nombreuses critiques émanant à la fois des populations résidentes, des spécialistes des cultures locales (responsables du patrimoine, ethnologues, érudits…) et des touristes eux-mêmes. Pourtant, si la mise en tourisme donne effectivement lieu à une mercantilisation des savoirs et savoir-faire, les pratiques touristiques et l’accueil des visiteurs fonctionnent aussi comme un formidable révélateur des valeurs immatérielles qui entourent le patrimoine ethnographique et vernaculaire. Au-delà des objets eux-mêmes, des matériaux, des techniques artistiques ou artisanales employées pour leur fabrication, les échanges visiteurs-visités ainsi que les interactions et interrogations réciproques accordent une place majeure aux interprétations des croyances, des coutumes, des rites, des pratiques et représentations concernant la vie sociale et religieuse des populations résidentes. Dans ce contexte, la qualité de la rencontre et son « éthique » reposent autant sur l’intensité relationnelle, le degré de réciprocité ou le sentiment d’une satisfaction mutuelle entre protagonistes, que sur la valeur propre des objets échangés.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amirou R., 2005, « Imaginaire de la mondialisation et reconnaissance culturelle », in Amirou R., Bachimon Ph., Malezieux J. (dir.), Tourisme et souci de l’Autre. En hommage à Georges Cazes, Paris, l’Harmattan, pp. 61-86.</reference>
        <reference>Amselle J.-L., 2010, Rétrovolutions. Essais sur les primitivismes contemporains, Paris, Stock.</reference>
        <reference>Auge M., 1992, Non-lieux. Introduction à une anthropologie de la surmodernité, Paris, Seuil.</reference>
        <reference>Auzias D., Labourdette J.-P., 2010, Le Petit Futé Burkina Faso 2010-2011, (4ème Edition), Paris, Nouvelle Edition de l’Université.</reference>
        <reference>Baudrillard J., 1985, Simulacres et simulation, Paris, Galilée.</reference>
        <reference>Bédard F., 2011, « L’excellence des destinations », Téoros, vol. 30, n° 1, [URL : http://teoros.revues.org/1225].</reference>
        <reference>Bensa A., 2006, La fin de l’exotisme. Essais d’anthropologie critique, Toulouse, Anacharsis.</reference>
        <reference>Bognolo D., 1997, « Djetò ! Fais attention ! », Journal des africanistes, 67/1, pp. 123-133.</reference>
        <reference>Bosc J., 1999, « Les sculpteurs et leurs génies. Approche ethno-esthétique de la statuaire lobi », l’Homme, n° 151, pp. 75-100.</reference>
        <reference>Brunel S., 2006, La planète disneylandisée. Chronique d’un tour du monde, Auxerre, Sciences Humaines Edition.</reference>
        <reference>Chabloz N., 2006, « Vers une éthique du tourisme ? Les tensions à l’œuvre dans l’élaboration et l’appréhension des chartes de bonne conduite par les différents acteurs », Autrepart, pp. 45-62.</reference>
        <reference>Chabloz N., 2009, « Corps et âmes. Conversions touristiques à l’africanité », Cahiers d’Etudes africaines, vol. XLIX (1-2), n° 193-194, pp. 7-26.</reference>
        <reference>Chabloz N., 2009, « Tourisme et primitivisme. Initiations au bwiti et à l’iboga (Gabon) », Cahiers d’Etudes africaines, vol. XLIX (1-2), n° 193-194, pp. 391-428.</reference>
        <reference>Ciarcia G., 2002, « L’ethnofiction à l’œuvre. Prisme et images de l’entité dogon », Ethnologie comparée, n° 5, [http://alor.univ-montp3.fr/cerce/revue.htm].</reference>
        <reference>Cohen E., 1989, « “Primitive and Remote” Hill Tribe Trekking in Thailand », Annals of Tourism Research, 16, pp. 30-61.</reference>
        <reference>Cravatte C., 2009, « L’anthropologie du tourisme et l’authenticité. Catégorie analytique ou catégorie indigène ? », Cahiers d’Etudes africaines, vol. XLIX (1-2), n° 193-194, pp. 603-619.</reference>
        <reference>Cros M., 1990, Anthropologie du sang en Afrique, Paris, l’Harmattan.</reference>
        <reference>Cros M. et Mégret Q. (dir.), 2011, Net et Terrain. Ethnographie de la n@ture en Afrique, Paris, Editions des Archives contemporaines.</reference>
        <reference>Doquet A., 2005, « La mise en scène d’une Afrique authentique », Programme de recherche en cours, Institut de Recherche pour le Développement, IRD/Mali, [http://www.mali.ird.fr/activites/misescene%28anne%29.htm].</reference>
        <reference>Doquet A. et Evrard O., 2008, « Introduction. Tourisme, mobilités et altérités contemporaines », Civilisation, vol. 57, n° 1-2, pp. 9-22.</reference>
        <reference>Fieloux M., Lombard J. et Kambou-Ferrand J.-M. (dir.), 1993, Images d’Afrique et Sciences sociales. Les pays lobi, birifor, dagara, Paris, Karthala/Orstom.</reference>
        <reference>Goffman E., 1973, La mise en scène de la vie quotidienne, Paris, Editions de Minuit.</reference>
        <reference>Gravari-Barbas M. et Violier Ph. (dir.), 2003, Lieux de culture. Culture des lieux, Rennes, Presses Universitaires de Rennes.</reference>
        <reference>Jolly E., 2007, « Rêveries exotiques sur les Dogon », l’Homme, n° 182, pp. 187-241.</reference>
        <reference>Kambou-Ferrand J.-M., 1993, « Être lobi, ça se mérite », in Fieloux M. et al (dir), Images d’Afrique et Sciences sociales. Les pays lobi, birifor, dagara, Paris, Karthala/Orstom, pp. 538-544.</reference>
        <reference>Labouret H., 1931, Les tribus du rameau lobi, Paris, Institut d’Ethnologie.</reference>
        <reference>Laferte G. et Renahy N., 2003, « “Campagnes de tous nos désirs”… d’ethnologues », l’Homme, n° 165, pp. 225-234.</reference>
        <reference>MacCannell D., 1976, The Tourist, A New Theory of the Leisure Class, Berkeley-Los Angeles- London, University of California Press.</reference>
        <reference>Meyer P., 1981, Kunst und Religion der Lobi, Zürich, Museum Rietberg.</reference>
        <reference>Price S., 2007, Paris Primitive. Jacques Chirac’s Museum on the Quai Branly, Chicago-London, University of Chicago Press.</reference>
        <reference>Raffestin C., 1986, « Nature et culture du lieu touristique », Méditerranée, vol. 58, n° 58, pp. 11-17.</reference>
        <reference>Rautenberg M., Micoud A., Bérard L. et Marchenay Ph., 2000, Campagnes de tous nos désirs, Paris, Edition de la Maison des Sciences de l’Homme.</reference>
        <reference>Royer B., 2009, « Les exciseuses lobi entrent au musée provincial du Poni (Burkina Faso) » in Behbahani S. (dir.), Ce genre qui dérange, Paris, Téraèdre, pp. 23-37.</reference>
        <reference>Royer B., 2012, « Le fil d’Ariane du Patrimoine. Du musée ethnographique de Gaoua au site UNESCO de Loropéni (Burkina Faso) », Géographie et Culture, à paraître.</reference>
        <reference>Royer B., 2011, « Patrimoine Mondial de l’Unesco et mise en valeur des ruines de Loropéni. Du site classé aux sites en ligne », in CROS Michèle et MEGRET Quentin (dir.), Net et Terrain. Ethnographie de la n@ture en Afrique, Paris, Edition des archives contemporaines, pp. 93-119.</reference>
        <reference>Selwyn T. (ed.), 1996, The Tourist Image : Myths and Myth Making in Tourism, London, Johm Wiley &amp; Sons Ltd.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 2010, « Lieux, liens, légendes », Communications, n° 87, pp. 99-108.</reference>
        <reference>Urry J., 1990, The Tourist Gaze : Leisure and Travel in Contemporary Society, London, Sage.</reference>
        <reference>Winkin Y., 2011, Anthropologie de la communication, Paris, Seuil.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Sur le classement d’un site de la région au Patrimoine Mondial de l’Unesco, cf. Royer (2011).</note>
        <note id="2">Entretien réalisé le 29 décembre 2009 à Ouagadougou.</note>
        <note id="3">Le « pays lobi » comprend plusieurs groupes socio-linguistiques dont les Lobi proprement dit, les Birifor, les Dagara, les Djan, les Tuni, les Pougouli et les Gan. Pour un travail de synthèse sur ces sociétés situées de part et d’autre des frontières entre le Burkina Faso, la Côte d’Ivoire et le Ghana, cf. Fiéloux et al (1993).</note>
        <note id="4">Comme les images et les discours promotionnels qui circulent sur le Net (Royer, 2011), les anciens objets rituels exposés dans les musées d’art primitif, véhiculent et entretiennent « l’illusion » (Price, 2007) d’une authenticité primordiale. Exposées comme une « invitation au voyage », les quelques statuettes lobi installées dans un des recoins tamisés du musée du Quai Branly consacré à la divination en Afrique alimentent à leur manière les fantasmes touristiques d’un « “pays lobi” imaginaire » (Kambou-Ferrand, 1993, p.542).</note>
        <note id="5">D’autres parcours sont disponibles et d’autres lieux sont touristiquement réinterprétés, mais dans le cadre de cet article j’étudie de façon non exhaustive un des circuits classiques, emprunté par la plupart des touristes.</note>
        <note id="6">L’exposition permanente repose sur un découpage en trois espaces respectivement consacrés à différents secteurs d’activités et types d’objets : une salle des femmes, une salle des hommes, une salle des cultes. Sur la question du genre au musée de Gaoua, cf. Royer (2009).</note>
        <note id="7">A propos des sociétés Dogon et Malinké du Mali, Anne Doquet coordonne un projet de l’IRD (Institut de Recherche pour le Développement) intitulé : « La mise en scène d’une Afrique Authentique ».</note>
    </notes>
</article>