<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>24-3</numero>
        <annee>2005</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Kadri" prenom="Boualem">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BKMRKCM_52-106_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2429" lang="fr">L’évolution du discours sur les ressources humaines en tourisme : entre théories et pratiques managériales</publication>
                <publication id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</publication>
                <publication id="fr_BK_14-74_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2294" lang="fr">Thématiques de la recherche en tourisme menée par le CIFORT et ses membres</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">Vers une science du tourisme ?</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_BK_26-83_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1044" lang="fr">La ville et le tourisme : relation ancienne, complexité nouvelle et défi conceptuel</publication>
                <publication id="fr_BK_9-61_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/345" lang="fr">La question du statut scientifique du tourisme : présentation</publication>
                <publication id="fr_BK_78-79_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1614" lang="fr">L’identité scientifique du tourisme : Un mythe ou une réalité en construction ?</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_BKMRKMB_0-25_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1229" lang="fr">Le concept de destination</publication>
                <publication id="fr_BKDHK_65-97_Dd_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2318" lang="fr">Discours publicitaire et mythologie touristique : une analyse sémiologique des mythes du Club Med</publication>
                <publication id="fr_BKMBJPP_124-99_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3413" lang="fr">La mise en tourisme : un concept entre déconstruction et reconstruction. Une perspective sémantique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Adjoint de recherche au Centre international de formation et de recherche en tourisme (CIFORT) et chargé de cours au Département d’études urbaines et touristiques, École des sciences de la gestion, Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Chicoine" prenom="Myrabelle">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MC_2-12_Me_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/659" lang="fr">Médiagraphie</publication>
                <publication id="fr_GBMC_12-12_Pn_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/124" lang="fr">Présentation</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Adjointe à la rédaction de la revue Téoros et étudiante à la maîtrise en Études urbaines de l’Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bédard" prenom="François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">Vers une science du tourisme ?</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_MTGFB_25-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1105" lang="fr">La recherche managériale sur les destinations touristiques Indexpérience : une méthode d’évaluation de l’expérience touristique</publication>
                <publication id="fr_AVFB_17-53_LD_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2833" lang="fr">Le Centre mondial d’excellence des destinations (CED)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_FB_41-83_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1606" lang="fr">Le développement d’un outil de mesure de l’excellence des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_FBPD_5-47_PS_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1151" lang="fr">POUR EN LIRE PLUS – EXCELLENCE DES DESTINATIONS</publication>
                <publication id="fr_FB_13-72_Ey_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1119" lang="fr">Entretien avec J. R. Brent RITCHIE, Professeur à l’Université de Calgary</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur du CIFORT et professeur au même département 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</titre>
    <resume>
        La question de la reconnaissance du tourisme comme champ disciplinaire et autonome est relancée, depuis l’an 2000, à travers notamment un débat entre chercheurs universitaires et experts du tourisme en France à propos d’un projet de constitution d’une science du tourisme ou tourismologie. Un état des lieux de ce débat a fait l’objet d’un premier texte. Ce deuxième article vise à montrer la contribution universitaire québécoise à la reconnaissance du tourisme, grâce à l’analyse des thématiques de recherche en tourisme des revues Téoros, de l’Université du Québec à Montréal, et Loisir et Société, de l’Université du Québec à Trois-Rivières. Certaines actions contribuent à cette reconnaissance du tourisme, telle la mise en œuvre de projets de recherche réunissant des chercheurs de l’UQAM et d’autres universités québécoises ainsi que des chercheurs d’universités françaises ; par ailleurs, le Centre international de formation et de recherche en tourisme (CIFORT) prévoit terminer sa série « Vers une science du tourisme ? » par la publication d’un article qui sera consacré à la réflexion sur les cadres théoriques en tourisme.
La programmation d’un numéro spécial sur la recherche en tourisme pourrait être envisagée par Téoros, lui permettant ainsi de renouer avec une réflexion critique des connaissances et des modèles utilisés en recherche et nécessaires à une reconnaissance scientifique du tourisme.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            La question de la reconnaissance du tourisme comme champ disciplinaire et autonome est relancée, depuis l’an 2000, à travers notamment un débat entre chercheurs universitaires et experts du tourisme en France à propos d’un projet de constitution d’une science du tourisme ou <em>tourismologie</em>. Un état des lieux de ce débat a fait l’objet d’un premier texte<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. Ce deuxième article vise à montrer la contribution universitaire québécoise à la reconnaissance du tourisme, grâce à l’analyse des thématiques de recherche en tourisme des revues <em>Téoros</em>, de l’Université du Québec à Montréal, et <em>Loisir et Société</em>, de l’Université du Québec à Trois-Rivières<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La revue Téoros</section>
        <paragraphe num="2">
            <em>Téoros </em>est une revue de recherche en tourisme fondée en 1982 par un groupe de professeurs du Département d’études urbaines et touristiques de l’UQAM. Cette revue participe à la reconnaissance du tourisme comme discipline et champ d’études. Paraissant trois fois l’an, <em>Téoros </em>choisit une orientation thématique pour chaque numéro.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Nous observerons la contribution de <em>Téoros </em>à la reconnaissance du tourisme en nous intéressant à l’évolution des intérêts de la recherche développés au fil des thématiques choisies par la revue depuis sa fondation. Pour saisir cette évolution, soit nous avons regroupé certaines thématiques sous une catégorie générique, par exemple : i<em>ndustrie touristique </em>(les différents aspects du champ d’intervention économique tels que le management, le marketing, l’information, etc.), <em>expériences touristiques </em>(tourisme et ville, tourisme autochtone, d’aventure, etc.), <em>phénomène touristique</em>, <em>théorie et méthodologie, régions et cultures</em>, soit nous avons maintenu certaines thématiques telles que présentées par <em>Téoros</em>. L’évolution des thématiques de recherche sera appréhendée en tenant compte d’une répartition décennale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Les thématiques développées par <em>Téoros </em>durant la période 1982-2005 (tableau 1) se regroupent autour de champs d’intérêts tels que : <em>industrie touristique </em>(22), <em>expériences touristiques </em>(18), <em>régions et cultures </em>(10), <em>organisation du tourisme </em>(5). Toutefois, deux grands pôles de recherche structurent ce portrait thématique : le pôle « industrie touristique » et le pôle « expérientiel-régional-culturel » ; ce dernier est le résultat d’une fusion des dimensions « expériences touristiques » et « régions-cultures », du fait qu’il s’agit de mettre en valeur les régions et les métropoles du Québec à travers différents types de tourisme. Ces pôles marquent l’évolution thématique de <em>Téoros </em>par leur permanence, alors que d’autres thèmes, comme <em>théorie et méthodologie</em>, ne font plus l’objet d’articles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Au cours de la période 1982-1989, les pôles « industrie touristique » (12) et « expériences-régions-cultures » (7) sont dominants par rapport au pôle de la recherche touristique. Ce pôle que l’on identifie par la catégorie « théorie et méthodologie », qui peut être renforcé par « économie touristique » du fait des réflexions épistémologiques sur le tourisme menées à ce sujet, se trouve bien affaibli dans les orientations thématiques de <em>Téoros.</em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Les aspects théoriques et méthodologiques de la recherche qui permettent une construction d’un corps de connaissances n’apparaîtront en tant que thème que trois fois : « la recherche en tourisme » (1982), « économie du tourisme » (1988) et « la recherche en tourisme » (1989).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Le thème « théorie et méthodologie » n’est plus traité au cours des périodes 1990-1999 et 2000-2005, à l’exception d’un développement spécial sur l’« analyse des méthodes en prévision et prospective du tourisme » (1993) et d’un autre sur « les comportements touristiques » (1999). De nouvelles thématiques apparaissent, tels « tourisme et religion », « tourisme et technologie », « tourisme et risques politiques », etc., exprimant l’adaptation de l’activité touristique à l’évolution des clientèles et l’ajustement de la recherche à l’évolution de cette activité.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Deux orientations émergent dans la revue <em>Téoros </em>: capter et mobiliser l’attention de l’industrie touristique aux problèmes du tourisme, saisir et diffuser l’image d’un tourisme au Québec, tant sur le plan externe (analyse de produits originaux pour des clientèles diversifiées) que sur le plan interne (diversité dans l’expérience touristique, renforcement de l’identité culturelle). Le pôle « expérientiel-régional-culturel » (tableau 1) reste dominant pour l’ensemble de la période 1982-2005, par rapport au pôle « industrie touristique », avec la thématique « expériences touristiques » qui marque une présence plus soutenue que celles de « industrie touristique » et de « régions-cultures ». Toutefois, ces deux pôles, observés globalement, structurent le portrait thématique de <em>Téoros.</em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Cette structuration de la recherche en tourisme selon deux pôles peut être enrichie par une analyse de l’index des sujets de <em>Téoros</em>. Sur plus de 180 descripteurs recensés dans <em>Téoros</em>, 50 ont été retenus (dont certains sont le résultat de fusion), lesquels concentrent le plus grand nombre de références d’articles, soit 80 % de la totalité des références durant la période 1982-2005.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            L’analyse de l’index des sujets de 1982 à 2005 présente deux aspects : elle enrichit l’observation déjà réalisée lors de l’analyse du portrait thématique (tableau 1) et renforce le constat général en matière d’orientation de la recherche en tourisme. Le tableau 2 montre que plus de 45 % des références totales (2614) recensées se concentrent autour de quelques pôles d’analyse : 1- tourisme (phénomène et expériences touristiques) ; 2- gouvernement, politique, planification ; 3- développement ; 4- patrimoine, culture, musée ; 5- régions ; 6- analyse (socio-économique, statistique…) ; 7- urbain-métropolitain ; 8- environnement, parc. Cette distribution, si elle retient l’importance du pôle général « phénomène et expériences touristiques-patrimoine-culture-régions » mis en évidence dans l’analyse thématique (tableau 1), permet aussi de faire émerger de nouveaux pôles tels « gouvernement, politique, planification » et «développement ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Cette nouvelle observation montre un certain intérêt de la recherche orientée vers la vision et la maîtrise du développement du tourisme, c’est-à-dire vers une perspective de type managérial et stratégique. L’importance du pôle « industrie du tourisme » ressort à nouveau de cette analyse de l’index des sujets. La presque totalité des descripteurs inscrits au tableau 2, en dehors des 8 pôles situés en tête de ce dernier, est reliée à l’industrie touristique et regroupe près de 47 % du total des références (2614), et peut même atteindre plus de 50 % si l’on y ajoute des aspects liés au pôle « urbain-métropolitain » (ex : les congrès) ou au pôle « analyse (socio-économique, statistique) ». On relèvera par ailleurs qu’une grande importance est accordée tant à l’analyse du pôle « région » (123) qu’à celle du pôle « urbain-métropolitain » (105), montrant la diversité d’une expérience touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            L’analyse par l’index des sujets, si elle confirme la faiblesse du pôle « recherche-méthodologie » (élaboration d’outils méthodologiques, critique et construction de paradigmes) observée lors de l’analyse thématique, renforce, à travers des catégories comme « analyse », « études de cas » et « attitudes-comportements », l’orientation d’une recherche appliquée et orientée vers l’industrie touristique. Ce renforcement correspond à la vision générale de la revue <em>Téoros</em>, revue de transfert, qui consiste à établir un pont entre le milieu académique et le milieu professionnel.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La revue Loisir et Société</section>
        <paragraphe num="13">
            Depuis 1978, <em>Loisir et Société </em>s’emploie au développement scientifique du loisir dans ses aspects théoriques et méthodologiques. Cette revue permet à la recherche en tourisme de s’exprimer d’une façon importante, en faisant paraître plus de 35 articles signés par des chercheurs québécois et internationaux. Parmi ces publications, on notera un spécial « tourisme » (1988) ainsi qu’un ensemble d’articles qui portent sur la « sociologie critique du loisir et du tourisme » (1999) et les questions épistémologiques concernant le tourisme (2003). Les contributions répertoriées dans cette revue portent sur divers aspects du tourisme (tableau 3).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            On observera d’emblée que la contribution de la revue à la connaissance du tourisme est riche durant la période 1978-1988, fléchit dans la période 1989-1999 et recouvre un certain intérêt pendant la période 2000-2005, concernant notamment les dimensions épistémologique et méthodologique nécessaires à la reconnaissance scientifique du tourisme. Les textes publiés par <em>Loisir et Société </em>sont, comme le rappelle Pronovost (1999), des textes critiques, ce qui sous-entend que la construction d’une science du tourisme devra passer cette phase de confrontation d’idées pour se constituer. Pronovost (1999 : 11-13) reconnaît le tourisme comme « <em>un champ dominant, sinon omniprésent </em>» dans les études du loisir et il se fait très critique sur la démarche de recherche en tourisme :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Cette réflexion resitue le développement de la science touristique d’une manière plus critique, mais aussi plus objective.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="16">
            La reconnaissance du tourisme comme champ disciplinaire et autonome s’appuie sur les revues qui sont les véhicules de la production scientifique. À ce titre, <em>Téoros </em>et <em>Loisir et Société </em>du réseau de l’Université du Québec remplissent des rôles complémentaires. <em>Téoros </em>organise sa contribution à une reconnaissance scientifique en recherchant un équilibre entre l’ordre économique (exprimé par le pôle « industrie touristique ») et l’ordre socioculturel (exprimé par le pôle « expérientiel-régional-culturel »). La revue <em>Loisir et Société </em>apporte un complément aux efforts de construction des connaissances en tourisme, par une orientation critique du loisir et du tourisme. Cette dernière démontre en outre que l’émergence d’une reconnaissance du champ du tourisme n’est liée ni au secteur d’origine ni à une discipline unique, mais à plusieurs intervenants professionnels et à l’interaction de différentes disciplines.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Certaines actions contribuent à cette reconnaissance du tourisme, telle la mise en œuvre de projets de recherche réunissant des chercheurs de l’UQAM et d’autres universités québécoises ainsi que des chercheurs d’universités françaises<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> ; par ailleurs, le Centre international de formation et de recherche en tourisme (CIFORT) prévoit terminer sa série « Vers une science du tourisme ? » par la publication d’un article qui sera consacré à la réflexion sur les cadres théoriques en tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            La programmation d’un numéro spécial sur la recherche en tourisme pourrait être envisagée par <em>Téoros, </em>lui permettant ainsi de renouer avec une réflexion critique des connaissances et des modèles utilisés en recherche et nécessaires à une reconnaissance scientifique du tourisme.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bédard, François, et Boualem Kadri (2000), « La recherche en tourisme en Amérique du Nord francophone et anglosaxonne à travers quelques revues. État des lieux », Actes du colloque de Foix, 2-3 mai, La recherche en tourisme, Éditions Jacques Lanore, France, p. 67-78.</reference>
        <reference>Pronovost, Gilles (1999), « Héritages et défis de la sociologie du loisir », Loisir et Société, vol. 22, no 1, printemps 1999, p. 11-13.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Voir Chronique Téoros, vol. 24, no 2, été 2005.</note>
        <note id="2">Une première analyse a fait l’objet d’un article paru en 2000 (Bédard et Kadri, 2000 : 67-78).</note>
        <note id="3">« Les Rendez-vous Champlain sur le tourisme » prévus en 2006 à la Rochelle (France) et en 2008 à Québec et Montréal (Québec), dans le cadre de la célébration du 400e anniversaire de fondation de Québec, auront notamment « pour ambition de valoriser et de contribuer à dynamiser la recherche francoquébécoise par une approche pluridisciplinaire et comparatiste ».</note>
    </notes>
</article>