<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_CM_23-155_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1833" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>22-1</numero>
        <annee>2003</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Mandou" prenom="Cyrille">
            <description>
                Maître de conférences en gestion, spécialiste des techniques financières et des méthodes de management appliqués à l’entreprise touristique 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Les concentrations dans l’industrie touristique comme une réponse à la nouvelle configuration touristique mondiale : aspects financiers et organisationnels</titre>
    <resume>
        Devenu l’un des secteurs essentiels de l’activité économique de nombreux pays, le tourisme mobilise aujourd’hui d’énormes capitaux dans des domaines aussi variés que le bâtiment, le transport, l’hébergement, l’agro-industrie, les services… Son incidence économique est parfois telle qu’il s’impose désormais comme un secteur stratégique à part entière.
S’imposant comme l'une des industries les plus importantes contributrices au produit intérieur brut des pays riches, l’activité touristique assure aussi de fortes perspectives de croissance. Le présent article vise à contribuer à l’appréciation de la pertinence des concentrations récentes réalisées dans l’industrie touristique. Pour ce faire, il présente et analyse, dans un premier temps, les concentrations récentes réalisées dans le secteur en présentant spécifiquement le cas de TUI (Touristik Union International) avant d’aborder, dans un second temps, les difficultés de valorisation boursière des principaux tour opérateurs.
Les concentrations récentes réalisées dans l’industrie touristique apparaissent donc comme une réponse optimale à la nouvelle configuration mondiale du marché, le tout sur fond d’innovation permanente. Pour autant, le secteur apparaît structurellement sous-évalué par les analystes et les perspectives ne semblent guère encourageantes. La question qui demeure est donc celle des modifications des choix des consommateurs et de l’adaptation en termes d’offre des TO.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">D</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">evenu l’un des secteurs essentiels de l’activité économique de nombreux pays, le tourisme mobilise aujourd’hui d’énormes capitaux dans des domaines aussi variés que le bâtiment, le transport, l’hébergement, l’agro-industrie, les services… Son incidence économique est parfois telle qu’il s’impose désormais comme un secteur stratégique à part entière.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">S’imposant comme l'une des industries les plus importantes contributrices au produit intérieur brut des pays riches, l’activité touristique assure aussi de fortes perspectives de croissance. Générant de par le monde des centaines de millions d’emplois (directs et indirects) répartis entre entreprises et organisations de toutes tailles, son expansion n’est pas un épiphénomène et suit le développement économique et industriel des nations concernées. De ce point de vue, même s’il est délicat de prédire les tendances touristiques sur un horizon trop lointain, l’évolution du tourisme se fera au même rythme que celui du monde des affaires, c’est-à-dire en réaction aux cinq forces traditionnelles du marché global que sont respectivement la mondialisation, la démographie, l’environnement, le marketing consumérisme et l’innovation technologique.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Cet environnement du secteur touristique constitue précisément le théâtre sur lequel se sont déroulées les concentrations récentes réalisées à ce jour dans le secteur hautement concurrentiel et volatil du tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Le présent article vise à contribuer à l’appréciation de la pertinence des concentrations récentes réalisées dans l’industrie touristique. Pour ce faire, il présente et analyse, dans un premier temps, les concentrations récentes réalisées dans le secteur en présentant spécifiquement le cas de TUI (Touristik Union International) avant d’aborder, dans un second temps, les difficultés de valorisation boursière des principaux tour opérateurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">L’une des préoccupations essentielles des professionnels du tourisme consiste aujourd’hui à réfléchir à ce que sera le tourisme de demain</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. De ce point de vue, l’innovation touristique s’impose comme la composante hautement stratégique de toute démarche de développement de nouveaux produits touristiques spécifiques (caractéristiques et connexes).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Cette mutation annoncée du tourisme doit s’insérer dans un contexte organisationnel et financier élaboré relevant à la fois de restructurations stratégiques, de processus de réorganisation et de nouveaux modèles de partenariat, le tout sur fond d’innovation permanente. C’est notamment le cas du Club Méditerranée en France qui, dès 1998, s’est engagé dans la mise en œuvre d’une stratégie de croissance et d’un vaste programme de transformation destiné à adapter son offre et son organisation à la nouvelle configuration touristique mondiale (Club Méditerranée World, Oyyo, Gymnase Club).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Plus généralement, ces orientations contiennent en elles les fondements des mouvements de concentration et de consolidation (alliances, fusions et acquisitions) qui prévalent dans les trois secteurs névralgiques du tourisme que sont respectivement le transport aérien, le réseau de distribution et l’hébergement. Car, force est de constater qu’aujourd’hui les leaders mondiaux du tourisme sont les transporteurs aériens regroupés en alliance comme Star ou One World, les géants voyagistes comme Condor &amp;amp; Neckermann, TUI (ex-Preussag) ou Rewe, ainsi que des leaders de l’hôtellerie comme le Groupe Accor ou Marriott International.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Aussi, pour survivre et tenter de se développer dans une telle spirale de concentrations, les « petites » entreprises du secteur touristique doivent trouver et exploiter une idée originale leur assurant l’exclusivité par rapport aux leaders</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, c’est-à-dire une niche marketing. Un autre choix qui s’offre à ces entreprises est l’association, le rapprochement ou le partenariat entre indépendants fournisseurs de prestations identiques, mais  également complémentaires, dans le but deconsolider ou d’élargir leur offre, tout en se structurant sur les plans stratégique, organisationnel et financier. Ce genre de regroupement permet, entre autres, la mise en place de structures solides en matière notamment de transport et d’hébergement, accroissant ainsi la fiabilité et la performance des infrastructures existantes.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Au cours de l’année 2001, les restructurations stratégiques se sont multipliées sur le secteur touristique européen, à l’image notamment de l’accord de partenariat conclu entre Preussag et Ifil, principal actionnaire italien de Club Méditerranée et propriété du groupe Agnelli. Devenu en trois ans à peine le numéro un européen du tourisme, le groupe allemand a par ailleurs pris, sur la même période, pour 40 millions d'euros, une participation de 10 % dans New Holding for Tourism, une société du groupe Ifil détenant 100 % du tour opérateur italien Alpitour.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Cette transaction répond aux motivations stratégiques de Preussag de renforcer sa position de leader dans le secteur. Depuis le rachat en 1999 de TUI et de Thomas Cook, le conglomérat industriel allemand a en effet réussi à bâtir un véritable empire du tourisme en s’assurant par la suite une diversification heureuse dans le tourisme</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. L’aventure Preussag débute en 1997 avec le rachat de Hapag-Lloyd, une société de tourisme dotée de son propre réseau de distribution (avec des agences de voyages) et de ses propres moyens de transport (avec une compagnie aérienne et un opérateur de croisières). Pour compléter son dispositif dans le secteur, Preussag rachète le tour opérateur Touristik Union International (TUI) en 1999. Le groupe renforce ensuite son réseau de distribution en acquérant First, le premier réseau allemand d'agences de voyages. Enfin, grâce à l’acquisition de Thomas Cook Holdings, le groupe allemand s'est ouvert le marché à fortes marges du tourisme de haut de gamme. Désormais axé autour de TUI et de Thomson Travel, le tourisme a représenté 48,7 % du chiffre d'affaires de l'exercice 1999-2000 (clos le 30 septembre). Les activités de tour opérateur, relayées par son important réseau d'agences de voyages et ses compagnies de transport, assurent de fortes croissances à Preussag</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. Mais les ambitions du groupe allemand ne s'arrêtent pas là. Principalement présent dans le nord de l'Europe (Allemagne, Grande-Bretagne, Benelux et Scandinavie), Preussag ne cache pas sa volonté de développer les marchés à forte croissance de la Méditerranée (Italie, France et Espagne). La main tendue en 2001 par Ifil constitue donc une occasion et la prise de participation dans Alpitour assure à Preussag une entrée sur un marché en pleine croissance avec un apport de fonds limité, critère important pour un groupe dont la dette est déjà très élevée</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            L’adoption par Preussag du nom de sa principale marque de voyage TUI (Touristik Union International Gmbh), suivie de la prise de contrôle exclusif de Nouvelles Frontières, est symptomatique du contexte ambiant de restructuration du secteur touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">En effet, après avoir fait avaliser par son conseil de surveillance le 26 juin 2002 la prise de contrôle total de Nouvelle Frontières (détenu à 30,30 % par le conglomérat allemand), Preussag, rebaptisé le même jour TUI, avec l’aval des actionnaires, s’empresse d’annoncer sa restructuration</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. C’est ainsi que, début août, sous l’impulsion de TUI, Nouvelles Frontières précise son intention de procéder à la suppression de quelque 320 emplois, dont 170 dans Corsair, sa compagnie aérienne filiale à 100 %.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Les raisons qui ont poussé TUI à délaisser l’énergie et à se concentrer sur le tourisme en se dégageant de ses deux autres activités en portefeuille (logistique et énergie</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">) sont multiples. Tout d’abord, elles relèvent d’une volonté organisationnelle et stratégique de se concentrer et de se renforcer dans son corps de métier, touché par une contraction de la demande depuis les attentats du 11 septembre 2001. Ensuite, comme un corollaire au motif précédent, TUI s’est trouvé confronté à un besoin de capitaux pour faire face à la prise de contrôle total de Nouvelles Frontières et à sa volonté d’injecter par la suite 180 millions d’euros par augmentation de capital. Ce faisant, la suppression du compte de résultat déficitaire de la branche ingénierie du bâtiment ne pouvait qu’être salutaire pour les comptes d’exploitation du groupe.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            En effet, après un chiffre d’affaires de 22,4 milliards d’euros en 2001, un bénéfice d’exploitation record de 811 millions d’euros avant amortissement du « good-will » et un résultat net comptable de 411 millions d’euros, l’année 2002 risque de se révéler plus terne. Sur le plan financier et dans l’optique d’anticiper et de faire face aux conséquences et au tassement de l’activité économique liés aux attentats du 11 septembre 2001, TUI va intensifier sa politique de maîtrise et de réduction de ses coûts de fonctionnement, espérant ainsi maintenir son résultat d’exploitation et son résultat courant.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Par ailleurs, la contraction des frais financiers liée à la réduction significative et rapide de l’endettement du groupe (réclamée par les agences de rating) devrait permettre, pour l’exercice 2002, de compenser le recul des résultats des unités opérationnelles du groupe.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Pour autant, il s’avère que l’évolution de la demande touristique ne constitue pas forcément le critère le plus pertinent pour anticiper des résultats du secteur ; la profitabilité des tour opérateurs (TO) en dépend même d’ailleurs assez peu. Historiquement, il n’existe même aucune corrélation statistiquement significative entre l’évolution du chiffre d’affaires et la profitabilité</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. C’est en fait l’offre touristique et la capacité des TO à anticiper la demande des consommateurs qui déterminent les performances opérationnelles et la valorisation boursière des TO.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Le secteur touristique est un marché extrêmement concurrentiel où les produits offerts s’apparentent de plus en plus à des biens de consommation courante, où la fidélité à la marque du client n’est qu’illusoire et où les décisions de vacances se prennent de plus en plus tard. De ce point de vue, les recherches en mercatique tentent de comprendre les aspects spécifiques du comportement d’achat du consommateur relativement aux destinations touristiques et la flexibilité des TO leur confère alors un atout stratégique indéniable. Plus concrètement, les TO disposent de la capacité organisationnelle de s’adapter à l’avance aux tendances du marché notamment en réduisant significativement leur capacité aérienne par le non-renouvellement des contrats « leasing » des avions arrivant à échéance. C’est ainsi qu’avant l’été 2002, My Travel, First Choice et Thomas Cook avaient réduit leur capacité de 15 à 20 %. Une autre caractéristique du secteur tient dans la multiplication récente des nouveaux entrants sur le marché (Ryanair ou EasyJet), ces entreprises « minimales » à coûts réduits ou « low cost » qui pratiquent des politiques de forfaits attractifs</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Pour l’année 2001, les opérateurs financiers capitalisaient en moyenne le secteur touristique 14,3 fois les bénéfices estimés. Quant à 2002, les prévisions à cette même date étaient de l’ordre de 12,5 fois.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Chez TUI, le titre capitalisait 18,5 fois ses bénéfices estimés pour 2001 et 14,5 fois ceux pour 2002 et ce, en dépit de craintes d'un ralentissement durable de la croissance aux États-Unis et d'une contagion à l'Europe.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Le fond du problème réside en fait dans une sous-évaluation structurelle du secteur, les principaux TO (TUI, My Travel, First Choice, Kuoni et Club Méditerranée) souffrant de « fondamentaux » jugés trop peu attractifs par les analystes et donc par les investisseurs boursiers. À cela, deux raisons essentielles : la première tient dans une visibilité extrêmement réduite en termes de résultat d’exploitation et de résultat net comptable, ces derniers étant réalisés sur de très courtes périodes, les rendant ainsi extrêmement dépendants des variations comportementales du secteur. Cette volatilité des résultats est en outre accentuée par les effets des leviers d’exploitation (prise en compte des frais fixes</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">) et financier (prise en compte de l’endettement</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">). La seconde, pour sa part, relève de prises de décisions stratégiques perçues comme contestables par les agences de rating, notamment en termes de concentrations malheureuses ou inappropriées, à l’image notamment de celles opérées entre My Travel et FTI ou Kuoni et Appolo. Et c’est peut-être cela qui, à ce jour, empêche le plus une meilleure valorisation des TO. D’autant que des concentrations ou des consolidations supplémentaires ne seraient pas jugées favorablement par les analystes en raison, d’une part, de la menace inhérente d’une guerre tarifaire qui ne ferait que desservir la profitabilité générale du secteur et, d’autre part, du risque d’un affaiblissement ou d’un déséquilibre de la structure financière des éventuels acquéreurs.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Le problème de sous-valorisation structurelle des principaux TO relève en fait d’une tendance historique avérée selon laquelle les TO ont décoté en moyenne de 16 % par rapport au PER</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> du marché domestique sur la période 1991-2001. Si bien qu’aujourd’hui les TO sont valorisés par les analystes non pas à partir de leurs « fondamentaux », mais suivant le principe d’une décote de 25 % sur la base d’un PER prévisionnel 2003, soit un coefficient multiplicateur de 16 environ. Par ailleurs, à cette décote de 25 % vient se grever une prime de risque</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> spécifique à chaque TO ; c’est ainsi qu’au total Kuoni a une décote de 15 %, First Choice de 20 %, My Travel de 30 %, TUI et Club Méditerranée de 35 %</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">La raison profonde de cette défiance des analystes à l’égard des valeurs des TO provient fondamentalement du fait que ces dernières sont considérées comme purement spéculatives, c’est-à-dire cycliques</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> et donc volatiles</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. L’effondrement des cours bien en deçà de la décote traditionnelle à la suite des attentats du 11 septembre 2001 a précisément illustré cette volatilité en générant les conditions boursières favorables d’une spéculation sur ces titres.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Les concentrations récentes réalisées dans l’industrie touristique apparaissent donc comme une réponse optimale à la nouvelle configuration mondiale du marché, le tout sur fond d’innovation permanente. Pour autant, le secteur apparaît structurellement sous-évalué par les analystes et les perspectives ne semblent guère encourageantes. La question qui demeure est donc celle des modifications des choix des consommateurs et de l’adaptation en termes d’offre des TO.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Réinventer les vacances… – La nouvelle galaxie du tourisme (1998), Rapport du groupe d’experts La prospective de la demande touristique à l’horizon 2010, La documentation française, mai.</reference>
        <reference>Caccomo, J.-L., et B. Solonandrasana (2001), L’innovation dans l’industrie touristique. Enjeux et stratégies, L’Harmattan, Collection Tourismes et Sociétés.</reference>
        <reference>Evan, N., et M. Stabler (1995), « A Future for the Package Tour Operator in the 21st Century? », Tourism Economics, vol. 1, Part 3, p. 245-263.</reference>
        <reference>Sinclair T. N., et M. Stabler (1997), The Economics of Tourism, Routledge, London.</reference>
        <reference>Vellas F. (1996), Le tourisme mondial, Economica Poche.</reference>
    </bibliographie>
</article>