<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_CBLJJMM_101-83_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/999" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>26-3</numero>
        <annee>2007</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Bélanger" prenom="Charles-Étienne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_CB_34-42_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1735" lang="fr">Le Bureau international du tourisme social</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur du Bureau international du tourisme social Bruxelles 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Jolin" prenom="Louis">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_LJ_20-118_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2367" lang="fr">Le cadre juridique de travail des employés de service du secteur de la restauration. La question spécifique du salaire</publication>
                <publication id="fr_LJJMD_2-38_Ic_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1391" lang="fr">Interventions touristiques au Québec :</publication>
                <publication id="fr_LJ_10-51_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1657" lang="fr">L’accessibilité au tourisme:Une conquête inachevée!</publication>
                <publication id="fr_LJ_39-114_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1661" lang="fr">Les mesures sociales pour accroître le départ en vacances et l’accès au tourisme : une relance est-elle possible ?</publication>
                <publication id="fr_LJ_22-52_Ut_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/598" lang="fr">Une éthique de la solidarité et de la responsabilité</publication>
                <publication id="fr_LJ_13-99_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/340" lang="fr">La revue de recherche en tourisme Téoros : un outil au service de la création du savoir en tourisme</publication>
                <publication id="fr_LJJCS_3-71_La_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/971" lang="fr">Le développement du tourisme dans le département de Sololá au Guatemala</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur au Département d’études urbaines et touristiques à l’École des sciences de la gestion de l’Université du Québec à Montréal, Responsable du comité scientifique du BITS 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Mignon" prenom="Jean-Marc">
            <description>
                Délégué général de l’Union nationale des associations de tourisme et de plein air (UNAT – France) , Vice-président du BITS 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Les concepts et les réalités du tourisme social et du tourisme solidaire en Afrique</titre>
    <resume>
        Dans le secteur du tourisme, l’Afrique est l’une des régions du monde qui a connu la plus forte croissance au cours des dernières années. De 2000 à 2005, les arrivées de touristes internationaux en Afrique sont passées de 28 à 40 millions en 2005. Ces données, aussi impressionnantes soient-elles, ne doivent toutefois pas faire oublier la part de marché de l’Afrique à l’échelle mondiale qui reste toujours très faible avec 4,8 % des arrivées internationales en 2005.
Dans ce contexte, comme l’affirmait le secrétaire général de l’OMT, Francesco Frangialli, il existe un grand potentiel pour faire en sorte que le tourisme puisse contribuer au commerce et au développement de l’Afrique tout en participant aux objectifs du Millénaire pour le développement, dont l’un des axes majeurs vise à réduire de moitié l’extrême pauvreté d’ici 2015. Le tourisme social et le tourisme solidaire peuvent-ils vraiment représenter des voies appropriées pour développer le potentiel touristique de l’Afrique, là où les conditions le permettent, en complémentarité au tourisme international traditionnel ? Les conclusions s’adressent en premier lieu au Bureau international du tourisme social et elles sauront alimenter les débats au sein de la section Afrique qu’il a mise sur pied en 2004. Le BITS est disposé, dans la mesure du possible, à apporter son soutien et son expertise aux pays prêts à s’engager dans la voie d’un développement du tourisme social et du tourisme solidaire, en collaboration avec les autorités locales et les collectivités territoriales.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Dans le secteur du tourisme, l’Afrique est l’une des régions du monde qui a connu la plus forte croissance au cours des dernières années. De 2000 à 2005, les arrivées de touristes internationaux en Afrique sont passées de 28 à 40 millions en 2005 (40,3 millions en 2006), avec une progression annuelle moyenne de 5,6 % contre 3,1 % pour le monde entier. De plus, au cours de la même période, les recettes du tourisme international de l’Afrique ont doublé, passant de 10,5 à 21,3 milliards USD, selon les chiffres de l’Organisation mondiale du tourisme (OMT)</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ces données, aussi impressionnantes soient-elles, ne doivent toutefois pas faire oublier la part de marché de l’Afrique à l’échelle mondiale qui reste toujours très faible avec 4,8 % des arrivées internationales en 2005.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Dans ce contexte, comme l’affirmait le secrétaire général de l’OMT, Francesco Frangialli, à l’occasion de la manifestation TourismAfrica à Genève en septembre 2006</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, il existe un grand potentiel pour faire en sorte que le tourisme puisse contribuer au commerce et au développement de l’Afrique tout en participant aux objectifs du Millénaire pour le développement, dont l’un des axes majeurs vise à réduire de moitié l’extrême pauvreté d’ici 2015. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">C’est aussi dans ce contexte, mais de façon modeste, que le Bureau international du tourisme social (BITS) a créé une section Afrique à l’occasion de son congrès en 2004</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, avec les objectifs de concourir au développement du tourisme social dans les pays africains où cela est possible et d’aider au développement du tourisme solidaire à destination de l’Afrique.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Le tourisme social et le tourisme solidaire peuvent-ils vraiment représenter des voies appropriées pour développer le potentiel touristique de l’Afrique, là où les conditions le permettent, en complémentarité au tourisme international traditionnel ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Le tourisme social, comme cela a pu être démontré dans d’autres régions du monde, en Europe mais aussi dans certains pays des Amériques, peut jouer un rôle significatif dans le développement et la croissance du tourisme interne grâce à la mise en place de politiques, de stratégies et d’actions permettant à un plus grand nombre de personnes de participer à l’activité touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Le tourisme solidaire, lorsqu’il est développé selon certains critères, peut de son côté contribuer directement au développement des communautés locales et à la réduction de la pauvreté dans les pays en développement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            La connaissance des concepts et des réalités du tourisme social et du tourisme solidaire en Afrique et l’identification des actions potentielles à mener sur ce continent constituaient les objectifs d’une étude ambitieuse réalisée par le BITS, sous la coordination de Charles-Étienne Bélanger, de Louis Jolin et de Jean-Marc Mignon. Ce projet a été rendu possible grâce au soutien de l’Organisation mondiale du tourisme, du ministère français des Affaires étrangères et de l’Union nationale des associations de tourisme (UNAT). Le présent article vise à rendre compte des faits saillants de cette étude rendue publique en mai 2007.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            L’étude comprend trois parties dont chacune fait appel à une approche méthodologique distincte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">1. </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Une partie conceptuelle traitant des concepts de tourisme social et de tourisme solidaire dans leurs dimensions internationale et africaine. </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Ce travail a été réalisé par des universitaires sous la responsabilité du comité scientifique du BITS.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Un premier document d’une quinzaine de pages a été rédigé par deux membres du comité scientifique du BITS, les professeurs Louis Jolin et Mimoun Hillali ; le texte a fait l’objet de consultations auprès d’experts africains, dont les avis écrits ont été synthétisés et intégrés au document de base</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">2. </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Une enquête auprès des administrations nationales du tourisme (ANT) sur les rôles et les actions des pouvoirs publics en matière de tourisme social et de tourisme solidaire. </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Le but de l’enquête effectuée auprès des ANT en Afrique visait à recueillir des renseignements sur le tourisme interne, sur les politiques et les programmes en matière de tourisme social et sur le soutien à des projets locaux de tourisme solidaire.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            La préparation et la conception du questionnaire ont été réalisées par le Secrétariat du BITS, sous la responsabilité de Charles-Étienne Bélanger, directeur du BITS à Bruxelles, en collaboration avec les services de la Commission de l’Organisation mondiale du tourisme pour l’Afrique. L’analyse des résultats a été effectuée par le Secrétariat du BITS qui a bénéficié du soutien de l’OMT pour la réalisation de cette étude.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">3. </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Une enquête auprès d’acteurs locaux du tourisme solidaire en Afrique, principalement des organisations non gouvernementales (ONG), des coopératives et des associations. </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">L’objectif de cette enquête était d’identifier des expériences réussies dans le domaine du tourisme solidaire, les facteurs qui ont contribué à cette réussite et leurs impacts sur les communautés d’accueil.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">La préparation du questionnaire, la collecte des données et l’analyse des résultats ont été réalisées par l’Union nationale des associations de tourisme et de plein air (UNAT) en France, sous la responsabilité de son délégué général, Jean-Marc Mignon</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">. L’UNAT a bénéficié du soutien du ministère français des Affaires étrangères pour la réalisation de cette enquête.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Le premier volet de l’étude rappelle que le tourisme social</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"> est un concept qui est né dans les pays industrialisés, mais qu’il n’est pas inopportun de considérer son développement à l’intérieur de plusieurs pays africains.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Parmi les gouvernements des pays en développement qui ont choisi le tourisme comme levier économique, plusieurs en ont orienté le développement dans une perspective internationale, prenant en considération que les touristes étrangers apportent avec eux des devises fortes, qu’ils constituent une clientèle payante et que leurs dépenses touristiques ont un impact non négligeable sur l’économie nationale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Par ailleurs, les conditions de vie de larges segments des populations des pays du Sud, notamment des pays africains, font en sorte que leurs priorités dans bien des cas vont à la survie et, dans les autres, à l’obtention d’un travail stable, d’un logement décent, d’une éducation suffisante…
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Dans ce contexte, le tourisme social, dans sa définition traditionnelle, peut-il s’implanter et offrir une réponse aux besoins des pays africains ? Ou n’est-il que l’apanage des pays industrialisés ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Le tourisme social peut avoir un sens en Afrique si nous explorons des équations susceptibles de dégager quelques repères prospectifs intéressants. L’expérience de certains pays d’Amérique latine (Mexique, Brésil, Argentine…) dans la résolution de ces équations doit être mise à profit. Cinq équations ont été considérées dans la partie conceptuelle de l’étude.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Afin de dégager des repères intéressants, les chercheurs ont mis le tourisme social en relation avec différents facteurs :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            1. L’essor des classes moyennes dans plusieurs pays africains : c’est en prenant d’abord en considération la demande d’une classe moyenne nationale naissante, en termes de vacances et de tourisme, que l’on peut envisager le développement du tourisme social et la mise en oeuvre de mesures sociales susceptibles de répondre à cette demande. En outre, le tourisme social peut faire partie de l’arsenal des moyens requis pour consolider une classe moyenne dans plusieurs pays.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            2. Le développement d’un tourisme domestique moins dépendant des aléas extérieurs : le tourisme social est intimement lié au tourisme interne ou domestique qui, tout en se préoccupant de répondre aux besoins de délassement des populations résidantes, diminue la dépendance du tourisme national à l’égard des marchés extérieurs étrangers.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            3. La clientèle des jeunes comme axe prioritaire : pour des pays africains dont la population est majoritairement jeune, cet axe est à privilégier avec des objectifs d’éducation (les voyages ne forment-ils pas la jeunesse ?), mais aussi pour créer un marché interne à long terme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            4. La sauvegarde du patrimoine naturel et culturel : sur ce plan, le tourisme social peut être un partenaire de premier plan, tant par son souci d’accessibilité et sa recherche de la qualité dans la relation entre les visiteurs et les visités qu’en raison du contenu culturel de l’expérience touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            5. Le développement local : à une échelle humaine, les équipements de tourisme social sont souvent réalisés en dehors des circuits traditionnels et représentent un espoir pour des économies fragiles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            En outre, un approfondissement de la notion d’accessibilité a amené les auteurs de cette partie de l’étude à affirmer que le tourisme ne doit pas être accessible seulement aux visiteurs, mais aussi aux populations des territoires d’accueil qui doivent avoir accès à leurs propres ressources touristiques ainsi qu’aux bénéfices du tourisme, ce qui conduit naturellement à la notion de tourisme solidaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Les avis des experts africains consultés ont fait aussi ressortir les éléments suivants :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            - la pluralité des conceptions de ce que peut être le tourisme social et le tourisme solidaire en Afrique ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            - la difficulté d’amalgamer la tradition et la modernité ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            - la prédominance des jeunes dans le continent africain et leurs attentes spécifiques en matière d’activités récréatives ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            - les contraintes liées à la pauvreté (souvent extrême) d’une majorité des populations du continent ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            - les dimensions socioculturelles de la problématique de l’accès au tourisme qui ne se résument pas aux seuls problèmes économiques des populations africaines ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            - le poids de l’imaginaire et du sacré qui commande aux rites célébrant les pratiques liées à ce type de tourisme…
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            En conclusion préliminaire, les auteurs de la partie conceptuelle affirment qu’il serait avantageux pour les pays africains de s’engager, conformément aux attentes de leurs populations, sur la voie de la promotion du tourisme social pour au moins trois raisons :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            - démocratiser les vacances et la pratique du tourisme, compte tenu des bénéfices de tous ordres que les participants peuvent en tirer ; 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            - créer un marché interne moins dépendant de l’extérieur ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            - contribuer au renforcement de la classe moyenne.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Ce bref résumé de la partie conceptuelle laisse un certain nombre de questions en suspens. Dans quelle mesure les gouvernements africains jouent-ils actuellement un rôle dans le développement du tourisme social et du tourisme solidaire dans leur pays ? Dans quelle mesure les acteurs sur le terrain, que sont les associations de tourisme et les ONG, ont-ils mis en place des initiatives intéressantes qui bénéficient aux populations locales tout en favorisant une véritable relation entre les visiteurs et les visités? Ces deux questions ont fait l’objet des deux autres volets de l’étude.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Le but de l’enquête effectuée auprès des administrations nationales du tourisme (ANT) africaines visait à recueillir de l’information sur le tourisme interne, sur les politiques et les programmes en matière de tourisme social et sur le soutien à des projets locaux de tourisme solidaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Un questionnaire a été envoyé aux ANT de 51 pays d’Afrique. Le tiers des pays avaient déjà répondu au moment de présenter le rapport préliminaire en novembre 2005 à Dakar lors de la 16e session de l’Assemblée générale de l’OMT. À la suite d’une relance effectuée en 2006, de nouvelles réponses se sont ajoutées pour un total de 30 pays répondants. L’analyse présentée porte donc sur 30 questionnaires complétés par 18 pays francophones, 8 pays anglophones et 4 pays lusophones. Il s’agit certes d’un échantillon assez représentatif qui permet d’avoir un bon aperçu du rôle et des actions des pouvoirs publics dans les secteurs du tourisme social et du tourisme solidaire et de dégager un certain nombre de conclusions et de recommandations.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Le questionnaire, qui comprenait 33 questions, dont 22 questions fermées, se divisait en trois grandes parties :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            1. développement et promotion du tourisme interne (12 questions) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            2. rôle des autorités gouvernementales dans le secteur du tourisme social (15 questions) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            3. appui au développement du tourisme solidaire (6 questions).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            L’analyse des résultats de cette enquête permet d’identifier quelques grandes tendances liées aux trois aspects étudiés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Le tourisme interne occupe une place bien réelle sur le plan des objectifs et des stratégies de la politique nationale du tourisme en Afrique. Il est à la fois utilisé comme outil économique visant à créer des emplois et à stimuler la demande nationale, comme outil social pour favoriser l’accès au voyage de divers segments de la population et comme outil politique en faveur de la paix et de l’intégration nationale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Le tourisme interne, qui connaît un certain niveau de croissance dans plusieurs pays, s’adresse surtout aux familles et aux jeunes dont les principales motivations de voyage sont liées à la visite de parents et d’amis, à des fêtes et, dans une moindre mesure, à des événements sportifs ou à des voyages scolaires. Sa pratique, concentrée sur de courtes périodes de l’année, est quant à elle fortement caractérisée par l’usage de moyens de transport terrestre – autocar et automobile – et de l’hébergement chez des parents et des amis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Du côté du tourisme social, un peu plus de la moitié des ANT ayant répondu à l’enquête affirment qu’il est pris en compte dans la politique nationale du tourisme. Il s’agit d’une donnée qui peut surprendre, compte tenu des priorités de plusieurs gouvernements africains en matière de développement. Malgré les divers problèmes auxquels l’Afrique est confrontée, il semble que l’accès aux vacances et au tourisme pour le plus grand nombre ne soit pas absent du programme politique, même si sa mise en pratique est encore embryonnaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Les objectifs visés par le tourisme social sont similaires à ceux du tourisme interne et se traduisent par des initiatives associées au développement et à la diversification de l’offre ainsi que par des actions visant à faciliter directement le départ en vacances de la population. La diversité des acteurs identifiés au tourisme social révèle aussi l’importance relative d’administrations publiques autres que celle du tourisme et d’un réseau d’organismes, principalement du côté de la société civile.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Si les taux de départ en vacances sont pratiquement inconnus, bien que certains indices puissent indiquer un taux qui pourrait varier de 15 à 30 %, selon les pays, les freins au développement du tourisme social sont quant à eux bien identifiés : le manque de ressources financières, l’absence d’une culture du voyage et des vacances et le manque d’information. Si le premier facteur ne constitue pas en soi une véritable surprise, force est de constater que les deux autres éléments doivent notamment interpeller les autorités en charge des programmes éducatifs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            En ce qui a trait au tourisme solidaire, il s’agit d’une réalité bien connue – les nombreux exemples cités en font preuve – qui bénéficie aussi de l’appui des ANT ou d’autres organismes publics. Ces appuis, qui vont de l’assistance technique à la commercialisation en passant par la formation, le renforcement des capacités et l’appui à la recherche de financement, ont pour but principal le développement économique des communautés locales, la participation des communautés au développement du tourisme, la réduction de la pauvreté, le développement durable du tourisme en régions et la diversification du produit touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Le tourisme solidaire ou communautaire (</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>community-based tourism</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">) semble donc trouver un plus grand nombre d’applications que le tourisme social, même si, dans certains cas, les initiatives mises de l’avant peuvent concerner les mêmes clientèles. Cela peut sans doute s’expliquer par le fait que, à la base du concept de tourisme solidaire, le développement économique est davantage pris en compte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            S’appuyant sur ces éléments, les chercheurs concluent de la manière suivante :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            - La pratique du tourisme interne demeure limitée sur le continent africain, même si elle peut constituer un élément intrinsèque de la politique nationale du tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            - Le tourisme social est pris en compte par plusieurs ANT, malgré la faiblesse relative des stratégies, des initiatives et des moyens mis en œuvre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            - Le taux de départ en vacances des populations africaines est très bas, à cause principalement de problèmes financiers, mais aussi dû à une relative absence d’une culture du voyage et au manque d’information. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            - Le tourisme solidaire est un secteur connu et qui intéresse les pouvoirs publics comme une alternative au développement économique des communautés locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Dans cette troisième partie de l’étude, la parole est donnée aux acteurs de terrain pour identifier les points communs entre les différentes structures, leur approche respective et leurs objectifs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Les chercheurs ont envoyé un questionnaire à 134 organismes dans 31 pays africains. Sur les 50 organismes qui ont répondu, représentant 21 pays, 42 (19 pays) répondaient réellement aux critères de tourisme solidaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            Avec seulement 42 réponses étudiées, la recherche ne peut être considérée comme exhaustive. Elle donne simplement à voir la réalité instantanée d’un certain nombre d’organismes africains qui expérimentent et développent, avec plus ou moins de réussite, un tourisme différent.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Si les exemples repérés lors de l’enquête ont pu laisser entrevoir une multiplicité d’approches et de solutions pour bâtir et mettre en œuvre un projet de tourisme solidaire, les chercheurs ont mis à jour une communauté d’objectifs partagés par toutes ces organisations :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            - la nécessité de développer une forme de tourisme respectueux de la population et de l’environnement ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            - la reconnaissance des populations locales comme étant parties prenantes du développement économique ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            - l’éradication de la pauvreté et le développement de l’autonomie économique et de l’éducation ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            - la volonté de capitaliser sur leur patrimoine culturel et naturel, leurs seuls biens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="67">
            Les acteurs partagent également une forte détermination, car tout concourt à rendre difficile
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            la réalisation des divers projets : le manque d’éducation et de formation des acteurs eux-mêmes et/ou des populations locales ; le manque d’argent, de moyens, d’infrastructures, de volonté politique ; des environnements naturel, social et politique critiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            Les expériences de l’Afrique du Sud avec le label FTTSA (Fair Trade in Tourism South Africa), de Madagascar avec l’ONG Fanamby, et de la Namibie avec l’association Nacobta, montrent l’importance de se fédérer au sein d’un réseau. Le Sénégal s’ouvre à cette démarche avec la création de R.A.T.RE.S DEGGO, un réseau national d’associations pour le tourisme responsable au Sénégal.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="70">
            L’existence d’un réseau non seulement peut renforcer le poids de ces structures auprès des autorités locales, mais elle facilite la négociation auprès des partenaires étrangers, notamment les voyagistes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="71">
            Le tourisme solidaire, qui a pour objectif la lutte contre la pauvreté, butte à un moment donné sur le problème de l’éducation et de la formation des populations locales. Sans aides et sans stratégies des pouvoirs publics, la situation semble complexe et difficile à résoudre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="72">
            Beaucoup d’organisations font par ailleurs part de leur souci de ne pas baser leur économie uniquement sur leur activité touristique, mais ce n’est pas toujours possible de faire autrement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            Il faut aussi noter que beaucoup d’organismes bénéficient directement ou indirectement de l’outil Internet pour leur promotion et que la majorité de ceux-ci sont conscients de l’importance de ce vecteur de communication.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="74">
            En outre, un grand nombre de structures d’accueil sont connues par le bouche-à-oreille, ce qui est la base des activités de service. Les outils de communication sous forme de publication sont plus rares, car ils sont évidemment plus coûteux. En dehors de ces outils de communication, les structures attendent beaucoup de la mise en relation avec les partenaires étrangers, notamment européens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="75">
            La plupart des organismes insistent sur la nécessité de créer des partenariats avec des structures et des voyagistes qui partagent la même éthique, conscients de la possibilité de vite verser dans la publicité et la communication du tourisme de masse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="76">
            Par ailleurs, plusieurs pays ont des difficultés à instaurer la pratique du tourisme domestique. Quelques pays y arrivent, comme l’Afrique du Sud, parce qu’une partie de la population est économiquement plus aisée.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="77">
            Il est difficile d’évaluer concrètement et précisément l’implication des populations locales dans toutes les phases du projet. Tous les organismes cependant déclarent avoir monté leur projet avec des structures et des personnes locales. Deux certitudes demeurent :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="78">
            - La population locale est impliquée en tant qu’actrice de l’activité touristique : emplois de personnes locales, quel que soit le métier, importance du logement chez l’habitant ou au sein de la communauté, rencontres organisées avec les populations locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="79">
            - La population locale est impliquée dans le choix des projets collectifs mis en œuvre en partie grâce aux revenus de l’activité touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="80">
            Les trois volets de l’étude sont complémentaires et révèlent non seulement un réel potentiel de développement du tourisme social et du tourisme solidaire sur le continent africain, mais aussi des réalisations intéressantes des pouvoirs publics comme des acteurs actifs sur le terrain.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="81">
            Menés en parallèle, les trois volets font cependant ressortir quelques différences dans l’appréciation de la réalité actuelle et du potentiel de développement du tourisme social et du tourisme solidaire. Les experts consultés soulignent les obstacles d’ordres économique et culturel, tout en identifiant des repères significatifs pour l’essor du tourisme social en Afrique, tandis que les administrations nationales du tourisme mettent plutôt en lumière des actions et des expériences qui vont dans le sens d’un appui au tourisme social et au tourisme solidaire. Enfin, les acteurs associatifs engagés dans des activités de tourisme solidaire insistent sur les retombées positives de leur action, en faisant état aussi des difficultés rencontrées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="82">
            Cette étude n’est pas exhaustive, loin s’en faut, bien qu’un nombre relativement important d’administrations nationales et d’associations aient accepté de participer aux enquêtes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="83">
            L’Afrique est un vaste continent et les conditions socioéconomiques de même que les contextes politiques des divers pays sont loin d’être homogènes. Toute synthèse est périlleuse et le danger est réel d’effacer les disparités entre les pays. Il se dégage néanmoins des orientations générales, comme l’ont révélé les conclusions des divers volets de l’étude :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="84">
            - l’intérêt de développer un tourisme interne (domestique) fort, moins dépendant des marchés extérieurs ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="85">
            - la démocratisation progressive des vacances et du tourisme peut apporter des bénéfices aux populations, dans le respect des priorités de développement des pays ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="86">
            - une attention toute particulière accordée aux jeunes et aux familles est plus que souhaitable ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="87">
            - la prise en compte des dimensions socioculturelles de l’accès au tourisme ne se résume pas aux seuls problèmes économiques des populations africaines ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="88">
            - le renforcement de la classe moyenne dans de nombreux pays passe par des mesures sociales bien définies dans plusieurs secteurs, y compris ceux du tourisme et des vacances ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="89">
            - la préservation et la mise en valeur du patrimoine naturel et culturel et l’augmentation des bénéfices pour les populations qui accueillent les visiteurs sont compatibles avec l’essor du tourisme social et du tourisme solidaire ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="90">
            - la conciliation du développement touristique, de la protection de l’environnement et du respect des populations locales s’inscrivent dans une stratégie de développement local durable ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="91">
            - un appui aux entreprises d’économie sociale et solidaire, que sont principalement les associations et les coopératives, est une voie à privilégier.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="92">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les conclusions s’adressent en premier lieu au Bureau international du tourisme social et elles sauront alimenter les débats au sein de la section Afrique qu’il a mise sur pied en 2004. Le BITS est disposé, dans la mesure du possible, à apporter son soutien et son expertise aux pays prêts à s’engager dans la voie d’un développement du tourisme social et du tourisme solidaire, en collaboration avec les autorités locales et les collectivités territoriales. Ce soutien pourrait se concrétiser par l’assistance technique (montage de projets) et par la formation professionnelle. Pour ce faire, le BITS compte aussi sur l’aide d’organismes internationaux (OMT, PNUD</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, UNESCO</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"> et diverses organisations non gouvernementales).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="93">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les associations et les coopératives ont </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">contribué par le monde à développer des entreprises de tourisme social et de tourisme solidaire et le BITS, qui regroupe plusieurs d’entre elles, est un partenaire de premier plan de l’économie sociale et solidaire.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="94">
            Les organisations spécialisées dans le tourisme social et le tourisme solidaire ont, grâce à leur réseau de membres, des moyens humains pour aider à la formation et à la sensibilisation dans ces secteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="95">
            Afin de donner suite à la présente étude et aux orientations qui en découlent, les recommandations suivantes sont formulées  par les responsables de l’étude :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="96">
            - soutenir la création d’un réseau africain des opérateurs et des acteurs du tourisme social et du tourisme solidaire ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="97">
            - créer les outils de communication au sein ou en faveur de ce réseau : un annuaire ; un site Internet spécifique, un guide des bonnes pratiques ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="98">
            - organiser tous les deux ans un séminaire africain sur les thèmes du tourisme social et du tourisme solidaire (le 3e Forum international du tourisme solidaire devant d’ailleurs se tenir en Afrique en 2008) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="99">
            - envisager une étude plus précise sur les dispositifs nationaux et interrégionaux permettant de développer le tourisme social à l’intérieur des pays africains ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="100">
            - mettre sur pied des modules de formation souples et facilement transposables d’un pays à l’autre pour les acteurs du tourisme social en utilisant notamment les technologies de l’information (CD-ROM,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="101">
            Internet…).
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>BITS (1996), « Pour une vision humaniste et sociale du tourisme », Déclaration de Montréal, Congrès du BITS, septembre 1996, Bruxelles, Bureau international du tourisme social.</reference>
        <reference>BITS, Statuts, adoptés en 1963 et modifiés à quelques reprises, la dernière modification remontant à mai 2002, Bruxelles, Bureau international du tourisme social.</reference>
        <reference>BITS, [www.bits-int.org], (consulté pendant la recherche).</reference>
        <reference>El Alaoui, Françoise (1999), Le tourisme équitable, mémoire de master, Paris, École supérieure de gestion.</reference>
        <reference>Haulot, Arthur (1980), Tourisme social, phénomène universel. Caractéristiques sociologiques et culturelles, communication au Congrès du BITS.</reference>
        <reference>Hillali, Mimoun (1998), « Saidia (Maroc oriental) : une station balnéaire à la recherche de son identité touristique », Le tourisme au Maghreb, diversification du produit et développement local et régional, Actes du 5e colloque Maroc allemand, Tanger, p. 164-171.</reference>
        <reference>Jolin, Louis (2004), « Le tourisme social, un concept riche de ses évolutions », Le tourisme social dans le monde (Bits information), no 141, p. 6-8.</reference>
        <reference>Matteudi, Guy (1997), Les vacances, facteur d’insertion sociale, Rapport présenté au Conseil national du tourisme, Paris.</reference>
        <reference>OMT (2004), Le tourisme et la réduction de la pauvreté. Recommandations pour l’action, Madrid, Organisation mondiale du tourisme.</reference>
        <reference>OMT (2006), Faits saillants du tourisme international (tour d’horizon du tourisme international en 2005), Madrid, Organisation mondiale du tourisme.</reference>
        <reference>Sidi Boumedine, Rachid, et Laure Veirier (2003), Le Sahara des cultures et des peuples – Vers une stratégie pour un développement durable du tourisme au Sahara dans une perspective de lutte contre la pauvreté, Paris, UNESCO.</reference>
        <reference>UNAT (2005), Tourisme solidaire. Des voyages vers l’essentiel, Paris, Union nationale des associations de tourisme et de plein air.</reference>
    </bibliographie>
</article>