<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_CPABLB_0-70_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/936" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>29-2</numero>
        <annee>2010</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Pécout" prenom="Christophe" email="christophe.pecout@cegetel.net">
            <description>
                Équipe de recherche septentrionale en sciences du sport Université de Lille 2, faculté des sciences du sport et de l’éducation physique 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bohuon" prenom="Anaïs" email="anaisb1981@yahoo.fr">
            <description>
                Laboratoire sports, politiques et transformations sociales Université Paris XI 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Birot" prenom="Ludovic" email="ludovic.birot@univ-lille2.fr">
            <description>
                Équipe de recherche septentrionale en sciences du sport Université de Lille 2, faculté des sciences du sport et de l’éducation physique 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>La représentation de la femme sur les affiches touristiques balnéaires</titre>
    <sousTitre>Le cas de la Normandie (1880-1960)</sousTitre>
    <resume>
        Le XIXe siècle marque l’avènement du tourisme balnéaire en Normandie. D’abord marqué par le caractère thérapeutique des bains de mer, le littoral normand devient un lieu de villégiature dédié aux loisirs mondains. Afin de promouvoir leur site et de donner le désir de rivage, les stations communiquent sur leurs atouts touristiques. Pour ce faire, l’affiche devient le média incontournable. Au sein de cette communication touristique, l’image de la femme prédomine. Principale actrice de ce tourisme, elle est mise en scène sous différents visages : en mondaine, en sportive ou en baigneuse. Or, cette représentation ne témoigne pas de sa réalité sociale. Aussi, cette femme idéalisée et fantasmée répond principalement à des enjeux économiques et publicitaires : il s’agit de vendre du rêve à travers les charmes féminins.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>