<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_CN_19-84_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/693" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>23-2</numero>
        <annee>2004</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Neault" prenom="Chantal">
            <description>
                Analyste au Réseau de veille en tourisme, Chaire de Tourisme de l’UQAM 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>L’évaluation de la performance dans l’industrie touristique : de quoi parlons-nous ?</titre>
    <resume>
        La planification est devenue monnaie courante dans l’industrie touristique : beaucoup se donnent des lignes directrices afin d’orienter les actions de marketing ou encore d’encadrer le développement du produit. Les principaux indicateurs utilisés par les destinations touristiques reposent principalement sur les indicateurs nationaux du tourisme (INT). Il s’agit de statistiques qui rendent possible l’analyse trimestrielle de la demande, de l’offre de biens et services touristiques et de l’emploi généré par cette demande. L'évaluation de la performance vise à poser un jugement objectif sur la réalisation d’objectifs qui découlent d’un plan prédéfini, généralement d’une politique, d’un programme ou d’une stratégie. La majorité des destinations et des entreprises touristiques allouent d’importantes sommes à la réalisation de leurs activités de marketing. Mais très peu d’entre elles possèdent une vision claire des résultats attendus de ces actions.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            La planification est devenue monnaie courante dans l’industrie touristique : que ce soit à l’échelle régionale ou sectorielle, beaucoup se donnent des lignes directrices afin d’orienter les actions de marketing ou encore d’encadrer le développement du produit. Plus récemment, on a vu apparaître également des indicateurs de performance sur les plans régional et sectoriel, permettant de mieux et plus rapidement dresser le portrait de l’évolution du tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Les principaux indicateurs utilisés par les destinations touristiques reposent principalement sur les indicateurs nationaux du tourisme (INT). Il s’agit de statistiques qui rendent possible l’analyse trimestrielle de la demande, de l’offre de biens et services touristiques et de l’emploi généré par cette demande.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Au Canada, les principaux indicateurs de la demande sont fondés sur les données des dépenses des touristes provenant de l’enquête sur les voyageurs internationaux (EVI) et sur celle portant sur les voyages des Canadiens au pays (EVC), soit le nombre d’entrées aux frontières ainsi que les dépenses touristiques par marché et par trimestre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Les INT sont utiles à la prise de décision en matière de politiques et de stratégies puisqu’ils permettent de connaître l’importance relative des grands marchés touristiques, la répartition des différentes composantes de la consommation touristique et les marchés en croissance ou en émergence. Par contre, employés isolément, ils ne permettent pas de dresser un portrait régional de l’activité touristique. Dès lors, il s’avère important de porter une attention particulière aux autres sources possibles d’information ou à la création de nouveaux outils standards de collecte d’information.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Les données qui permettent d’évaluer l’atteinte (ou non) d’un objectif peuvent provenir de sources diverses. Toutefois, les renseignements disponibles sont trop rapidement désuets – c’est le cas des statistiques officielles – et perdent ainsi peu à peu leur « fonction stratégique » d’aide à la décision. Ils permettent au mieux de prendre une décision sur les « données d’hier décrivant la réalité d’avant-hier ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Quand vient le temps de développer des indicateurs de performance pour une destination ou une région donnée, une réflexion préalable s’impose. L'évaluation de la performance vise à poser un jugement objectif sur la réalisation d’objectifs qui découlent d’un plan prédéfini, généralement d’une politique, d’un programme ou d’une stratégie.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Le processus d’évaluation démarre avec la <strong>fixation des objectifs </strong>du plan, de la stratégie ou du programme. Cette étape revêt une importance capitale puisqu’elle constitue l’assise du développement des mécanismes d’évaluation et de sélection des indicateurs de performance. Les buts spécifiés doivent nécessairement refléter les préoccupations de l’ensemble de l’industrie.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Les bons objectifs sont :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>précis et mesurables </strong>– quantifiables,
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>réalisables </strong>– compte tenu des ressources disponibles,
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>réalistes </strong>– pas trop ambitieux,
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>délimités </strong>dans le temps – disposant d’un échéancier précis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            L’évaluation se poursuit avec la définition d’indicateurs pertinents qui permettent de démontrer les progrès enregistrés par rapport aux objectifs fixés préalablement et de fournir des renseignements judicieux pour la prise de décision. Ils sont :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Utiles </strong>: Les indicateurs développés sont-ils vraiment utiles au processus décisionnel ? Serviront-ils un large éventail d’utilisateurs ? Permettront-ils d’évaluer les changements réels occasionnés par les actions posées ?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Fiables </strong>: Les sources d’information sont-elles sûres et reconnues ? La méthodologie de recherche est-elle valable ? Les résultats obtenus sont-ils exacts ?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Ciblés </strong>(l’échéance) : Quel est le moment propice pour obtenir les résultats ?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Comparables </strong>: Les indicateurs fourniront-ils des données comparables à celles qui proviennent d’autres entreprises ou organisations similaires ? Le fait d’utiliser des classifications standard pour recueillir l’information facilite la comparaison des résultats. Ainsi, lorsque la majorité de l’industrie utilise un certain regroupement d’âge pour définir les caractéristiques socio-démographiques de sa clientèle, il est préférable de se servir des mêmes catégories pour faciliter la comparaison. Pour ce faire, il faut évidemment avoir effectué au préalable une recherche des principales sources d’information et des indicateurs utilisés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Après avoir défini les indicateurs, il faut aussi définir les paramètres de la collecte, notamment :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La <strong>fréquence </strong>: À quel intervalle l’information est-elle requise ? Mensuellement ? Trimestriellement ? Annuellement ?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La <strong>participation </strong>: Qui participera au processus (fournisseurs d’information et utilisateurs) ? Qui agira comme responsable de la cueillette d’information ? La collaboration de partenaires sera-t-elle nécessaire ? Le partenariat entre les intervenants constitue un élément important du succès de l’évaluation. Pour ce faire, les parties concernées doivent trouver des réponses qui leur permettent de parvenir à leurs buts et d’atteindre leurs objectifs globaux.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Les <strong>coûts </strong>: Quelles sont les ressources financières et humaines disponibles pour accomplir les tâches liées à l’évaluation ? Sont-elles suffisantes pour réaliser les différentes étapes du processus ? Existe-t-il des possibilités de partage de coûts entre divers partenaires ?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Les <strong>sources d’information </strong>: Quels sont les meilleurs moyens d’obtenir les renseignements requis ? Ya-t-il des recherches, des statistiques ou des sources d’information disponibles actuellement ? Doit-on planifier de nouvelles études ou sondages ? Comment doit-on s’y prendre pour combler les lacunes en ce qui concerne l’information ?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Les <strong>attentes </strong>: Les bailleurs de fonds ou les partenaires ont-ils des attentes spécifiques ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Une fois les objectifs et les indicateurs définis, l’évaluation proprement dite permet de poser un jugement intègre sur les projets réalisés à ce jour, tant en ce qui concerne les activités de marketing que l’impact économique, le développement des produits, la gestion des ressources humaines, les services d’information, etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            En fait, l’évaluation doit porter sur tous les secteurs qui nécessitent une action ou une prise de décision. Ensuite, on doit favoriser la diffusion de l’information à tous les partenaires concernés par le plan, la stratégie ou la politique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            La majorité des destinations et des entreprises touristiques allouent d’importantes sommes à la réalisation de leurs activités de marketing. Mais très peu d’entre elles possèdent une vision claire des résultats attendus de ces actions. Deux exemples de bonnes pratiques méritent d’être mentionnés, notamment la Colombie-Britannique et la Grande-Bretagne. La planification marketing de la Colombie-Britannique illustre bien que ses actions sont mesurées en fonction d’objectifs annuels.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Malgré tout, on remarque certaines lacunes, surtout dans l’identification d’indicateurs utiles. En effet, on peut se demander comment le budget investi dans la publicité consommateur pour accroître l’achalandage au printemps et en été peut représenter un indicateur de performance utile au processus décisionnel proprement dit. De même, on peut questionner la relation ici implicite que les revenus touristiques seraient « uniquement » attribuables à l’effort publicitaire, faisant abstraction du fait que de nombreux facteurs peuvent influencer le processus d’achat du consommateur, notamment l’économie et la météo !
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            La British Tourist Authority (BTA)<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> s’est donné au sein de sa stratégie de marketing quatre principes de base : satisfaction des visiteurs, croissance de l’industrie, acceptation du tourisme par la communauté et protection de l’environnement. Pour chacun, elle a défini sept indicateurs et diverses sources d’information afin de mesurer l’atteinte des objectifs (voir le tableau 2).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Ici, la démarche semble plus complète puisqu’elle fait référence aux sources d’information à utiliser, mais on ne dispose d’aucun indice sur les cibles à atteindre et les actions qui seront mises sur pied pour parvenir aux objectifs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Note : <sup>2</sup> Ce sondage est administré mensuellement par l’Office national des statistiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            L’étude comparative de plusieurs stratégies de marketing de destinations touristiques indique que l’évaluation de la performance s’effectue encore largement de manière instinctive. Elle n’est pas  suffisamment intégrée dans le processus de planification stratégique et ne permet pas de faire une rétroaction sur les actions programmées et ainsi de réajuster le tir.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Bien que la Colombie-Britannique et l’Angleterre donnent des exemples partiels de bonnes pratiques, il aurait fallu les combiner pour obtenir un modèle pertinent d’évaluation de la performance… Et encore, les indicateurs retenus par ces destinations ne s’avèrent pas tous fiables, ni comparables, et il est difficile de préjuger de la participation des fournisseurs et des utilisateurs d’information dans le processus  d’évaluation. En fait, l’évaluation de la performance sera réellement pertinente lorsqu’elle sera systématiquement intégrée à la planification stratégique, guidant ainsi les investissements de marketing et le développement.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>