<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_CC_10-186_Da_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1960" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 2</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Cameron" prenom="Christina">
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Dans les coulisses de la science. Entretien avec Christina CAMERON, professeure,titulaire de la Chaire de recherche du Canada en patrimoine bâti – Université de Montréal (Québec, Canada)</titre>
    <sousTitre>Propos recueillis par Mathieu Dormaels</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <strong>Comment en vient-on à travailler sur le patrimoine mondial ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <strong>Sur quels sujets travaillez-vous plus particulièrement en ce moment ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <strong>Pourquoi croyez-vous qu’il soit nécessaire de revenir à cette vision des pionniers du patrimoine mondial aujourd’hui ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <strong>Le tourisme, justement, semble être devenu incontournable lorsque l’on travaille sur le patrimoine mondial.</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <strong>N’est-ce pas aussi du fait du tourisme que la Convention est mieux connue et qu’il y a autant de pays signataires avec autant de sites et de candidatures à l’inscription ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <strong>Il y aussi des enjeux politiques très forts aujourd’hui en ce qui a trait au patrimoine mondial, comme on l’a vu récemment avec l’entrée à l’UNESCO de la Palestine, dont la première manifestation fut l’intention de ratifier la Convention du patrimoine mondial. Dans ces enjeux politiques et économiques, quelle place peut avoir la recherche et que peuvent apporter les chercheurs ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <strong>La Convention va fêter ses 40 ans l’année prochaine et, selon vous, vers quelle situation le patrimoine mondial est-il en train d’évoluer ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <strong>Il n’y a pas que l’administration du patrimoine mondial qui change, les visiteurs évoluent aussi n’est-ce pas ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <strong>Et les chercheurs auront-ils un rôle à jouer dans cette réflexion ?</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <strong>Y a-t-il d’autres sujets qui, selon vous, pourraient faire l’objet de recherche dans les prochaines années ?</strong>
        </paragraphe>
    </corps>
</article>