<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_DMCPF_46-70_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/635" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.635</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>7</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <traductions>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Cicci Pinto Faria" prenom="Diomira Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_DMCPF_46-82_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/641" lang="pt">Investigação sobre o visitante de museus de arte : uma comparação Brasil e Espanha</publication>
                <publication id="it_DMCPFFA_53-86_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/654" lang="it">Da bacino minerario a bacino della cachaça: sviluppo e cultura nelle regioni minerarie</publication>
                <publication id="pt_DMCPFFA_53-82_Ds_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/647" lang="pt">Da bacia mineira à bacia da cachaça: desenvolvimento e cultura em regiões mineiras</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur de tourisme au département de géographie de l’UFMG. Elle a un doctorat en Économie, obtenu auprès du Cedeplar/UFMG et de l’université d’Alicante (Espagne). Elle est chercheuse au CNPq dans le groupe Économie de la culture. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le visiteur de musées d’art : comparaison entre le Brésil et l’Espagne</titre>
    <resume>
        L’objectif de cet article est d’analyser le tourisme culturel du point de vue du visiteur de musée d’art : nous présenterons les caractéristiques socio-économiques des personnes qui fréquentent un musée d’art contemporain au Brésil et comparerons ces résultats avec ceux de musées situés dans différentes villes d’Espagne. Nous avons réalisé une collecte de données primaires et d’informations issues de la documentation disponible. Il s’agit d’une recherche exploratoire. Les résultats montrent que le profil des visiteurs brésiliens est comparable, à plusieurs niveaux, au profil des visiteurs de musées espagnols. Cette étude a pour objectif de mieux connaître le profil socio-économique des visiteurs de musées d’art au Brésil et de permettre ainsi une gestion plus efficace de ces établissements culturels.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            La documentation brésilienne sur le thème du tourisme culturel est très vaste et englobe différents sujets comme le patrimoine existant, à la fois matériel et immatériel, l’étude de la capacité d’accueil des établissements, les inventaires de biens culturels dans différents lieux, l’exploitation d’édifices et de centres historiques à des fins de tourisme. Elle est surtout centrée sur les institutions, c’est-à-dire sur l’offre, au détriment des études sur la demande, c’est-à-dire sur les personnes qui réalisent les visites.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ces dernières années, un mouvement de revalorisation des musées, centres culturels, maisons de la culture, et lieux analogues a été constaté. Certains pays comme le Japon et l’Angleterre (Harvey, 2008) ouvrent régulièrement de nouveaux musées. Au Brésil, au cours des 30 dernières années, près de deux établissements culturels ont vu le jour chaque mois (Faria, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            La visite de musées est conditionnée par plusieurs facteurs, notamment l’habitude qu’ont les usagers de fréquenter des équipements culturels, leur niveau d’étude et leurs revenus, leur niveau de compréhension par rapport au langage artistique, la qualité de la collection, les ressources publiques et privées disponibles pour la gestion et l’entretien des équipements, les pratiques de gestion, les politiques éducatives, la publicité autour des expositions, etc. (Diniz et Machado, 2011 ; Bourdieu, 2007 ; Botelho et Fiore, 2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            L’une des spécificités des musées est qu’en général, ils ne font pas d’économies d’échelle. Selon Teixeira Coelho (2009), plus le nombre de visiteurs est important, plus les dépenses sont importantes, les coûts de gestion et d’entretien des établissements culturels augmentant en parallèle. Ainsi, la possibilité de générer des recettes financières en fournissant différents services aux visiteurs est intéressante pour ces institutions. Mais que faut-il proposer et à qui ? Il s’agit de question auxquelles le gestionnaire de musée doit répondre et, pour cela, il doit impérativement connaître le profil socio-économique de ses visiteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Les informations que nous présentons ici sont issues d’une enquête réalisée auprès d’un échantillon de visiteurs du Musée d’art contemporain Inhotim, situé dans le Minas Gerais. Les résultats recueillis ont été comparés aux informations issues de la documentation disponible concernant des établissements similaires situés principalement en Espagne. L’objectif de cette étude est d’analyser le tourisme culturel du point de vue du visiteur de musées d’art, afin d’approfondir les connaissances sur ce thème au Brésil et de fournir des informations essentielles pour la prise de décisions stratégiques concernant la planification et la gestion d’équipements culturels.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Le musée</section>
        <paragraphe num="6">
            Le musée d’art contemporain Inhotimest situé dans la commune de Brumadinho, à 60 km de Belo Horizonte, capitale de l’État du Minas Gerais, au Brésil (voir la carte ci-contre). Le musée rassemble, dans des espaces contigus, une collection d’art contemporain et un jardin botanique, répartis sur un territoire d’environ 100 hectares, comme on peut le voir à travers les photos en annexe 1.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Inauguré fin 2006, il a accueilli cette année-là environ 7 000 visiteurs, puis près de 180 000 visiteurs en 2010 et 250 000 visiteurs en 2011. La collection rassemble des œuvres d’art importantes des années 60 jusqu’à aujourd’hui et résume les principaux courants d’art contemporain au Brésil et dans le monde.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Les informations que nous présentons sont issues d’une enquête réalisée auprès d’un échantillon de visiteurs entre décembre 2009 et janvier 2010, et appelée « Enquête 2010 ». Le cadre d’échantillonnage est basé sur la technique d’échantillon aléatoire simple, utilisant les pourcentages. Dans ce cas, un échantillon de n éléments est sélectionné de façon aléatoire parmi une population de N unités, avec n&amp;lt;N. L’indice de confiance étant de 95 % et le pourcentage maximum d’erreurs de 5 %, l’échantillon estimé comprenait 393 personnes. L’enquête a été réalisée selon la technique du sondage d’opinion qui consiste à soumettre un questionnaire structuré et standardisé à un échantillon représentatif de la population.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Nous présentons ci-après des informations sur le profil socio-économique du visiteur de l’Inhotim, suivies d’une comparaison entre les résultats de l’enquête et les données d’autres musées d’art.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Caractéristiques du visiteur</section>
        <paragraphe num="10">
            Tout d’abord, les visiteurs du musée ont été ventilés entre deux catégories : les excursionnistes et les touristes. Selon l’Organisation mondiale du tourisme<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, l’excursionniste est celui qui réalise des activités touristiques dans un endroit, mais qui n’y passe pas la nuit (same-day) ; et le touriste est celui qui réalise des activités au cours d’un voyage de loisirs, d’affaires, etc., dans des lieux différents de son lieu de résidence habituel, durant au maximum un an (overnight visitor). Cette segmentation permet d’évaluer la participation des touristes aux activités culturelles. Dans le cas qui nous intéresse, nous avons observé que le nombre d’excursionnistes est trois fois plus élevé que le nombre de touristes, c’est-à-dire que seul un visiteur du musée sur quatre est un touriste, comme le montre le tableau 1.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Quant à l’origine des visiteurs, 80 % d’entre eux proviennent de l’État du Minas Gerais, notamment de la Région Métropolitaine de Belo Horizonte-RMBH (leur proportion s’élève à 72 %). La principale région d’origine étant la RMBH, les excursionnistes représentent la grande majorité des visiteurs. Les autres États du Brésil représentent 19 % du total des visiteurs, et les pays étrangers à peine 1 %.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            La visite de musées et de centres culturels est un phénomène de plus en plus urbain. Si, d’une part, ces établissements sont pour la plupart situés dans les grandes villes, les foyers de population constituent, d’autre part, le principal vivier de la demande d’activité culturelle, autrement dit, les visiteurs potentiels (Bote, 2001 ; Faria, 2012 ; Diniz e Faria, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            L’origine des visiteurs a été comparée à celle observée dans des enquêtes antérieures réalisées par le musée durant la période 2007-2009. Sur toute la période analysée, on remarque une concentration de visiteurs en provenance du Minas Gerais, bien qu’on puisse percevoir une légère baisse de la contribution de cet État, qui passe de 95 % de visiteurs en 2007 à 80 % en 2010, contrairement aux autres États dont la participation augmente, de 4 % en 2007 à 19 % en 2010. Parallèlement à cela, le nombre de visiteurs étrangers s’est maintenu à 1 % ces dernières années, comme le montre le graphique ci-dessous.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Si l’on observe plus attentivement le profil des touristes, on peut identifier le niveau d’intentionnalité de la visite : 20 % des touristes ont choisi l’Inhotim comme « destination principale » de leur voyage, tandis que la majorité (44 %) l’a choisi comme « une destination parmi d’autres », et pour 36 %, il s’agissait d’une « visite non-programmée ». Ces deux derniers résultats montrent que l’Inhotim fait partie des circuits touristiques et qu’il attire le touriste de passage à Belo Horizonte et dans ses environs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Les résultats deviennent plus intéressants si on les compare à ceux d’établissements similaires. Étant donné le peu d’informations disponibles sur les visiteurs de musées au Brésil, nous avons utilisé une étude de l’Associació d’Artistes Visuals de Catalunya–AAVC(2006)qui analyse la dimension économique des arts visuels dans neuf établissements culturels espagnols : le Centro Museo Vasco de Arte Contemporáneo – Artium, à Vitoria ; la Fundación Cesar Manrique, à Lanzarote ; le Guggenheim Bilbao Museo ; l’Institut Valencià d’Art Modern- IVAM, à Valencia ; le Museu d’Art Contemporani de Barcelona – MACBA ; le Museo Nacional Centro de Arte Reina Sofía – MNCARS, à Madrid ; le Museo de Arte Abstracto Español–MAA, à Cuenca ; le Museo Patio Herreriano, à Valladolid ; et le Museo Picasso,à Málaga. En plus des musées faisant partie de l’étude de l’AAVC, nous avons pu intégrer des informations sur le Museo del Prado, à Madrid, le Centro Cultural La Caixa, à Barcelone, et le Museu de Arte Moderna à São Paulo<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Étant donné les différences concernant le nombre de visiteurs des établissements considérés, il a été décidé de constituer deux groupes pour l’analyse des données, le premier groupe, appelé groupe 1, comprenant les musées accueillant plus de 100 000 visiteurs par an, et le deuxième groupe, appelé groupe 2, étant formé par les musées n’ayant pas encore atteint ce chiffre. Pour le premier groupe, nous avons disposé d’informations concernant sept musées, dont cinq sont en Espagne et deux au Brésil. Quant au deuxième groupe, il était composé de trois musées espagnols. Dans le groupe 1, il est apparu que, pour tous les musées espagnols, le pourcentage de touristes par rapport au nombre total de visiteurs était supérieur à 50 % (il variait de 55 %, pour le musée Reina Sofia, à 91 % pour le Guggenheim Bilbao). Dans le cas des musées au Brésil, les touristes représentaient 30 % des visiteurs, la participation des excursionnistes étant majoritaire, avec 70 % des visites. Il est important de souligner que la prédominance de touristes au Guggenheim Bilbao (91 %) et au musée du Prado (73 %) font de ces établissements des « musées stars », selon le terme utilisé par Frey (2000) pour désigner les musées ayant la capacité d’attirer des visiteurs d’autres régions et pays en raison de leurs spécificités et de leur collection.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Au sein du groupe 2, c’est-à-dire parmi les établissements accueillant moins de 100 000 visiteurs par an, les touristes représentaient entre 30 et 52 % des visiteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Nous avons également souhaité connaître le taux de participation des touristes qui choisissaient le musée comme « destination principale », par rapport au nombre total de visiteurs. Cette information était disponible pour six musées. Pour l’Inhotim, ce taux est de 5 %, ce qui signifie que 5 visiteurs sur 100 ont choisi l’Inhotim comme « destination principale » de leur voyage. Le taux maximum était de 14 % dans le groupe 1, pour la Fundação César Manrique, et de 28 % dans le groupe 2, pour le musée Patio Herreriano.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Par ailleurs, si l’on s’intéresse au taux de participation des touristes ayant choisi le musée comme « destination principale », par rapport au nombre total de touristes, on remarque que le taux maximum est atteint par l’Inhotim, dans le groupe 1, avec 20 %, ce qui signifie qu’un visiteur sur 5 a choisi l’Inhotim comme « destination principale ». D’après ce résultat, l’Inhotim peut être considéré comme un moteur de l’augmentation du tourisme dans la Région Métropolitaine de Belo Horizonte. Pour le groupe 2, nous disposions de l’information uniquement pour le Patio Herreriano : son taux était de 53 %. Le tableau ci-dessous récapitule les informations obtenues.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Concernant la composition des visiteurs de l’Inhotim, on constate que le taux d’excursionnistes est élevé, bien que l’établissement accueille plus de 100 000 visiteurs à l’année. Sachant qu’il est situé près d’une métropole, Belo Horizonte, et qu’une grande partie des visiteurs d’autres musées similaires au Brésil, comme le Museu de Arte Moderna de São Paulo<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>, résident dans la capitale, on peut supposer que le nombre d’excursionnistes visitant l’Inhotim restera important, avec une forte présence des habitants de la Région Métropolitaine de Belo Horizonte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Quant au revenu mensuel moyen du visiteur, il est de 3 815 reais, et celui du touriste est supérieur à celui de l’excursionniste. La figure suivante montre que parmi les personnes à plus hauts revenus, le pourcentage de touristes est plus important que celui des excursionnistes. Par rapport au revenu moyen du brésilien<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>, le visiteur de l’Inhotima des revenus plus importants.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            En ce qui concerne le sexe et l’âge, on observe une prédominance de femmes, avec 57,1 % des cas, la moyenne d’âge étant de 39 ans. La tranche d’âge la plus représentée est celle des 25-34 ans, suivie des 35-54 ans qui effectuent la visite en groupe, comme le montre le tableau suivant.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Si l’on analyse notre échantillon par rapport au contexte de la population brésilienne, on constate, à travers le recensement de la population de 2010, que la participation des femmes par rapport à la population totale, est de 51,03 %, voire un peu plus dans la région Sud-Est, avec 51,38 %. Par ailleurs la tranche d’âge la mieux représentée est celle des 20-24 ans, tandis que, dans la région Sud-Est, les 25-29 ans sont en majorité. On constate ainsi que la majorité de femmes qui constituent le profil des visiteurs de l’Inhotim est plus âgée que la moyenne nationale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Si l’on s’intéresse à la profession des visiteurs, on observe que les travailleurs indépendants (autonomes) et les étudiants et professeurs sont les mieux représentés. Ils sont suivis des professionnels des secteurs opérationnel et administratif, du secteur culturel, des entrepreneurs et des retraités, comme le montre le tableau ci-dessous.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Sur le volume de visites, la présence des travailleurs indépendants est importante, puisqu’ils représentent près d’un tiers des visiteurs. Sachant que les grandes agglomérations urbaines concentrent la majorité des professionnels indépendants, on peut en déduire le rôle fondamental des grandes métropoles en tant que vivier de la demande d’activités culturelles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            En ce qui concerne le niveau d’études des visiteurs, 49,3 % d’entre eux sont universitaires, 25,7 % sont doctorants, 19,7 % ont un niveau lycée et 5,3 %, un niveau collège.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Ces résultats rejoignent les conclusions d’études sur le secteur culturel au Brésil, qui révèlent l’influence significative du niveau d’études, en lien avec le revenu, sur la demande de produits et d’équipements culturels (Diniz e Machado, 2011 ; Funarte, 2009 ; Botelho e Fiori, 2004). On constate que le visiteur de l’Inhotim appartient à un groupe de brésiliens privilégiés. En effet, selon l’enquête nationale par échantillon de domiciles – PNAD 2012, le pourcentage de personnes diplômées de l’enseignement supérieur au Brésil atteint à peine le seuil de 12,5 %<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Les visiteurs qui se déclarent « blancs » sont majoritaires (61,5 %). Ils sont suivis des « quarterons » (16,9 %), des « mulâtres » (12,6 %), des « noirs » (5,4 %), des asiatiques (2,2 %) et des personnes de « race » non définie (1,4 %).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Pour compléter cette caractérisationdes visiteurs, reste à présenter les donnéesconcernant la religion. Les visiteurs de religion catholique sont les mieux représentés, tandis que les protestants et les personnes sans religion représentent le même pourcentage de participants, soit 16,6 %. Les autres religions correspondent à 9,6 % des visiteurs. On pouvait s’attendre à cette majorité catholique, sachant que, d’après le recensement de la population de 2010, la majorité de la population déclare être de religion catholique, au Brésil (64,6 %) et dans l’État du Minas Gerais (70,4 %).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Nous avons ensuite cherché à déterminer le montant moyen dépensé par visiteur. Nous avons tout d’abord fait une estimation des dépenses effectuées durant la visite, à partir de la composition des dépenses moyennes des visiteurs, ventilés entre excursionnistes et touristes. Les dépenses durant la visite comprennent les frais de transport et les dépenses à l’intérieur du musée. On constate, en observant le tableau ci-dessous, que le montant des dépenses est sensiblement le même pour les deux catégories de visiteurs, les frais les plus importants étant ceux liés aux repas et aux transports. On remarque que le touriste dépense davantage en nourriture et en cadeaux que l’excursionniste, dont les plus grosses dépenses sont liées au transport. Le montant moyen dépensé durant la visite s’élève à 61,00 reais pour l’excursionniste et à 76,00 reais pour le touriste. Le transport correspond au trajet permettant d’accéder au musée, par exemple Belo Horizonte – Inhotim – Belo Horizonte, et comprend les frais de taxi, de bus ou d’essence. Le musée étant situé à près de 60 km de la capitale du Minas Gerais, les frais de transport des visiteurs sont importants dans ce contexte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Nous avons pu comparer la répartition des dépenses des visiteurs de l’Inhotim avec celles des visiteurs du musée Guggenheim Bilbao, qui apparaissent dans l’étude de l’AAVC (2006). Pour ce faire, il a été nécessaire de soustraire des dépenses les frais de transport. Pour le musée Guggenheim Bilbao, la billetterie et les ventes de produits et services représentent ainsi respectivement 51 % et 49 % du total des dépenses des visiteurs. Pour l’Inhotim, elles représentent respectivement 34 % (billetterie) et 66 % (vente de produits et services) pour les excursionnistes, et 23 % et 77 % pour les touristes. Les chiffres de l’Inhotim révèlent une part plus faible pour la billetterie, mais plus importante pour la vente de produits et de services, par rapport au musée Guggenheim Bilbao.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Sur l’ensemble des visiteurs de l’Inhotim, 74,7 % des personnes visitaient le musée pour la première fois, tandis que 25,3 % le connaissaient déjà. Cela s’explique par l’ouverture récente du musée (elle date de 2006). La plupart des visites ont été réalisées en groupe (94 %) tandis que 6 % des personnes ont visité le musée seules. Quant à la décision d’effectuer la visite, elle a été influencée par les commentaires de parents et amis dans 67,6 % des cas, par la publicité dans 23,4 % des cas, et par Internet dans 6,7 % des cas. La grande majorité des visiteurs (98,4 %) a organisé le voyage sans l’intermédiaire d’agences de voyages.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            En ce qui concerne les motifs de la visite, les aspects naturels (41,6 %) et culturels (40,8 %) ont été cités le plus fréquemment, comme le montre la figure suivante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Si l’on s’intéresse au moyen de transport utilisé pour rejoindre le site, la voiture particulière est le cas le plus fréquent (79,1 %), suivi par le car de tourisme (9,8 %), le bus (6,3 %), le véhicule de location (1,9 %)et d’autres moyens de transport. Étant donné la proximité de la capitale, Belo Horizonte, et le fait que la plupart des visiteurs sont des excursionnistes aux revenus élevés, cette prédominance de l’automobile comme moyen de transport était à prévoir.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            À partir de l’enquête 2010, nous pouvons dessiner le profil type des visiteurs du musée d’art contemporain Inhotim : le visiteur type est brésilien, de l’État du Minas Gerais (80 %), il a 39 ans en moyenne, il est diplômé de l’enseignement supérieur et ses revenus sont élevés. Il s’agit principalement de femmes (57,1 %) et la profession qui prédomine est celle des travailleurs indépendants (27 %). Enfin, la majorité des visiteurs sont blancs (61,5 %) et de religion catholique (57,2 %).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Analyse comparative</section>
        <paragraphe num="36">
            Afin de comparer les données obtenues concernant l’Inhotim avec d’autres études et enquêtes réalisées sur le même thème, nous présentons ci-après les résultats d’études effectuées par Diniz (2009), Rausell (2006), Laporte (2006), André et alii (2011) et l’Institut d’Études Touristiques d’Espagne (Instituto de EstudiosTurísticos de España) (2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Dans son étude (2009), Diniz analyse la consommation de biens et services artistiques et culturels au Brésil, de nos jours. Les résultats montrent que les caractéristiques des consommateurs artistiques et culturels sont les suivantes : il s’agit principalement de personnes jeunes, des femmes pour la plupart, ayant fait plus de 12 ans d’études, dont les revenus sont élevés, n’ayant pas d’enfants ou dont les enfants sont majeurs, et dont la religion est autre que protestante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            L’étude de Rausell (2006) présente le profil socio-démographique des visiteurs de l’Instituto Valenciano de Arte Moderna (IVAM), de Valencia, en Espagne, en 1994 : plus de 55 % des visiteurs sont originaires de Valencia, où est situé le musée ; 69 % d’entre eux ont entre 19 et 35 ans ; et 70 % d’entre eux ont un niveau universitaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Laporte (2006) a étudié les caractéristiques socio-démographiques des visiteurs du Centro Cultural da Fundação “La Caixa”, à Barcelone, entre 1994 et 1995. Selon l’auteur, la majorité des visiteurs sont des femmes et sont âgés de moins de 30 ans. Ils sont, pour la plupart, étudiants et professeurs, et ont un lien avec l’art, pour 40 % d’entre eux. Sur l’ensemble des visiteurs, 60 % sont originaires de la ville de Barcelone, où est situé le musée, et 25 % vivent dans la province de Barcelone.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            L’étude réalisée par André et alii (2011) s’intéresse au profil des visiteurs de la ville de Figueras, où est située le musée Dalí, à 140 km de Barcelone. Motif principal de la visite : loisirs et culture (pour 82,5 % des cas), suivis de la visite aux amis ou à la famille (8,2 %). Le musée Dalí constitue l’attraction principale et le point fort de la visite. Il accueille environ 800 000 visiteurs par an. La voiture est le principal moyen de transport et la visite se fait en général en compagnie d’un proche. Selon l’étude, les visiteurs passent quelques heures dans la ville mais ne dorment pas à Figueras.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Enfin, l’étude élaborée par l’Institut d’Études Touristiques d’Espagne (2012) présente les caractéristiques du visiteur du musée du Prado, à Madrid. Sur l’ensemble des visiteurs, 53,7 % sont des étrangers et 58,8 % sont des femmes. La tranche d’âge la mieux représentée est celle des 25-34 ans (22,3 %), suivie de près par les groupes de personnes de 35-44 ans (19,5 %) et de 18-24 ans (18,2 %). Le niveau d’études des visiteurs est surprenant. En effet, 71,2 % d’entre eux ont un niveau universitaire. Sur l’ensemble des visiteurs accueillis, 70 % des personnes viennent pour la collection permanente. Si l’on différencie les visiteurs espagnols des visiteurs étrangers, il est intéressant de noter que 66 % des espagnols avaient déjà visité le musée auparavant, tandis que le pourcentage d’étrangers l’ayant déjà fait est de 13,7 %. Il convient de souligner que les habitants de la communauté de Madrid, où se situe le musée, représentent 23,4 % des visiteurs.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="42">
            Les caractéristiques du visiteur du Musée d’Art Contemporain Inhotim et des autres institutions culturelles qui ont servi de référence dans cette étude sont convergentes à plusieurs titres. La majorité des visiteurs sont des jeunes, avec une prédominance de femmes, une participation importante de personnes de niveau universitaire et ayant des revenus élevés. Un grand nombre de visiteurs habitent la ville où est situé le musée ou ses environs. L’une des différences observées concerne la profession : dans le cas de l’Inhotim, la majorité des visiteurs est constituée de professionnels indépendants. Le pourcentage élevé d’excursionnistes est une autre particularité de l’Inhotim, qui le distingue des autres musées accueillant plus de 100 000 visiteurs par an.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Les résultats montrent également que la visite de musées et de centres culturels est un phénomène urbain. Ils révèlent qu’il existe une relation d’interdépendance entre le tourisme culturel et les grands centres, car les villes disposent d’une offre touristique qui permet de potentialiser et de développer ce type de tourisme. Elles concentrent en effet la principale source de la demande d’activités culturelles, c’est-à-dire les visiteurs potentiels. En outre, la métropole est en général au carrefour des routes touristiques régionales, nationales et internationales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Le potentiel touristique de l’activité devient important lorsque le musée a la capacité d’attirer des touristes exclusivement intéressés par sa visite. C’est le cas de l’Inhotim, qui accueille un fort pourcentage de touristes qui font le déplacement dans le seul but de le visiter, pourcentage élevé si on le compare aux autres musées analysés. L’Inhotim deviendra-t-il un musée star ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Les institutions telles que les musées et les centres culturels ont été revalorisées à partir des dernières décennies du XXème siècle. Aujourd’hui, les musées sont des lieux d’art, des espaces de production de connaissances, mais ils se construisent en même temps comme des centres de consommation, avec des boutiques, des restaurants, des fastfood, des transports internes, des représentations musicales et théâtrales ; ils s’adaptent aux tendances qui émergent actuellement au niveau mondial, pour devenir des lieux de visite offrant un éventail de services visant à divertir le visiteur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Il est essentiel de connaître la demande, le profil des visiteurs de musées, leurs goûts et leurs préférences pour établir des stratégies efficaces de gestion, rendre les musées de plus en plus attractifs pour le public, afin qu’ils génèrent des ressources permettant d’entretenir les espaces de façon adéquate et de conserver les collections.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>ANDRÉ, Marién ; CORTÉS, Isabel ; LÓPEZ, Jordi. Turismo Cultural : Cuando El Recurso Cultural Supera Al Destino Turístico. El caso de Figueres. Disponível em : link . Acesso em 06/02/2014.</reference>
        <reference>ASSOCIACIÓ d’ARTISTES VISUALS de CATALUNYA-AAVC. “La dimensión económica de las artes visuales en España”. Barcelona : 2006. Disponível em : http://www.aavc.net/aavc_net/html/documents/deave/deave-all.pdf. Acesso em 05/09/2014.</reference>
        <reference>BONET, L. ; CASTAÑER, X. ; FONT, J. (eds) Gestión de proyectos culturales : análisis de casos. Barcelona : Ariel, 2007.</reference>
        <reference>BOTE, V.G ; ÁLVAREZ,R.C. Promoción y comercialización del turismo cultural de la ciudad de Sevilla : diagnóstico y orientaciones estratégicas. Alcalá de Henares (Madrid) : Escuela Universitaria de Turismo – Universidad de Alcalá, 2001. Documento de trabajo Serie A No.20018.</reference>
        <reference>BOTELHO, Isaura ; FIORE, Mauricio. O uso do tempo livre e as práticas culturais na Região Metropolitana de São Paulo. Em : Congresso Luso-afro-brasileiro de ciências sociais, 8., 2004. A questão social do novo milênio. Coimbra : Universidade de Coimbra, 2004.Disponível em : http://www.ces.uc.pt/lab2004/pdfs/IsauraBotelho_MauricioFiore.pdf. Acesso em 08/11/2013.</reference>
        <reference>BOURDIEU,P. ; DARBEL,A. O amor pela arte : os museus de arte na Europa e seu público. São Paulo : Edusp, 2007.2ª.ed.</reference>
        <reference>COELHO, Teixeira, J.N. Ausência dos museus nos planos de investimento público é inexplicável. Jornal Valor Econômico, São Paulo, 6 mar. 2009. Disponível em : http://www.jornaldaciencia.org.br/Detalhe.jsp?id=62068.Acesso em 08/11/2-13.</reference>
        <reference>DINIZ, S.D. ; FARIA, D.M.C.P. Cultura e Desenvolvimento Local : uma aposta possível ? – um estudo a partir do caso de Brumadinho, Minas Gerais. Políticas Culturais em Revista, vol. 5, No 1 (2012).p. 1-19.</reference>
        <reference>DINIZ, S.C. ; MACHADO, A.F. Analysis of the consumption of artistic-cultural goods and services in Brazil, Journal of Cultural Economics, Akron, v. 35, n. 1, p. 1-18, February. 2011.</reference>
        <reference>DINIZ, Sibelle C. Análise de consumo de bens e serviços artístico-culturais no Brasil Metropolitano. 2009. Dissertação (Mestrado em economia). Centro de Desenvolvimento Regional da Universidade Federal de Minas Gerais – UFMG, Belo Horizonte : 2009.</reference>
        <reference>FARIA, Diomira M.C.P. Análisis de la capacidad del turismo en el desarrollo económico regional : el caso de Inhotim y Brumadinho.2012. 362f. Tese (Doutorado em Economia). Centro de Planejamento e Desenvolvimento Regional, Universidade Federal de Minas Gerais e Universidad de Alicante, Belo Horizonte, 2012.</reference>
        <reference>FREY, Bruno. La economía del arte. Barcelona : Fundación la Caixa, 2000. (Colección Estudios Económicos, 18).</reference>
        <reference>FUNDAÇÃO NACIONAL DE ARTES – FUNARTE. Cultura em Números. Anuário de Estatísticas Culturais. Rio de Janeiro : 2009.</reference>
        <reference>HARVEY, David. La condición de la posmodernidad : investigación sobre los orígenes del cambio cultural. 2. ed. Buenos Aires : Amorrortu, 2008.</reference>
        <reference>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA – IBGE. Censo Demográfico. Rio de Janeiro : 2010.</reference>
        <reference>INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA – IBGE. Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílio – PNAD, 2012. Disponível em : http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/trabalhoerendimento/pnad2012/sintese_defaultpdf_educacao.shtm. Acessoem08/01/2014.</reference>
        <reference>INSTITUTO DE ESTUDIOS TURÍSTICOS. Caracterización de los visitantes del Museo del Prado en el año 2011. Revista Estudios Turísticos no. 192 (2012). p. 147-151.</reference>
        <reference>LAPORTE, Antoni. “El análisis de los Públicos Como Instrumento de Gestión : El Centro Cultural de La Fundación La Caixa”. En : BONET, Lluís, CASTAÑER, Xavier, FONT, Josep. Gestión de Proyectos Culturales : Análisis de Casos. 1ª edição. Barcelona :Editorial Ariel S.A., 2006. p. 226-252.</reference>
        <reference>MINISTERIO DE INDUSTRIA TURISMO Y COMERCIO. INSTITUTO DE ESTUDIOS TURÍSTICOS – IET. Los visitantes del Museo del Prado en el año 2008. Madrid : 2009.Disponível em : http://www.iet.tourspain.es/informes/documentacion/FronturFamilitur/Informe_anual_2008_museo_prado.pdf. Acesso em : 17 set. 2010.</reference>
        <reference>PERIÁÑEZ, I.C. ; QUINTANA M.A.D. “Caso práctico : La Planificación estratégica del Museo Guggenheim Bilbao desde una perspectiva de Marketing”. Cuadernos de Gestión vol. 9. Nº 1 (Año 2009), p. 99-122. Disponível em : http://www.ehu.es/cuadernosdegestion/documentos/916.pdf. Acesso em 08/nov/2013.</reference>
        <reference>RAUSELL, Pau. “Un análisis de La Gestión del Instituto Valenciano de Arte Moderno (IVAM)”. en : BONET, Lluís, CASTAÑER, Xavier, FONT, Josep. Gestión de Proyectos Culturales : Análisis de Casos. 1ª edição. Barcelona :Editorial Ariel S.A., 2006. p. 41-64.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Consultable à l’adresse : http://www.unwto.org/facts/eng/methodological.htm # 2. Consulté le 14 septembre 2010.</note>
        <note id="2">Informations obtenues directement auprès de la direction du musée.</note>
        <note id="3">Selon les informations du Museu de Arte Moderna de São Paulo, le 22/12/2010, 70% des visiteurs habitaient la ville de São Paulo.</note>
        <note id="4">Selon l’IBGE – Recensement de la population de 2010, le revenu moyen par personne pour les personnes de 10 ans et plus était d’environ 1 200 reais par mois, ce qui équivaut à 537,47 euros (taux de change : 1,00 euro = 2,23 reais le 02/07/2010).</note>
        <note id="5">Afin d’analyser l’évolution du niveau d’études, nous avons procédé à une répartition des personnes de 25 ans et plus selon leur niveau d’études, et nous avons ainsi exclu les groupes d’âges susceptibles d’être encore en cours d’études. Le pourcentage de personnes diplômées de l’enseignement supérieur est passé de 11,4%, en 2011, à 12,0%, en 2012. Voir : ftp://ftp.ibge.gov.br/Trabalho_e_Rendimento/Pesquisa_Nacional_por_Amostra_de_Domicilios_anual/2012/Sintese_Indicadores/comentario2012.pdf. Acesso em 08 de janeiro de 2014.</note>
    </notes>
</article>