<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_DMC_1-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2785" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2785</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>13</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="MacCannell" prenom="Dean">
            <oeuvres>
                <publication id="en_DMC_69-60_Wr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/306" lang="en">Way off the Beaten Path Or How I Became a Tourism Researcher</publication>
                <publication id="es_DMC_72-69_So_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/308" lang="es">Saliendo del camino trillado – O cómo me hice investigador en turismo</publication>
                <publication id="en_DMC_34-26_Tt_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2239" lang="en">The Making of The Tourist1</publication>
                <publication id="fr_DMC_33-33_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2279" lang="fr">Comment j’ai écrit : The Tourist1</publication>
                <publication id="es_DMC_33-29_La_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2316" lang="es">La elaboración de El turista1</publication>
                <publication id="en_DMC_1-44_Tn_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2779" lang="en">The symbolic power of the tourist attraction</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Université de Californie de Davis 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le pouvoir symbolique de l’attraction touristique</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            En décembre 1967, peu après avoir défendu ma thèse à l’Université de Cornelll, Juliet et moi avons déménagé pour Paris. Cette photo a été prise lors de notre première visite touristique après que je me sois attelé à la rédaction de <em>The Tourist</em>. C’est l’une de nos rares photos de moi en tant que touriste. Les seuls autres visiteurs à Chartres, en ce froid jour d’hiver, étaient un groupe d’une douzaine d’Allemands. Je les ai suivis discrètement en prenant des notes. Ils étaient surtout intéressés par la composition chimique des différents pigments des vitraux. Ils semblaient très calés en matière de chimie et de verre et s’accordaient probablement cette visite en marge d’un salon industriel. Pour ma part, j’étais plus intéressé par les arc-boutants et la nomination de Chartres au Patrimoine mondial de l’UNESCO. C’est à ce moment que j’ai réalisé que ma compréhension du tourisme ne pourrait jamais se baser sur ce qui accroche l’imagination de chaque touriste. Nous pouvons tous avoir des motivations <em>différentes</em> d’être là. La clé ne saurait se trouver dans l’esprit des touristes. Elle doit se trouver dans l’attraction touristique elle-même. Quelle est la source de son pouvoir symbolique capable de magnétiser des millions de désirs différents ? Cette question lancinante s’exprime dans la direction de mon regard. Au lieu de regarder béatement l’objectif, du genre “ Je suis devant la cathédrale de Chartres ! », j’ai l’air d’implorer les saints : “ Comment avez-vous fait pour rester si célèbres tandis que le monde autour de vous devenait si païen ? »
        </paragraphe>
    </corps>
</article>