<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_DD_1-42_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2161" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2161</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>13</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dredge" prenom="Dianne">
            <oeuvres>
                <publication id="en_DD_31-43_Rh_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2120" lang="en">Rescuing policy in tourism network research</publication>
                <publication id="pt_DD_32-56_Ro_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2441" lang="pt">Resgatando a política na pesquisa sobre redes no turismo</publication>
                <publication id="en_DD_1-44_As_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2149" lang="en">Active participation in the policy networks </publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Department of Culture &amp; Global Studies, Aalborg University, Copenhagen, Denmark. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Participation active aux réseaux d’acteurs</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Parce qu’elle navigue de manière fluide entre la recherche en tourisme et la pratique des politiques publiques, ma recherche implique souvent une participation active dans les réseaux de politiques publiques que j’investigue. Cette photo a été prise lors du séminaire international « Innovation et Tourisme », en 2015 à Palma de Majorque, où nous avons travaillé avec des acteurs locaux du tourisme, tant publics que privés et associatifs, pour explorer des modèles alternatifs d’économie collaborative au-delà du capitalisme extractif des plateformes. Afin de permettre au plus large éventail possible d’acteurs de bénéficier de mes travaux, mon projet de recherche intègre de l'éducation aux politiques publiques et de l’apprentissage partagé. Dans ces champs de recherche, je retrace l’origine et l’évolution de politiques problématiques, je m’engage dans un diagnostic partagé des enjeux et dans la co-construction d’actions. Ceci constitue un champ très fluide de recherche-action participante, dans lequel j’ai, constamment et de manière réflexive, recours aux fondements théoriques de l’analyse des politiques publiques, de la science politique, de la gouvernance et du tourisme ainsi qu’à la recherche par le questionnement, à la technique du <em>Design thinking</em> et à la pédagogie.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>