<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_DT_23-46_Tt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2232" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>24-3</numero>
        <annee>2005</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Tessier" prenom="Dominique">
            <description>
                Médecin de famille, directrice médicale des cliniques santé voyage Médisys au Canada 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Tourisme et infections transmises sexuellement</titre>
    <resume>
        Partout dans le monde, à chaque année, dans les pays en développement et dans les pays industrialisés, un nombre croissant d’enfants sont vendus ou embarqués dans un réseau de prostitution pour une clientèle, elle aussi en croissance, à la recherche de plaisirs sexuels maintenant reconnus comme des crimes. Le Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef) estime qu’un million d’enfants, dont une grande majorité de filles, sont embarqués de force chaque année dans le commerce du sexe. Selon l’ONUSIDA, il semble que les filles soient recrutées de plus en plus jeunes pour l’industrie du sexe, en partie parce que l’on croit, à tort, que les toutes jeunes filles ont peu de chances d’être contaminées par le virus du VIH/SIDA. Cette forme de tourisme sexuel est si répandue et accessible qu’elle constitue une grande part du tourisme qui fréquente plusieurs pays, dont Madagascar, où l’on vient pour le pratiquer sans aucune répression par les autorités. Dans l’esprit de bien des gens, le tourisme sexuel fait référence à des hommes, surtout vieux mais de plus en plus jeunes, pour qui le but ultime de tout voyage est d’avoir des relations sexuelles avec de jeunes partenaires, garçons et filles. Ceux qui s’y adonnent et leurs victimes se rencontrent dans quelques destinations soleil bien connues et réputées pour ce genre de services. Et même si personne ne souhaite un tel travail pour ses propres enfants, plusieurs acceptent facilement la fable voulant que les revenus obtenus par ces enfants (ou de leur achat par des entremetteurs) permettent à de nombreuses familles villageoises d’éviter la misère. Si ces enfants sont effectivement parfois recrutés avec promesse d’éducation ou de « salaire » imposant, très peu leur est versé des milliards de dollars brassés par cette industrie.
Si cette réalité existe et doit être identifiée, nommée, décriée et criminalisée, elle ne doit pas occulter une autre réalité liée à la sexualité lors d’activités touristiques ou de voyages. Même si les consultations dans des cliniques santé-voyage sont en augmentation au Canada (MacDougall et al., 2001) la plupart des voyageurs reçoivent peu ou pas de conseils concernant les risques d’exposition au sang ou aux liquides biologiques et, notamment, aux relations sexuelles sans protection avec de nouveaux partenaires. Le questionnaire a été pré-testé sur un échantillon de voyageurs avant sa finalisation et son administration.
Les intervenants en médecine de voyage doivent pouvoir inclure dans leurs conseils préventifs des recommandations sur les principaux risques liés au voyage. Les risques associés aux relations sexuelles avec de nouveaux partenaires ou à l’exposition aux liquides biologiques constituent des risques suffisamment fréquents pour mériter une place dans toute consultation et, plus particulièrement, auprès des jeunes voyageurs. Le rôle de l’intervenant est d’identifier ce besoin, les risques réels qui se présenteront possiblement selon le contexte et d’offrir les conseils préventifs pertinents. Au besoin, pour des risques plus particuliers, une référence à une personne experte peu s’avérer nécessaire. Mais la majorité des situations sont simples à identifier. L’efficacité des recommandations reste à être démontrée. Aucun effet négatif n’ayant été associé à ces conseils, il est considéré pertinent d’offrir à tous les voyageurs un counselling personnalisé pour discuter des habiletés et des connaissances à appliquer pour une prévention optimale.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Partout dans le monde, à chaque année, dans les pays en développement et dans les pays industrialisés, un nombre croissant d’enfants sont vendus ou embarqués dans un réseau de prostitution pour une clientèle, elle aussi en croissance, à la recherche de plaisirs sexuels maintenant reconnus comme des crimes<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. Le Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef) estime qu’un million d’enfants, dont une grande majorité de filles, sont embarqués de force chaque année dans le commerce du sexe. Selon l’ONUSIDA, il semble que les filles soient recrutées de plus en plus jeunes pour l’industrie du sexe, en partie parce que l’on croit, à tort, que les toutes jeunes filles ont peu de chances d’être contaminées par le virus du VIH/SIDA. Dans certains pays d’Afrique, la rumeur locale prétend qu’un homme infecté qui a des relations sexuelles avec une jeune fille vierge se « décontamine »<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Cette forme de tourisme sexuel est si répandue et accessible qu’elle constitue une grande part du tourisme qui fréquente plusieurs pays, dont Madagascar, où l’on vient pour le pratiquer sans aucune répression par les autorités. Ce tourisme sexuel se développe rapidement et, pour répondre aux demandes des clients, peut revêtir plusieurs formes, dont certaines particulièrement sordides s’en prennent à des enfants de plus en plus jeunes<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Mises en situation</section>
        <paragraphe num="3">
            Dans l’esprit de bien des gens, le tourisme sexuel fait référence à des hommes, surtout vieux mais de plus en plus jeunes, pour qui le but ultime de tout voyage est d’avoir des relations sexuelles avec de jeunes partenaires, garçons et filles. Ceux qui s’y adonnent et leurs victimes se rencontrent dans quelques destinations soleil bien connues et réputées pour ce genre de services. Et même si personne ne souhaite un tel travail pour ses propres enfants, plusieurs acceptent facilement la fable voulant que les revenus obtenus par ces enfants (ou de leur achat par des entremetteurs) permettent à de nombreuses familles villageoises d’éviter la misère. Si ces enfants sont effectivement parfois recrutés avec promesse d’éducation ou de « salaire » imposant, très peu leur est versé des milliards de dollars brassés par cette industrie.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Mais les lois internationales changent. Le 9 octobre 2000, en France s’est ouvert le procès d’un français de 47 ans accusé d’agression sexuelle sur une fillette de 11 ans en Thaïlande lors de « vacances sexuelles ». Il s’agit de la première personne à être amenée à procès en France depuis la Loi sur les crimes reliés au tourisme sexuel en 1994<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Si cette réalité existe et doit être identifiée, nommée, décriée et criminalisée, elle ne doit pas occulter une autre réalité liée à la sexualité lors d’activités touristiques ou de voyages.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Ces personnes ne représentent que quatre maillons dans la longue chaîne de transmission du sida et des infections transmises sexuellement associées aux voyages et au tourisme sexuel. Toutes ont eu des relations sexuelles avec de nouveaux partenaires pendant leur voyage. Toutes n’ont utilisé aucune protection. Toutes avaient reçu des conseils concernant les risques liés aux relations sexuelles, à la prévalence du virus de l’immunodéficience humaine, de l’hépatite B et d’autres infections transmissibles sexuellement dans les pays où ils se rendaient. Toutes ont distraitement écouté ces conseils comme s’ils s’adressaient à d’autres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            André ne s’est pas présenté dans une clinique pour les voyageurs et n’a pas consulté son médecin avant tous ses voyages. Sa secrétaire avait toutefois pris la précaution d’appeler dans une clinique des voyageurs. On lui avait fait parvenir de la documentation sur les différents risques et, un peu à la blague, sa secrétaire avait surligné les passages sur les risques de contacts sexuels. On lui avait fortement recommandé la vaccination contre les hépatites A et B et une mise à jour de ses vaccins de base, mais il n’avait pas trouvé le temps de se rendre dans une clinique. Par contre, faut-il souligner que même les voyageurs qui le font ne se font pas offrir systématiquement la vaccination contre l’hépatite B, même pour des séjours prolongés en pays hyper-endémique (Poland <em>et al</em>., 1996). Cette vaccination est pourtant recommandée pour la plupart des Canadiens, indépendamment du contexte de voyage. Même si les consultations dans des cliniques santé-voyage sont en augmentation au Canada (MacDougall <em>et al</em>., 2001) la plupart des voyageurs reçoivent peu ou pas de conseils concernant les risques d’exposition au sang ou aux liquides biologiques et, notamment, aux relations sexuelles sans protection avec de nouveaux partenaires.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Nous avons mené (Correia <em>et al</em>., 2001), au Canada en 1996, une étude qui visait à évaluer de tels risques. De juin à octobre 1996, 900 questionnaires post-voyage ont été postés à des individus de 16 ans et plus qui avaient consulté dans une clinique des voyageurs avant leur départ. Ces voyageurs, qui prévoyaient un séjour de moins de deux mois en juillet 1996 et en mars 1997, avaient consulté soit le Centre de médecine de voyage du Québec de l’hôpital Saint-Luc à Montréal, soit la Travel and Inoculation Clinic de l’hôpital général de Toronto ou la Travel Medicine Clinic de l’hôpital St. Joseph de Hamilton.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Méthodologie</section>
        <paragraphe num="9">
            Le questionnaire a été pré-testé sur un échantillon de voyageurs avant sa finalisation et son administration. Les voyageurs n’ont pas été avisés avant leur voyage qu’ils seraient sollicités à leur retour. Les questionnaires ont été complétés anonymement. Le questionnaire comportait 26 questions couvrant les données démographiques générales, les renseignements sur le sexe et l’âge, l’occupation, le niveau d’éducation, les détails du voyage tels que destination(s), but(s) du voyage, description de(s) l’hébergement(s) et les risques associés à des relations sexuelles occasionnelles, ou encore à des expositions potentielles à du sang ou à des liquides biologiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            L’analyse statistique a été réalisée à l’aide de Statistix 3.1 (logiciel analytique de NH). Les données qualitatives ont été analysées en utilisant le test de chi carré avec la correction de Yates pour des variables discrètes et les données quantitatives en utilisant le t-test de Student normalisé ou l’essai de Mann-Whitney (Mann-Whitney rank sum test [two tailed] for continuous variables).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Résultats</section>
        <paragraphe num="11">
            Un total de 410 personnes (45,6 %) ont retourné le questionnaire. Parmi celles-ci, 10 personnes (2,4 %) ont retourné un questionnaire incomplet qui n’a pu être inclus dans l’analyse. Des 400 questionnaires retenus, 200 avaient été complétés par des résidants du Québec qui avaient consulté au Centre de médecine de voyage du Québec de l’hôpital Saint-Luc à Montréal. Les autres questionnaires provenaient de résidants de l’Ontario qui avaient consulté la Travel and Inoculation Clinic de l’hôpital général de Toronto ou la Travel Medicine Clinic de l’hôpital St. Joseph de Hamilton.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            L’échantillon total se composait de 192 mâles et de 208 femelles. L’âge moyen de ces voyageurs était de 41,0 ans (95 %, CI 40-43). Tous les répondants étaient des résidants canadiens ; 76 (19,0 %) n’étaient pas nés au Canada. Bien que 24 voyageurs (5,9 %) étaient des travailleurs dans un secteur médical (médecin, infirmière, chiropraticien ou technologue de laboratoire), le but du voyage dans ce groupe se limitait au tourisme. Par ailleurs 321 voyageurs (80,2 %) avaient une éducation de niveau universitaire (bachelier et/ou diplôme professionnel), 36 (9,0 %) possédaient un certificat en commerce, 38 (9,5 %) poursuivaient actuellement des études à l’école secondaire ou avaient obtenu un diplôme d’études secondaires et 5 (1,3 %) n’avaient pas d’éducation formelle. La durée moyenne de voyage était de 5,7 semaines (médiane 3,0, écart 95 %, CI 4.9–6.6). D’une manière prédominante ces voyageurs étaient partis pour le tourisme (62,7 %) et 78,0 % étaient accompagnés d’au moins un compagnon de voyage (ami, membre de la famille, associé et/ou partenaire d’affaires). Les pays d’Asie étaient les destinations les plus fréquentées ; 120 voyageurs (30,0 %) avaient visité un pays ou plus dans ce continent. La majorité de voyageurs (83,0 %) ont indiqué qu’ils sont restés dans un secteur urbain pour tout ou une grande proportion de leur séjour.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Illustration 3 : Programme de l’UNESCO pour former à la prévention contre le SIDA des enfants
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Trente-six (36) voyageurs (9,0 %) ont eu des relations sexuelles avec une personne autre que leur compagnon de voyage ; 14 (38,9 %) avaient projeté avant leur départ avoir des relations sexuelles avec de nouveaux partenaires pendant qu’ils voyageaient à l’étranger. Parmi ceux qui ont été sexuellement actifs (17 hommes et 19 femmes), 14 (38,9 %) l’ont été avec un voyageur à l’extérieur de leur groupe, 20 (55,6 %) avec des habitants locaux et 2 (5,5 %) avec des travailleurs du sexe commerciaux. Le nombre médian de partenaires était de 1,0 (moyenne 1,8, écart 1-20). L’âge moyen de ceux qui étaient actifs sexuellement était de 35,5 ans (95 %, CI 30-40), comparé à un âge moyen de 41,6 ans pour ceux qui n’étaient pas sexuellement actifs (p &amp;lt; 0,001). Vingt-cinq (25) voyageurs (69,4 %) sexuellement actifs ont indiqué qu’ils avaient utilisé un préservatif pour toutes leurs relations sexuelles. Les voyageurs qui avaient eu des relations sexuelles avec des partenaires occasionnels durant leur voyage avaient en moyenne une durée de séjour plus longue que ceux qui n’en avaient pas eu. Aussi, ceux qui avaient le « sexe désinvolte » avaient des voyages plus longs, avec une moyenne de 5,8 semaines, comparativement à 4,7 semaines pour ceux qui n’avaient pas eu de nouveaux partenaires ; cependant, cette différence n’a pas atteint la signification statistique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Au total, il y a eu 77 incidents d’exposition potentielle au sang ou aux liquides biologiques, chez 60 voyageurs différents (15,0 %) (Tableau 1). L’âge moyen des voyageurs de l’Ontario était significativement plus élevé que celui des voyageurs du Québec, 45 contre 37 ans (p = 0,0000). Il n’y avait pas de différence significative pour ce qui est de la distribution entre les deux sexes, ni de la durée moyenne de leurs voyages. Comparé aux voyageurs de l’Ontario, les voyageurs de Québec avaient une probabilité significativement plus importante de visiter l’Amérique centrale et l’Amérique du Sud (34,5 % vs 17,0 %, p = 0,0001). Les voyageurs de l’Ontario avaient aussi une probabilité significativement plus importante de visiter plusieurs continents (32,0 % vs 7,5 %, p = 0,0000). L’injection parentérale pour des raisons médicales n’était pas significativement différente entre les deux groupes. La blessure parentérale pour des traitements non traditionnels était plus commune chez les habitants du Québec (p = 0,07). Les voyageurs du Québec avaient une probabilité significativement plus importante de s’engager dans une activité sexuelle occasionnelle pendant leur voyage que les voyageurs de l’Ontario (p &amp;lt; 0,001). Cependant, le nombre moyen de partenaires sexuels était plus élevé parmi les voyageurs de l’Ontario (3,75 partenaires différents, comparé à 1,27 pour les voyageurs du Québec) ; cette différence n’était pas statistiquement significative. Les 8 voyageurs de l’Ontario qui se sont engagés dans une activité sexuelle occasionnelle ont affirmé avoir utilisé un préservatif lors de chaque rencontre, comparé à 61 % des 28 voyageurs du Québec sexuellement actifs. Le nombre total de voyageurs du Québec qui ont été potentiellement exposés au sang ou aux liquides biologiques était significativement plus élevé que chez les voyageurs de l’Ontario (43 vs 17, p = 0,0000).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Un échantillon aléatoire de 10 % des non-répondants de l’hôpital de Toronto a été analysé pour déterminer s’ils étaient comparables aux répondants. Les non-répondants étaient significativement différents des répondants : ils étaient plus jeunes (l’âge moyen était de 33 ans vs 41 ans, p = 0,0000) et avaient voyagé pour une période plus longue (9,1 semaines vs 5,7 semaines).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Discussion</section>
        <paragraphe num="17">
            L’activité sexuelle avec un nouveau partenaire était la forme la plus fréquente de comportement à risque parmi les voyageurs faisant partie de l’étude. Ainsi, 9% de nos répondants ont été actifs sexuellement avec une personne autre que leur compagnon de voyage et seulement 69 % ont indiqué avoir utilisé des préservatifs. Les études du UK9 and Switzerland (Steffen <em>et al</em>., 1987) ont rapporté que 5 et 6,4 %, respectivement, des personnes revenant de voyage avaient eu des relations sexuelles avec de nouveaux partenaires pendant leur séjour à l’étranger. Bien que dans notre étude l’âge moyen des voyageurs actifs sexuellement était significativement plus bas, le sexe et la durée moyenne du voyage n’étaient pas significativement différents de ceux des personnes qui n’ont pas eu de relations sexuelles. Soixante-dix huit pour-cent (78 %) des voyageurs (28 des 36) qui avaient eu des relations sexuelles pendant leur séjour à l’étranger étaient des habitants du Québec. Cette différence pourrait être attribuable, partiellement, à l’âge moyen plus bas des répondants de cette province.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Bien que la majorité (55,6 %) des contacts sexuels soient survenus avec des habitants locaux, 2 voyageurs (5,5 %) ont eu des relations avec un ou des travailleurs du sexe commerciaux. Un voyageur a reconnu avoir eu 20 partenaires sexuels différents, tous des prostitués. Des 36 voyageurs sexuellement actifs dans cette étude, 30 (83,3 %) ont déclaré que le but de leur voyage était le tourisme, 3 (8,3 %) étaient en voyage d’affaires et 3 (8,3 %) étaient en voyage pour faire du bénévolat, de la coopération ou du missionnariat. Il est important de noter que presque 40 % de ceux qui étaient actifs sexuellement avaient planifié, avant le départ, avoir des relations sexuelles occasionnelles pendant leur voyage. Cela confirme les résultats d’une étude récente faite en Australie qui a démontré que 68 % de voyageurs souhaitaient qu’une partie de leur voyage soit consacrée à la recherche de nouveaux partenaires sexuels (Mulhall <em>et al</em>., 1993). Ces résultats font donc ressortir l’importance que devraient accorder les cliniques santé-voyage aux conseils concernant les risques et les mesures préventives face aux infections transmises sexuellement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            En outre, les résultats exposés dans cette étude représentent vraisemblablement une sous-estimation de la réalité en ce qui a trait aux comportements à risque des voyageurs canadiens et ce, pour plusieurs raisons. Premièrement, les personnes qui ont participé à l’étude avaient toutes visité une clinique santé-voyage avant leur départ et peuvent donc représenter une population de voyageurs plus prudents. Deuxièmement, parmi les voyageurs de Toronto, les répondants étaient, en moyenne, plus vieux que les non-répondants ; les voyageurs plus âgés représentent un groupe plus conservateur tant dans leurs comportements que face aux risques (Samuels <em>et al</em>., 1991 ; Elliott <em>et al</em>., 1993). De plus, les comportements à risque déclarés dans une étude rétrospective telle que la nôtre peuvent être sous-rapportés puisque les voyageurs doivent se souvenir des événements. Les résultats de notre étude suggèrent que les voyageurs à l’étranger, même pour de courtes périodes, courent un risque considérable d’exposition aux agents infectieux transmis par un contact avec le sang et les liquides biologiques. Il faut conséquemment adapter les conseils préventifs afin d’inclure des recommandations touchant ces facteurs de risque telles que la recommandation d’immunisation contre l’hépatite B, les risques associés à des relations sexuelles occasionnelles et comment avoir des relations sexuelles plus sûres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Les connaissances sur les risques d’infections transmises sexuellement ne préviendront jamais toutes les infections. Des connaissances sur ce qui pousse deux personnes à avoir des relations sexuelles considérées à haut risque malgré qu’elles aient été informées seraient certainement utiles pour améliorer les activités de prévention.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Les relations sexuelles entre partenaires consentants qui vivent en couple peuvent aussi parfois représenter une situation litigieuse en voyage. Des couples hétérosexuels de religion différente peuvent être harcelés dans certains pays. Ce risque est beaucoup plus important pour les couples gais. Les Affaires étrangères du Canada ont d’ailleurs émis un avis en ce sens. Même si le mariage entre personnes du même sexe est reconnu au Canada, il ne l’est pas dans plusieurs pays. Ces couples pourraient se voir refusée l’entrée dans certains pays qui n’acceptent pas l’homosexualité ou ne reconnaissent tout simplement pas ces unions. De plus, l’homosexualité est considérée illégale dans plusieurs pays du monde et une personne reconnue coupable d’activités homosexuelles illégales risque une amende, une peine d’emprisonnement, des coups de fouets, la déportation ou une sentence de mort.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Les relations sexuelles et les rencontres avec de nouveaux partenaires en voyage ont heureusement le plus souvent un dénouement positif. Les mesures de protection sont disponibles et connues. Parfois, ces rencontres se termineront même par une union et un des deux partenaires viendra habiter le pays de son conjoint.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="23">
            Les intervenants en médecine de voyage doivent pouvoir inclure dans leurs conseils préventifs des recommandations sur les principaux risques liés au voyage. Les risques associés aux relations sexuelles avec de nouveaux partenaires ou à l’exposition aux liquides biologiques constituent des risques suffisamment fréquents pour mériter une place dans toute consultation et, plus particulièrement, auprès des jeunes voyageurs. Le rôle de l’intervenant est d’identifier ce besoin, les risques réels qui se présenteront possiblement selon le contexte et d’offrir les conseils préventifs pertinents. Au besoin, pour des risques plus particuliers, une référence à une personne experte peu s’avérer nécessaire. Mais la majorité des situations sont simples à identifier. L’efficacité des recommandations reste à être démontrée. Aucun effet négatif n’ayant été associé à ces conseils, il est considéré pertinent d’offrir à tous les voyageurs un counselling personnalisé pour discuter des habiletés et des connaissances à appliquer pour une prévention optimale.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Correia, Jason D., Robyn T. Shafer, Vishal Patel, Kevin C. Kain, Dominique Tessier, Doug MacPherson, et Jay S. Keystone (2001), « Blood and Body Fluid Exposure as a Health Risk for International Travelers », Journal of Travel Medicine, vol. 8, no 5, p. 263-266.</reference>
        <reference>Elliott, L., L. Cowan, L. Gruer, et A. Hardie (1993), « Business Travel and Sexually Transmitted Diseases [letter] », British Medical Journal, vol. 306, no 6877, p. 586.</reference>
        <reference>MacDougall, Laura A., Theresa W. Gyorkos, Karen Leffondré, Michal Abrahamowicz, Dominique Tessier, Brian J. Ward, et J. Dick MacLean (2001), « Increasing Referral of At-Risk Travelers to Travel Health Clinics: Evaluation of a Health Promotion Intervention Targeted to Travel Agents », Journal of Travel Medicine, vol. 8, no 5, p. 232-242.</reference>
        <reference>Mulhall, B.P., M. Hu, M. Thompson, et al., (1993), « Planned Sexual Behaviour of Young Australian Visitors to Thailand », Medical Journal of Australia, vol. 158, p. 530-535.</reference>
        <reference>Poland, G.A., P.H. Axelson, et M.W. Felz (1996), « Hepatitis A and B Infections Among Expatriates in Papua New Guinea: A Missed Opportunity for Immunization », Journal of Travel Medicine, vol. 3, no 4, p. 209-213.</reference>
        <reference>Samuels, M.E., C.E. Koop, et P.I. Hartstock (1991), « Single-use Syringes », The New England Journal of Medicine, vol. 324, no 14, p. 996-997.</reference>
        <reference>Steffen, R., M. Rickenbach, U. Willhelm, et al. (1987), « Health Problems After Travel to Developing Countries », Journal of Infectious Diseases, vol. 156, p. 84-91.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">« La convention internationale des droits des enfants, Organisation des Nations unies, adoptée le 25 mai 2000 et entrée en vigueur le 18 janvier 2002, [www.aidh.org/DE/Conv_ Protoc_porn.htm].</note>
        <note id="2">Strategies to end the selling of innocents – A panel addressing sexual abuse, exploitation and trafficking of young girls.</note>
        <note id="0">uesday 6 June 2000, 3-5 PM Labouisse Hall, UNICEF House.</note>
        <note id="0">his session was chaired by UNICEF’s Regional Director for Western and Central Africa, Mrs. Rima Salah. Mrs. Salah gave an introduction emphasizing the estimated number of one million children entering the commercial sex trade every year. Ruchira Gupta, an award-winning filmmaker, showed an extract from her film, “The Selling of Innocents,” which illuminated the issues very well. Afterwards she told about the Youth Career Development Programme, in Thailand, which provides vocational training at selected hotels and also gives life skill training to young girls at risk…</note>
        <note id="3">Le Monde, [http://perso.wanadoo.fr/jerome. meyrignac/tousex.html].</note>
        <note id="4">[www.unicef.ca].</note>
    </notes>
</article>