<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_FBBK_55-55_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1724" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>22-3</numero>
        <annee>2003</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Bédard" prenom="François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">Vers une science du tourisme ?</publication>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_MTGFB_25-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1105" lang="fr">La recherche managériale sur les destinations touristiques Indexpérience : une méthode d’évaluation de l’expérience touristique</publication>
                <publication id="fr_AVFB_17-53_LD_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2833" lang="fr">Le Centre mondial d’excellence des destinations (CED)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_FB_41-83_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1606" lang="fr">Le développement d’un outil de mesure de l’excellence des destinations touristiques</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_FBPD_5-47_PS_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1151" lang="fr">POUR EN LIRE PLUS – EXCELLENCE DES DESTINATIONS</publication>
                <publication id="fr_FB_13-72_Ey_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1119" lang="fr">Entretien avec J. R. Brent RITCHIE, Professeur à l’Université de Calgary</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur du CIFORT, professeur au département d’études urbaines et touristiques, Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Kadri" prenom="Boualem">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BKMRKCM_52-106_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2429" lang="fr">L’évolution du discours sur les ressources humaines en tourisme : entre théories et pratiques managériales</publication>
                <publication id="fr_BK_14-74_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2294" lang="fr">Thématiques de la recherche en tourisme menée par le CIFORT et ses membres</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-96_Ld_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/702" lang="fr">Les technologies de l’information comme facteur d’autonomie des destinations touristiques du Sud</publication>
                <publication id="fr_FBBK_14-48_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/770" lang="fr">Développement et tourisme : une relation durable</publication>
                <publication id="fr_BKFB_10-68_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1526" lang="fr">Coopération avec les pays en développement : le rôle de l’université</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-30_Ve_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1547" lang="fr">Vers une science du tourisme ?</publication>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_BKFB_13-69_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1339" lang="fr">Vers les « sciences du tourisme » ? Complexité et transdisciplinarité</publication>
                <publication id="fr_BKFB_33-138_LM_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1453" lang="fr">La construction des connaissances en tourisme à l’université : la production de mémoires et thèses liés au tourisme à l’UQAM (1978 à 2005)</publication>
                <publication id="fr_FBBK_29-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/867" lang="fr">Technologie et destination : quelques initiatives visant à réduire la fracture numérique</publication>
                <publication id="fr_BK_26-83_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1044" lang="fr">La ville et le tourisme : relation ancienne, complexité nouvelle et défi conceptuel</publication>
                <publication id="fr_BK_9-61_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/345" lang="fr">La question du statut scientifique du tourisme : présentation</publication>
                <publication id="fr_BK_78-79_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1614" lang="fr">L’identité scientifique du tourisme : Un mythe ou une réalité en construction ?</publication>
                <publication id="fr_BKFB_21-73_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/142" lang="fr">La formation supérieure en tourisme offerte à distance ou en mode hybride</publication>
                <publication id="fr_BKMRKMB_0-25_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1229" lang="fr">Le concept de destination</publication>
                <publication id="fr_BKDHK_65-97_Dd_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2318" lang="fr">Discours publicitaire et mythologie touristique : une analyse sémiologique des mythes du Club Med</publication>
                <publication id="fr_BKMBJPP_124-99_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3413" lang="fr">La mise en tourisme : un concept entre déconstruction et reconstruction. Une perspective sémantique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                M. Sc., Adjoint de recherche au CIFORT, chargé de cours et doctorant en études urbaines au même département 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le CIFORT, un outil de l’internationalisation de l’UQAM</titre>
    <resume>
        À l’échelle mondiale, le tourisme se classe parmi les principaux  secteurs en ce qui a trait à la création d’emplois et aux retombées économiques. En effet, près d’un emploi sur dix dans le monde est lié au secteur du tourisme et des voyages. Néanmoins, selon l’Organisation mondiale du tourisme (OMT), la progression accélérée de la mondialisation des produits, des services et des marchés ainsi que l’évolution croissante concernant l’utilisation des nouvelles technologies influent sur les programmes de formation et de recherche en tourisme. Pour l’institution de formation et de recherche, en l’occurrence l’université, une telle situation véhicule de nouveaux enjeux et défis et induit à son encontre une double contrainte : d’une part, observer les effets enregistrés par l’industrie touristique (environnement de plus en plus concurrentiel, évolution des technologies, changement des comportements des consommateurs) et, d’autre part, surveiller le « marché » de la formation en mutation rapide (mise en œuvre de programmes d’e-formation par d’autres institutions, alliances stratégiques relatives au marché de la formation à distance entre diverses universités dans le monde). Si les activités de formation et de recherche en gestion du tourisme ont toujours fait partie des caractéristiques distinctives de l’Université du Québec à Montréal (UQAM) depuis sa fondation, il importe pour cette université de demeurer proactive dans ses activités de formation et de recherche en tourisme et  de renforcer sa présence et son rayonnement sur le plan international. Le CIFORT (Centre international de formation et de recherche en tourisme), s’inscrit alors dans ce processus d’internationalisation. Le CIFORT et ses membres interviennent en offrant des services qui visent la formation et le développement des ressources humaines des secteurs de l’hôtellerie, de la restauration et du tourisme, notamment dans les domaines de la gestion, de la pédagogie et de la recherche. Par ailleurs, l’action du CIFORT est sous-tendue et animée par l’intérêt de faciliter l’appropriation par les partenaires immédiats de tous les résultats induits par l’intervention du CIFORT (réflexion, méthodologie, techniques, applications). L’engagement du CIFORT à l’international s’apprécie à trois niveaux :
Les affiliations à des organisations internationales, tels l’Organisation mondiale du tourisme et le Bureau international du tourisme social BITS.
Le partenariat institutionnel.
La réalisation des programmes à l’international.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Àl’échelle mondiale, le tourisme se classe parmi les principaux  secteurs en ce qui a trait à la création d’emplois et aux retombées économiques. En effet, près d’un emploi sur dix dans le monde est lié au secteur du tourisme et des voyages. Néanmoins, selon l’Organisation mondiale du tourisme (OMT), la progression accélérée de la mondialisation des produits, des services et des marchés ainsi que l’évolution croissante concernant l’utilisation des nouvelles technologies influent sur les programmes de formation et de recherche en tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Pour l’institution de formation et de recherche, en l’occurrence l’université, une telle situation véhicule de nouveaux enjeux et défis et induit à son encontre une double contrainte : d’une part, observer les effets enregistrés par l’industrie touristique (environnement de plus en plus concurrentiel, évolution des technologies, changement des comportements des consommateurs) et, d’autre part, surveiller le « marché » de la formation en mutation rapide (mise en œuvre de programmes d’<em>e-formation </em>par d’autres institutions, alliances stratégiques relatives au marché de la formation à distance entre diverses universités dans le monde). Si les activités de formation et de recherche en gestion du tourisme ont toujours fait partie des caractéristiques distinctives de l’Université du Québec à Montréal (UQAM) depuis sa fondation, il importe pour cette université de demeurer proactive dans ses activités de formation et de recherche en tourisme et  de renforcer sa présence et son rayonnement sur le plan international. Le CIFORT (Centre international de formation et de recherche en tourisme), s’inscrit alors dans ce processus d’internationalisation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Né en 1991 d’une initiative d’un groupe de professeurs du Département d’études urbaines et touristiques pour représenter l’UQAM à l’OMT, le CIFORT apparaît comme l’un des premiers centres à caractère international de cette université. La reconnaissance institutionnelle du Centre en juin 2003 vient consacrer ce dernier dans cette vocation qui a d’ailleurs permis de renforcer le processus d’internationalisation de l’UQAM. Pour assurer le rayonnement international de l’université, le CIFORT s’est fixé une mission et des objectifs stratégiques, un mode d’organisation et une philosophie d’intervention. On peut en effet observer que la mission du CIFORT est structurée autour d’objectifs, tels que:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            - développer la concertation entre les diverses instances de l’École des sciences de la gestion (ESG) de l’UQAM engagées dans la formation et la recherche en tourisme sur le plan international ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            - assurer la coordination des actions et des activités des diverses instances de l’ESG engagées en tourisme ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            - appuyer les diverses actions de l’ESG et de ses composantes liées au tourisme sur le plan international ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            - réaliser des mandats de recherche et de formation à l’échelle internationale ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            - représenter l’UQAM auprès de l’OMT dont elle est l’un des membres affiliés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Rattaché depuis 2003 à l’École des sciences de la gestion de l’UQAM, tout en demeurant hébergé dans les locaux du département d’études urbaines et touristiques, le CIFORT s’est doté d’un comité de coordination composé de représentants provenant de diverses instances de l’ESG, dont :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            - les programmes de premier cycle en gestion du tourisme et de l’hôtellerie,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            - les programmes de deuxième cycle en gestion et planification du tourisme,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            - le Département d’études urbaines et touristiques,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            - la Chaire de tourisme,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            - le Vice-décanat à la recherche de l’ESG,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            - la revue Téoros,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            - le Bureau de coopération internationale (BCI).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            D’autres instances et personnes (professeurs, chargés de cours) viennent enrichir le CIFORT par leur contribution et partager diverses activités, notamment celles qui touchent la réalisation de mandats de formation et de recherche et ce, dans le cadre de la coopération internationale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Le CIFORT et ses membres interviennent en offrant des services qui visent la formation et le développement des ressources humaines des secteurs de l’hôtellerie, de la restauration et du tourisme, notamment dans les domaines de la gestion, de la pédagogie et de la recherche. Par ailleurs, l’action du CIFORT est sous-tendue et animée par l’intérêt de faciliter l’appropriation par les partenaires immédiats de tous les résultats induits par l’intervention du CIFORT (réflexion, méthodologie, techniques, applications).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            L’engagement du CIFORT à l’international s’apprécie à trois niveaux :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            1. Les affiliations à des organisations internationales, tels l’Organisation mondiale du tourisme et le Bureau international du tourisme social BITS.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            En effet, à l’OMT, le CIFORT représente l’UQAM (membre affilié depuis 1991) en participant aux assemblées générales de l’Organisation et en étant membre de son Conseil d’éducation. Le CIFORT est reconnu membre officiel au Conseil depuis 2001depuis l’obtention de l’accréditation TEDQUAL<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> pour les programmes en gestion du tourisme de l’UQAM, émise conjointement par l’OMT et sa fondation THÉMIS<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Le CIFORT représente aussi l’UQAM auprès du Bureau international du tourisme social par sa participation aux assemblées générales et aux réunions du Bureau.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            2. Le partenariat institutionnel.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Le milieu international dans lequel nous intervenons amène le CIFORT à s’associer à différents partenaires, soit pour la réalisation de mandats, soit pour des échanges dans le cadre d’ententes bilatérales et plurinationales. Le CIFORT a signé des ententes avec des institutions situées en Amérique du Nord, en Amérique centrale et en Amérique du Sud, en Afrique francophone, en Europe et en Asie. Par ailleurs, le CIFORT a reçu, pour la réalisation de certains programmes, l’appui financier de divers partenaires, notamment : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            - l’Organisation mondiale du tourisme (OMT),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            - l’Organisation internationale de la francophonie (OIF),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            - le Bureau international du tourisme social – Section des Amériques (BITS–Amériques),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            - le Fonds francophone des inforoutes (FFI),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            - l’Agence canadienne de développement international (ACDI),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            - le ministère des Relations internationales du Gouvernement du Québec,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            - le ministère de l’Éducation du Québec (MEQ),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            - le Fonds de l’autoroute de l’information du Gouvernement du Québec (FAI).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            3. La réalisation des programmes à l’international.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            En un peu plus d’une décennie, le CIFORT a réalisé un certain nombre de projets à l’international en matière de formation, de recherche, de publication, d’organisation de séminaires et d’accueil de stagiaires. Voici quelques exemples de réalisations complétées et de projets en cours :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            - Honduras : accroissement de la capacité des universités honduriennes à appuyer le développement des communautés locales défavorisées dans une perspective de développement durable (2003-2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            - Maroc : formation de formateurs en tourisme à l’Institut de tourisme de Tanger (1996), développement d’un observatoire en tourisme à l’Institut de technologie hôtelière et touristique de Marrakech (2003).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            - Viêt-Nam : révision du programme de gestion du tourisme (niveau baccalauréat) de l’Université de Dalat (2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            - Diffusion du cours de l’OMT « Politiques et stratégies en tourisme », sur Internet et cédérom (depuis 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            - Rédaction du manuel intitulé « Formation des formateurs en tourisme », en collaboration avec l’Institut de Recherche et d’Études Supérieures du Tourisme (IREST) de l’Université de Paris 1 – Panthéon Sorbonne (OMT, 1995).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            - Réalisation d’un numéro de « Téoros international » avec la collaboration des Centres d’éducation et de formation en tourisme de l’OMT (1993).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            - Recherche intitulée « Politique de développement du tourisme alternatif en Amérique centrale » en collaboration avec le BITS–Amériques (AUPRICA<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> : Costa Rica, El Salvador, Honduras. Nicaragua, 1998-1999).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            - Recherche sur le tourisme des jeunes aux États-Unis et au Canada, mandat confié par le BITS–Amériques (2000-2001). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            - Publication de l’ouvrage Réduction de la fracture numérique en tourisme – Le rôle des grandes organisations internationales aux Presses de l’Université du Québec (François Bédard et Boualem Kadri, août 2003).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            - Séminaire « Écotourisme et biodiversité » (Costa Rica 1997).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            - Appui à l’organisation du Congrès biennal du Bureau international du tourisme social (Montréal 1996).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            - Formation de cadres dirigeants en tourisme de onze pays de la francophonie sur le thème « Tourisme et développement durable ». Collaboration avec l’Institut de Recherche et d’Études Supérieures du Tourisme (IREST) de l’Université de Paris 1 – Panthéon Sorbonne (Montréal 1995 et Paris 1993).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            - Accueil de formateurs en tourisme dans le cadre de stages à l’UQAM (Viêt-Nam 1999, 2002 ; Maroc 1994). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            - Stages d’études en entreprise pour des étudiants en tourisme notamment de l’Université d’Angers (France), de l’Université de Paris 1 – Panthéon Sorbonne (France), de l’Université Toulouse Le Mirail (France), de La Universidad Autónoma de Guadalajara (Mexique) (1992…).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            - Poursuite du projet sur le développement local et le tourisme au Honduras.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            - Projet de recherche-action au Mexique (Cholula) ayant pour objectifs la mise en valeur du patrimoine culturel et religieux de Cholula et l’élaboration d’un plan de développement des infrastructures d’accueil (2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            - Diffusion d’un programme de maîtrise en administration des affaires (MBA pour cadres) spécialisé « en gestion du tourisme international et des services d’accueil ». Après le premier cycle en tourisme, ce deuxième programme international contribuera à maintenir le leadership de l’UQAM à l’international (2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            - Développement d’un réseau de veille en tourisme (Maroc et pays méditerranéens).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            - Réalisation d’un colloque international sur les systèmes de gestion des destinations (janvier 2004), à Sousse (Tunisie), en partenariat avec l’Institut supérieur des études technologiques de Sousse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            - Projet de réalisation d’un numéro spécial de <em>Téoros </em>sur le Maroc (2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Fortement impliqué à l’international par ses diverses réalisations en matière de formation et de recherche, et renforcé par sa reconnaissance institutionnelle formelle comme centre international, le CIFORT contribue de façon significative à accroître le rayonnement international de l’UQAM dans le secteur du  tourisme, l’un des secteurs socioéconomiques les plus stratégiques et dynamiques dans le monde en ce début du XXIe siècle.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>