<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_GHLLP_0-32_Pn_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1196" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 1</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Laffont" prenom="Georges-Henry" email="laffontgh@orange.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_GHL_33-99_Ue_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2021" lang="fr">Une troisième (et dernière) révolution ? Ou le tourisme comme rapport unique à l’urbain et au monde</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Docteur en géographie EA2219 Institut de Géoarchitecture 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Prigent" prenom="Lionel" email="lionel.prigent@univ-brest.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_LP_0-101_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1902" lang="fr">Le patrimoine mondial est-il un mirage économique ?Les enjeux contrastés du développement touristique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences en aménagement et urbanisme Université de Bretagne Occidentale, Institut de géoarchitecture 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Paris transformé en décor urbain</titre>
    <sousTitre>Les liaisons dangereuses entre tourisme et cinéma</sousTitre>
    <resume>
        Dans un mouvement de plus en plus suivi, de nombreuses agglomérations et régions françaises tendent à développer un secteur économique local consacré au cinéma et, dans le même temps, un tourisme inspiré de ce cinéma. Les lieux les plus représentatifs d’une ville deviennent ainsi des décors et des images diffusés sur grand écran. Paris s’est illustré dans ce phénomène depuis le début du XXe siècle. Cependant, l’exposition ainsi offerte renforce-t-elle l’attractivité touristique ? Ou bien l’industrie du film se saisit-elle des sites emblématiques pour créer l’émotion ? Ces questions symétriques conduisent à analyser les stratégies de développement économique dans un contexte local et à comprendre comment un lieu est utilisé (et mis en valeur) par le cinéma.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>