<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_HT_10-41_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6306" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.6306</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>18</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Théry" prenom="Hervé">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_HT_13-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/664" lang="fr">Éditorial</publication>
                <publication id="fr_HT_32-45_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/567" lang="fr">Lieux et flux du tourisme intérieur brésilien</publication>
                <publication id="fr_HT_18-71_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/669" lang="fr">Paraty, atouts de localisation et valorisation du patrimoine historique</publication>
                <publication id="fr_HT_6-27_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6312" lang="fr">Surfacturer les étrangers ?</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur de recherche émérite au CNRS-Creda. Professor de posgraduação na Universidade de São Paulo (USP-PPGH) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le lectorat de Via Tourism Review en 2019</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Les cartes qui suivent visualisent la diffusion de la revue en 2019, elles reposent sur l’exploitation des données fournies par OpenEdition, le groupe d’édition public dont elle fait partie avec 546 autres revues scientifiques<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. Ces statistiques sont fondées sur le comptage des connexions faites par depuis des ordinateurs dont l’adresse IP indique dans quel pays ils se trouvent, le critère choisi est celui des « pages vues » (et – on l’espère – lues) par pays. Elle comporte plusieurs informations :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Le nombre de pages vues et – espérons-le – lues est représenté sur la carte par des triangles dont la taille lui est proportionnelle, et le tableau 1 indique les pays où ce nombre est le plus élevé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            On peut s’étonner du nombre pages vues depuis l’Allemagne, mais leur nombre a fortement augmenté en 2019 pour toutes les revues du groupe OpenEdition (tableau 2), leur proportion est seulement plus forte dans le cas de <em>Via</em> que pour d’autres revues.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Le nombre de pages par 100 000 habitants (couleur de fond de la figure 1) est très bon en Europe de l’Ouest, mais moins en Europe de l’Est, bon aux Amériques et Océanie, faible en Afrique et Asie mais moins faible en Afrique australe et en Asie du Sud-Est. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Le tableau 3 met en tête de classement des cas marginaux, où le ratio favorable est lié à la faiblesse de leur population : les îles Pitcairn, seul territoire britannique d’outre-mer dans l’océan Pacifique, d’une superficie totale de 47 km² et comptant une soixantaine d’habitants, l’île Christmas, un territoire extérieur australien situé dans le Nord-Est de l’océan Indien, les îles Svalbard et Jan Mayen, deux territoires norvégiens de l’océan Arctique. Il est toutefois intéressant de noter que même sur ces terres lointaines et isolées la revue compte quelques lecteurs. La présence dans la liste de la Polynésie française et de Saint-Pierre-et-Miquelon rappelle qu’une revue en ligne est tout aussi accessible pour les lecteurs d’outre-mer que pour ceux de l’Hexagone. Celle du Vatican du Qatar et de Singapour témoigne que ces micros-États comptent bon nombre de lecteurs malgré leur superficie réduite et celle de la France et de l’Allemagne bien que leur population soit très nombreuse le nombre de pages vues les maintient en tête de liste pour ce critère.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            En fonction de ces données et en prenant en compte que ces pays et territoires avaient compté ou non des pages vues 2017, on peut construire une la typologie.de la figure 3.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Un premier groupe est formé par les habitants de quinze pays ou territoires dont les habitants n’ont accédé à aucune page de <em>Via</em> en 2019, signalés par des points rouges sur la figure 1. Cette absence n’est pas trop préoccupante, puisque ce sont pour la plupart des îles à la population très faible ou même nulle, le Sahara occidental et la Corée du Nord, un des pays les plus fermés du monde. Cela souligne <em>a contrario</em> que la revue a des lecteurs dans les 233 autres pays et territoires.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Dans trois pays (cercles rouges sur la figure 3) le nombre de pages vues a diminué entre 2017 et 2019 : Timor-Est (-5 pages), la Belgique (-4 529) et les Pays-Bas (–12 402).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Dans 73 pays ou territoires aucune page n’avait été vue en 2017 et quelques-unes l’ont été en 2019 (de 1 à 234 pages). Les symboles correspondants à ce petit nombre de pages sont à peine visibles sur la carte mais ces pays sont en jaune sur la figure 3. En nombre de pages les premiers de cette liste de pays qui ont découvert <em>Via</em> figurent Cuba, le Zimbabwe, le Niger, la République centrafricaine, le Botswana, la Barbade, les Maldives et le Burundi. En population les principaux (qui ont tous plus de dix millions d’habitants) sont le Soudan, le Yémen, le Niger, le Zimbabwe, le Burundi, Cuba, le Sud Soudan et la Papouasie-Nouvelle-Guinée.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Enfin dans 157 pays ou territoires plus de pages ont été consultées en 2019 qu’en 2017, c’est le groupe le plus nombreux, ils sont indiqués en vert sur la figure 3.Cette progression va d’une seule page supplémentaire (Guyana) jusqu’aux dizaines de milliers de pages du Qatar, des États-Unis et de la France et même des 169 937 de l’Allemagne. Sauf pour la France les progressions des dix premiers sont supérieures à 90 %, même en partant d’une base déjà conséquente en 2017. Plusieurs d’entre eux sont des pays importants dans le champ scientifique et touristique (États-Unis, Espagne, Mexique, Brésil et Italie), on ne peut que s’en réjouir.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">https://www.openedition.org/catalogue-journals </note>
    </notes>
</article>