<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_HT_6-27_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6312" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.6312</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>18</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Théry" prenom="Hervé">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_HT_13-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/664" lang="fr">Éditorial</publication>
                <publication id="fr_HT_32-45_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/567" lang="fr">Lieux et flux du tourisme intérieur brésilien</publication>
                <publication id="fr_HT_18-71_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/669" lang="fr">Paraty, atouts de localisation et valorisation du patrimoine historique</publication>
                <publication id="fr_HT_10-41_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6306" lang="fr">Le lectorat de Via Tourism Review en 2019</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur de recherche émérite au CNRS-Creda. Professor de posgraduação na Universidade de São Paulo (USP-PPGH) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Surfacturer les étrangers ?</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Photo prise à l’entrée des grottes de Kanheri le 3 février 2009
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Les grottes de Kanheri sont un groupe de grottes et de monuments taillés dans un affleurement de basalte massif dans les forêts du parc national de Sanjay Gandhi, sur l’ancienne île de Salsette dans la banlieue ouest de Mumbai, en Inde. Ils contiennent des sculptures bouddhistes, des peintures et des inscriptions, datant du 1er siècle de notre ère au 10ème siècle<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            On remarque sur la photographie que les visiteurs sont principalement des Indiens, notamment des jeunes en sortie scolaire. La deuxième photo, centrée sur un panneau qui figure à l’arrière-plan de la première, indique que c’est grâce à une politique de prix réduits pour les Indiens, qui paient l’entrée moins cher que les étrangers, 5 Roupies au lieu de 100 (5 centimes d’Euros au lieu de 1,1 Euros au cours de novembre 2020).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            ©Hervé Théry 2009
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Pourquoi cette différence ? À la question posée sur un forum indien<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (« Pourquoi surfacturons-nous nos invités étrangers ici en Inde ? ») Harish Nalawade répondait le 4 octobre 2016 par une série de justifications :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            L’Inde n’est pas le seul pays où sont pratiqués des prix différents pour les visiteurs locaux et étrangers. Plusieurs pays comme la Jordanie, l’Indonésie, la Zambie et bien d’autres traitent différemment les habitants et les touristes étrangers.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Même en Inde, plusieurs lieux touristiques ont des tarifs similaires pour les deux types de visiteurs. C’est sur les sites d’importance nationale, directement sous la protection de l’<em>Archaeological Survey of India</em> (ASI), qu’est appliquée cette dichotomie.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La plupart des citoyens ont déjà payé par leurs impôts, par exemple l’impôt sur le revenu, pour financer ces frais d’entrée différentiels.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Presque tous les sites archéologiques ont des coûts d’entretien et de réparation massifs, ce qui nécessite de trouver des ressources auprès des visiteurs qui peuvent payer, ici les étrangers.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Il est important de noter que tous les revenus supplémentaires engendrés par les billets d’entrée vont au <em>Consolidated Fund of India</em> puis sont distribuées aux sites.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La plupart des endroits ont une valeur significative pour les habitants du lieu, ils y font des visites fréquentes, les faire payer cher serait contre-productif. En revanche, la plupart des visiteurs étrangers n’effectuent qu’une seule visite.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Ces frais d’entrée minimes pour les touristes locaux leur permettent de se connecter à la culture et au patrimoine locaux. Ils servent également à des fins éducatives, les sorties scolaires ne paient généralement pas de droit d’entrée sur ces sites.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Une visite au Taj Mahal coûte près de la moitié de celle de la Statue de la Liberté. Bien que les tarifs soient plus élevés pour les touristes non locaux, c’est toujours beaucoup moins cher que les autres destinations.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Au total, cette simple plaque signalétique nous amène à nous interroger sur la façon dont cette question est posée d’un point de vue financier, économique, idéologique et éthique, en Inde et ailleurs.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Kanheri Caves, Wikipedia, https://en.wikipedia.org/wiki/Kanheri_Caves</note>
        <note id="2">https://www.quora.com/Why-do-we-overcharge-our-foreign-guests-here-in-India/answer/Harish-Nalawade </note>
    </notes>
</article>