<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_HJ_65-176_Gn_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/4007" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>1</numero>
        <annee>39</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Jeanmougin" prenom="Hélène" email="helenejeanmougin@yahoo.fr">
            <description>
                Doctorante en sociologie, Laboratoire méditerranéen de sociologie – UMR 7305, Attachée temporaire d’enseignement et de recherche en sociologie et sciences politiques, Institut universitaire de technologie – Département Carrières sociales – Gestion urbaine, Aix-en-Provence ; 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Gentrification, nouveau tourisme urbain et habitants permanents : des conflits de coprésence révélateurs de « normes d’habiter » divergentes : L’exemple du Reuterkiez à Berlin </titre>
    <resume>
        Le Reuterkiez, quartier berlinois stigmatisé comme « ghetto » aux forts taux de chômage et de criminalité et au bâti dégradé, connaît depuis le début des années 2000 l’instauration de programmes urbains visant sa revalorisation. Il en découle une gentrification rapide et visible, qui s’accompagne depuis quelques années de l’essor d’un « nouveau tourisme urbain » jeune et festif. Cet article porte sur les perceptions de cette présence touristique par les habitants permanents du quartier et les coprésences conflictuelles qui en résultent. Nous commençons par détailler les transformations de ce territoire et les coprésences conflictuelles qu’on y observe. L’analyse de ces conflits de coprésence permet ensuite de souligner l’existence d’écarts entre différentes « normes d’habiter » aux temporalités divergentes et de rompre avec une catégorisation trop stricte des acteurs et des dominations. Nous esquissons ensuite les paramètres qui font varier les perceptions et les « manières de cohabiter », puis concluons sur la nécessité pour les politiques urbaines de prendre la mesure des enjeux sociaux et urbains soulevés par ces conflits de coprésence.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Bien que gentrification et tourisme aillent de pair dans un nombre important de grandes villes européennes, ces deux objets ont longtemps été explorés séparément, et ce n’est que récemment que des travaux s’intéressent aux liens entre les deux processus (Füller et Michel, 2014 ; Gravari-Barbas et Guinand, 2017). Ainsi, le concept de gentrification touristique est utilisé pour décrire « la transformation d’un quartier de classe moyenne en une enclave relativement aisée et exclusive marquée par une prolifération d’entreprises de divertissement et la fréquentation de touristes » (Gotham, 2005). Si la littérature s’accorde sur l’existence d’une gentrification touristique, des divergences persistent sur ses forces motrices. Tandis que certains auteurs donnent une importance cruciale aux forces entrepreneuriales touristiques (<em>ibid.</em>) ou aux politiques urbaines locales (Hiernaux et González, 2014) dans l’impulsion du processus, d’autres considèrent les actions des habitants et des touristes comme déterminantes (Gravari-Barbas et Guinand, 2017 : 3), arguant que les acteurs locaux agissent et structurent leur environnement pour tirer avantage de l’économie touristique (Hertzfeld, 2017). On observe aussi des liens diachroniques complexes et diversifiés entre gentrification et tourisme (Gravari-Barbas et Guinand, 2017 : 4) : le tourisme peut arriver comme suite à la gentrification d’un territoire, par exemple dans le quartier du Marais à Paris (Gravari-Barbas, 2017), être à l’inverse les prémices de cette gentrification après un processus de patrimonialisation, comme à Saint-Domingue (González Pérez, 2017), ou de l’implantation d’une infrastructure culturelle, comme dans le cas emblématique de Bilbao et de son musée Guggenheim (Semi, 2015). Les objets spécifiquement explorés dans le cadre de cette gentrification touristique sont également variés : les conséquences sociales ou résidentielles de la location de logements à des fins touristiques via la plateforme Airbnb (Mermet, 2017 ; Quaglieri Domìngez et Scarnato, 2017), les transformations sociodémographiques des quartiers concernés (Ter Minassian, 2009), ou encore les différents acteurs et échelles du processus (Hiernaux et González, 2014).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Cet article entend contribuer à la connaissance sur les liens entre gentrification et tourisme, à travers le prisme des coprésences quotidiennes entre habitants et touristes au sein du quartier du Reuterkiez à Berlin, plus précisément de leurs perceptions par les habitants « déjà là » (Chabrol <em>et al.</em>, 2016). Si l’approche micro-locale est privilégiée, le cas de ce quartier est cependant à replacer dans le contexte d’une stratégie urbaine berlinoise ayant réussi à transformer une capitale meurtrie en une « métropole culturelle européenne » (Grésillon, 2002). L’existence de scènes culturelles alternatives et de soirées électroniques festives a été valorisée par la municipalité (Gravari-Barbas, 2017) qui vise depuis les années 1990 l’accroissement de son attractivité touristique, mais cette dernière dépasse toutes les espérances (Novy et Huning, 2008). Le nombre de nuitées en hôtel est ainsi passé de 13 millions en 2004 à 21 millions en 2011 (Füller et Michel, 2014), pour atteindre 31,15 millions en 2017. Les revenus annuels générés par le secteur touristique sont quant à eux passés de 9 milliards en 2009 (<em>ibid.</em>) à 11,5 milliards en 2017<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Si l’on observe à Berlin l’existence d’un tourisme classique, la capitale allemande est aussi la destination privilégiée d’un « nouveau tourisme urbain » (<em>ibid.</em>) se caractérisant par la recherche d’authenticité, d’expériences quotidiennes, d’espaces urbains « alternatifs » (Richards, 2011), « créatifs » (Pappalepore <em>et al.</em>, 2010) ou « ethniques » (Collins, 2007). Ce « nouveau tourisme urbain » est particulièrement visible dans certains quartiers berlinois concentrant les éléments clés valorisés par le marketing urbain de la ville : « Créativité, diversité, tolérance, effervescence et ‘<em>hipness</em>’ » (Colomb, 2012). C’est le cas du quartier du Reuterkiez, sur lequel porte cet article. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Situé dans l’arrondissement de Neukölln, au sud de Berlin, le quartier du Reuterkiez fait l’objet depuis le début des années 2000 de la mise en place de programmes urbains spécifiques visant sa revalorisation. Très vite, on y observe l’arrivée de résidents de classe moyenne ainsi que de nouveaux commerçants, attirés par les bas prix des loyers et par l’imaginaire alternatif et populaire du quartier. Il en découle une gentrification rapide et visible, qui s’accompagne depuis quelques années de l’essor d’un « nouveau tourisme urbain » (Füller et Michel, 2014) jeune, hédoniste et festif, dont on peut observer les effets<em> </em>à l’échelle du quartier. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Quelles conséquences cette fréquentation touristique a-t-elle pour les habitants permanents du Reuterkiez ? Quelles perceptions en ont-ils ? Comment se caractérisent les coprésences de ces différentes populations aux « manières d’habiter » (Authier, 2001) divergentes sur un même territoire ? Que nous apprennent ces coprésences sur les acteurs et les enjeux de la gentrification et de l’essor d’un « nouveau tourisme urbain » (Füller et Michel, 2014)<em> </em>sur ce territoire ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            C’est à partir de ces questionnements que nous proposons dans cet article d’explorer les rapports entre touristes et résidents du point de vue des habitants permanents, à travers le prisme des conflictualités de cohabitations, considérées comme des moments privilégiés d’interaction sociale devenant des outils pour saisir l’intelligibilité des pratiques des individus (MacKenzie, 1925 ; Joseph, 2003). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Après avoir décrit et analysé les formes et les temporalités des transformations de ce territoire et présenté l’intérêt heuristique d’analyser les conflits de coprésence à une échelle fine, nous détaillons plusieurs de ces coprésences conflictuelles. Leur analyse permet de mettre au jour le dynamisme et les interconnexions des processus de gentrification et de « nouveau tourisme urbain » (Füller et Michel, 2014), et de leurs acteurs. Nous esquissons ensuite les paramètres qui font varier les perceptions et les « manières de cohabiter », puis concluons sur la nécessité de politiques urbaines à la hauteur des enjeux, et sur la persistance d’une « compétence » des résidents à influer sur les transformations locales dans de tels contextes. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Enquêter dans le Reuterkiez : observations et entretiens</section>
        <paragraphe num="8">
            Cet article s’appuie sur deux enquêtes de terrain réalisées à cinq ans d’intervalle. La première a été menée sur une période de cinq mois en 2012, dans le cadre de la préparation d’un mémoire de master 1 en science politique. Elle portait sur les rapports au quartier et la ségrégation spatiale et sociale des allocataires du <em>Hartz IV</em><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> dans un contexte de gentrification du nord du quartier de Neukölln, plus précisément<em> </em>dans plusieurs sous-quartiers (principalement ceux du Schillerkiez et du Reuterkiez)<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            La seconde enquête a été menée pendant trois mois en 2017, dans le cadre d’une thèse de sociologie portant sur les cohabitations entre différents milieux sociaux, dans des contextes de gentrification de trois quartiers européens situés dans trois pays (Allemagne, France, Italie). Cette enquête s’est intéressée, d’une part, au suivi des parcours résidentiels des enquêtés de 2012 et, d’autre part, aux cohabitations quotidiennes entre anciens et nouveaux résidents, en élargissant les profils socioprofessionnels des enquêtés. Cet élargissement du panel d’enquêtés s’est accompagné du choix de limiter le terrain au seul territoire du Reuterkiez, afin de permettre une observation fine des cohabitations et des dynamiques conflictuelles à l’échelle plus petite du sous-quartier. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Au total, 47 entretiens biographiques longs – entre 1,5 et 6 h – ont été menés avec des résidents (dont 39 sont locataires et 8 propriétaires), ainsi qu’une quinzaine d’entretiens informatifs avec des acteurs privés et publics associés à ce territoire (élus municipaux, responsables associatifs, pasteurs, commerçants, directrice d’école…), afin d’interroger les parcours résidentiels et les « manières d’habiter » des résidents, et d’appréhender la complexité des dynamiques urbaines et sociales locales. Ces entretiens ont été complétés par des observations directes des espaces collectifs locaux, par des observations participantes (notamment lors de réunions publiques ou associatives et lors d’actions d’habitants contre la gentrification et la présence touristique), et par des échanges informels avec les usagers des espaces collectifs (parcs, commerces).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Revaloriser le Reuterkiez : une gentrification encouragée et accompagnée</section>
        <paragraphe num="11">
            Le<em> </em>Reuterkiez<em> </em>est situé au nord de l’arrondissement de Neukölln, au sud-est de Berlin (illustration 1). Se trouvant à l’intérieur du « Ring<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> », c’est un quartier géographiquement central et bien desservi par deux lignes de métro, quatre lignes de bus et trois de bus nocturnes. Ses 27 660 habitants<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> se répartissent sur une superficie de 70 hectares. Le Reuterkiez est délimité au nord par le Landwehrkanal (illustration 2), sur les rives duquel se tiennent un marché alimentaire (le <em>Turkischer Markt</em>) deux fois par semaine, ainsi qu’un vide-grenier branché (<em>Flohmarkt</em>) bi-mensuel, et qui marque la frontière avec l’arrondissement de Kreuzberg. La Sonnenallée, qui marque la frontière sud du quartier, est un grand axe de circulation dense dont les commerces – supermarchés, petite alimentation, prêt-à-porter, cafés et snacks – sont majoritairement tenus par des commerçants issus de pays arabophones et fréquentés par des clients originaires des mêmes pays (Liban, Syrie et Palestine notamment)<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>. À l’est, le quartier est délimité par le Kottbusserdamm, un axe au trafic dense également, menant à l’arrondissement de Kreuzberg et dont les commerces, du même type que ceux de la Sonnenallée, sont majoritairement tenus par des commerçants turcs et kurdes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            À l’exception de ces deux grands axes qui en délimitent le pourtour, le quartier du Reuterkiez est en son cœur constitué de petites rues au bâti ancien et dense. Les rez-de-chaussée abritent des petits commerces comme des épiceries, des librairies, des galeries ou des boutiques de vêtements de créateurs et beaucoup de bars et de restaurants, cette offre commerciale jouant, nous le verrons, un rôle important dans la gentrification du quartier. Le contraste avec les deux grands axes frontaliers est frappant : ici, on observe également beaucoup d’étrangers, mais ils sont Européens (Français, Anglais, Italiens, Espagnols…) ou Nord-Américains, et la langue commune n’est pas le turc ou l’arabe mais l’anglais, qui domine même parfois l’allemand dans les rues du quartier. La Reuterplatz, une grande place arborée sur laquelle se déploient une pelouse, des bancs, un terrain de football et un parc de jeux pour enfants, est le principal espace vert du quartier. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Au début du XX<sup>e</sup> siècle, le statut social des habitants – une majorité de fonctionnaires et d’employés, peu d’ouvriers – et l’image du Reuterkiez étaient meilleurs que ceux du reste de l’arrondissement de Neukölln (Hüge, 2004 : 7). Une série de facteurs socio-historiques viennent ensuite expliquer le lent déclin du quartier : chômage lié à la crise économique de 1929, à la Seconde Guerre mondiale puis à la situation économique globale berlinoise, proximité du mur de Berlin transformant ce quartier central en un quartier « à la marge », départ des habitants aisés après la chute du mur et arrivée de ménages allemands et immigrés aux revenus plus faibles (Bach, 2004 : 19 ; Keloua, 2015 : 43). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Au début des années 2000<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>, on observe dans le quartier un taux de chômage important (16,4% en 2001), une dégradation du bâti et des espaces publics due à un manque d’entretien, et une représentation de ce territoire – véhiculée à la fois par la presse et par les pouvoirs publics – comme étant un « ghetto » qui cumule une forte présence d’étrangers (31 % de la population) et de hauts taux de délits<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> (Keloua, 2015 : 44). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            C’est en se basant sur ces indicateurs et sur les facteurs d’attractivité potentielle du quartier pour « des groupes de populations plus jeunes » (proximité de Kreuzberg, bonne desserte en transports en commun, rives du Landwehrkanal, bâti ancien de grande valeur potentielle)<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a> qu’un <em>Quartiermanagement</em> (littéralement « Management de quartier ») y est créé en 2001. Inscrite dans le programme « Développement intégré –Ville sociale » (<em>Integrierte Stadtentwicklung-Soziale Stadt</em>), l’instauration d’un <em>Quartiermanagement</em> dans 34 quartiers berlinois « en besoin de développement » est financée à la fois par l’Union européenne, l’État fédéral et le Land<em> </em>de Berlin. Des rénovations sont entreprises dans les espaces publics du quartier et une équipe d’experts accorde des financements pour différents types de projets liés à l’éducation, l’intégration, la participation et l’engagement des citoyens. Des conseils de quartier sont créés pour inciter les habitants et autres acteurs locaux à s’investir, et les impacts de ce programme sont régulièrement mesurés<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Parallèlement à l’instauration du <em>Quartiermanagement</em>,<em> </em>une <em>Zwischennutzungagentur</em> (littéralement « agence d’entre-utilisation »)<em> </em>est mise en place en 2005. Toujours dans le cadre du programme « Ville sociale », cette agence vise la « revitalisation des locaux commerciaux vacants » et met à disposition, en accord avec les propriétaires, à un coût modéré et pour une durée limitée, les nombreux locaux commerciaux vides du quartier pour des « projets culturels, artistiques, innovateurs ou sociaux »<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            En 2010, ce sont ainsi plus de 80 locaux commerciaux (sur les 300 que compte le quartier) qui sont mis en location dans les environs de la Reuterplatz, notamment des lieux de production artistique et des bars, transformant la structure commerciale, l’offre culturelle et de divertissement locale, ainsi que l’image du quartier (Holm, 2010 : 16), devenant un « espace marqué par la création » artistique (Boichot, 2012 : 296). Les médias participent aussi grandement à ce changement d’image : on ne compte plus les articles et les reportages sur les lieux de sorties et les boutiques à ne pas rater dans le quartier<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>. C’est à la même période qu’apparaît la dénomination <em>Kreuzkölln</em> – contraction entre <em>Kreuzberg</em> (arrondissement limitrophe à la réputation alternative, populaire et festive) et <em>Neukölln</em> – qui accompagne l’émergence de cette « nouvelle centralité » (Gude, 2011 : 49 ; Minet, 2011 : 100). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            L’analyse des données statistiques montre un fort impact de ces différents éléments sur le peuplement comme sur le marché immobilier du Reuterkiez. On observe ainsi une nette augmentation de la part des diplômés (bac+3 ou diplôme supérieur) dans la population qui arrive dans le quartier à partir de 2011 (78 %) par rapport à ceux y ayant emménagé jusqu’en 1980 (22 %) ou entre 1996 et 2000 (43 %). Entre 2008 et 2013, on observe un départ continu de ménages de milieu modeste, puisque le nombre de chômeurs passe de 11,7 % à 9,3 %, et celui des bénéficiaires des aides sociales de 31,5 % à 24,5 % (Rapport « Voruntersuchung Reuterplatz », LPG, 18 août 2015 : 55). Ces départs sont essentiellement dus à des hausses de loyers : entre 2008 et 2014, le prix moyen des loyers augmente ainsi de 4,29 €/m<sup>2</sup>, soit une augmentation de 80 %, alors que la moyenne berlinoise est de 30 % (<em>ibid. </em>: 35). On observe également une augmentation rapide des prix à l’achat, qui s’élèvent en 2013 jusqu’à 50 % de plus que la moyenne berlinoise de 2700 €/m<sup>2</sup>, alors même qu’ils étaient inférieurs jusqu’en 2010 (<em>ibid. </em>: 44). Dans un quartier qui compte 8868 logements (Rapport « Vo-voruntersuchung Reuterkiez », LPG, 10 juin 2014 : 6), on observe 1236 ventes de logements entre 2004 et 2013 (Rapport « Voruntersuchung Reuterplatz », LPG, 18 août 2015 : 44), tandis que 562 appartements sont retirés du marché locatif parce que transformés en logements pour propriétaires-résidents (<em>ibid.</em> : 42). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Si l’on entend par gentrification le triple phénomène de hausse des prix de l’immobilier, de remplacement de résidents à faible revenu par des ménages mieux dotés et de changement d’image du territoire (Kennedy et Leonard, 2001), alors le quartier du Reuterkiez est bien l’objet de ce type de processus. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un changement urbain articulant gentrification et tourisme</section>
        <paragraphe num="20">
            La gentrification résidentielle du quartier s’accompagne de l’essor de la fréquentation touristique et d’une gentrification des rues (Patch, 2008), ce qui se remarque grâce à la transformation du paysage urbain, et notamment des commerces, marqueurs et vecteurs de la transformation sociale en cours (Chabrol <em>et al.</em>, 2014). En 2012, on y observait notamment l’émergence de nouveaux commerces (magasins de nourriture biologique, librairies, galeries d’art…) et de lieux de sorties nocturnes (bars, salles de concerts, clubs), dont les produits et les « scénographies » (vitrines, enseignes, ambiance et décoration intérieure, voir illustration 3, Minet, 2011) répondaient à une « grammaire commune » typique de la gentrification (Van Criekingen et Fleury, 2006 ; Minet, 2011<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Le retour sur le terrain en 2017 a permis d’observer des évolutions ultérieures du tissu commercial et du<em> </em>paysage urbain. Très peu de commerces destinés aux classes populaires existent encore, et à l’exception de quelques librairies et boutiques de décoration d’intérieur ou de vêtements, la structure commerciale locale se limite désormais à la restauration (restaurants indiens, vietnamiens ou grecs ; <em>street food</em> de type burgers, pizzas ou falafels ; cafés et bistrots…) et aux sorties nocturnes (bars, salles de concerts, épiceries de nuit…). Dans les rues principales, une succession de bars et de restaurants sont ainsi fréquentés massivement par une population majoritairement jeune (moins de 35 ans), constituée à la fois de résidents récemment arrivés, de Berlinois extérieurs au quartier et de touristes, allemands et étrangers, anglophones pour la plupart. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            En avril 2017, une auberge de jeunesse s’installe dans les anciens locaux d’un club emblématique de l’émergence de ce quartier comme centralité nocturne. La clientèle est allemande et internationale (beaucoup de touristes européens mais également des Australiens, des Taïwanais, des Nord-Américains…), jeune (le plus souvent moins de 35 ans) et festive<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a>. À la recherche de rencontres et de divertissements, cette clientèle est ravie par le grand nombre de bars et de restaurants ainsi que par la vie nocturne animée du quartier qu’elle juge « authentique », « hipster » et « typiquement berlinois »<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a>. Ce type de commentaires illustre l’intérêt croissant pour un tourisme « hors des sentiers battus » et loin des « bulles touristiques » et des attractions touristiques classiques dont il se distingue ouvertement (Gravari-Barbas et Delaplace, 2015). Ce « nouveau tourisme urbain » (Füller et Michel, 2014) se caractérise au contraire par la recherche d’authenticité, d’expériences quotidiennes, d’espaces urbains « alternatifs » (Richards, 2011), « créatifs », (Pappalepore <em>et al.</em>, 2010) ou « ethniques » (Collins, 2007). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Sur le portail touristique officiel de la ville de Berlin, les termes utilisés pour présenter le quartier se rapprochent de façon frappante des caractéristiques de ce « nouveau tourisme urbain<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a> ». Neukölln offrirait ainsi un « mélange détonnant », notamment dans sa partie « aux frontières de Kreuzberg », Kreuzkölln, où le visiteur trouvera « une ambiance multiculturelle », « les personnes les plus différentes du monde entier » et un grand nombre de « bars, restaurants et boutiques branchés ». « Trépidant, animé et plein de contrastes », Neukölln est « par-dessus tout international », un quartier « apprécié des noctambules », où nombre de « designers, créateurs et artistes » se sont installés. La photographie représentant le quartier, prise sur une de ses nombreuses terrasses, concentre également les aspects alternatifs, branchés et décontractés qui sont valorisés (illustration 4). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            On peut également trouver le quartier dans « Les incontournables » berlinois sur le site <em>Lonely Planet</em>, dans la catégorie « Art urbain et vie alternative » : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            On retrouve également ici les caractéristiques attractives pour ce nouveau tourisme urbain en quête d’un type bien spécifique d’urbanité (Füller et Michel, 2014) : des espaces marqués par une diversité fonctionnelle et ethnique, par un large choix de petits commerces et de gastronomie, et par la présence d’une « classe créative » (Florida, 2005). Toutes ces caractéristiques, comme le soulignent Henning Füller et Boris Michel (2014), sont les mêmes que celles qui attirent les nouveaux résidents des quartiers en voie de gentrification. C’est bien en cela, soulignent ces auteurs, que les liens entre nouveau tourisme urbain, gentrification et transformations urbaines sont ténus, et mal connus. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Si plusieurs travaux récents s’intéressent à ces liens, cherchant à en démêler les acteurs ou les temporalités<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a>, aucun, à notre connaissance, n’interroge de façon approfondie les perceptions des habitants « déjà là » et les conséquences de ce double processus sur leur quotidien. La question de savoir comment sont vécues de telles situations de cohabitation pour ces habitants gagnerait vraiment à être étudiée ; ces situations nous paraissent d’autant plus intéressantes dans un contexte marqué par une « compétition croissante pour des ressources et services limités » et, donc, « potentiellement conflictuels » (Füller et Michel, 2014 : 4). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Nous nous concentrerons sur les coprésences conflictuelles, qui nous semblent fécondes sur le plan heuristique. Les tensions ou les conflits de cohabitation sont ici considérés comme des révélateurs de ce qui se joue dans les tentatives d’élaboration de « grammaires des relations sociales qui in-forment la notion de voisinage » (De Gourcy et Rakoto-Raharimanana, 2008 : 2) et de mises en place de « régimes de coprésence » entre des individus « dont la proximité sociale ou culturelle n’est pas acquise » (<em>ibid.</em> : 3). L’observation d’expérimentations de « compromis de coexistence en milieu urbain » (Grafmeyer, 1999) et de leurs échecs permet d’éclairer les dynamiques sociales contradictoires présentes sur un même territoire dans un moment donné, pendant lequel des individus aux ressources inégales se trouvent confrontés à un bouleversement de leur habitus (Giroud, 2007 : 258 ; Lehman-Frisch, 2008) et à une proximité spatiale soulignant parfois d’autant plus la distance sociale (Chamboredon et Lemaire, 1970). 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Tourisme et logements : le point saillant des perceptions négatives</section>
        <paragraphe num="28">
            Les entretiens menés en 2017 auprès des résidents du Reuterkiez montrent une perception majoritairement négative de la « touristification<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a> » du quartier et soulignent l’existence de conflits d’usage et d’appropriation dus à cette présence touristique. C’est autour des effets sur le marché immobilier que se cristallisent avant tout ces perceptions négatives. Avec 476 annonces Airbnb concernant des logements entiers ou des chambres dans le quartier<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a>, le Reuterkiez était ainsi en janvier 2015 le quartier berlinois qui comptabilisait le plus grand nombre d’annonces. Sur un marché du logement local déjà très tendu dont les prix des loyers sont en augmentation constante et dans lequel il est de plus en plus difficile pour un ménage modeste de s’insérer ou de se maintenir, beaucoup d’enquêtés perçoivent négativement le fait que des logements soient loués à des fins touristiques. La location de ce type de logements à un prix supérieur à celui du marché participerait selon eux à l’augmentation des loyers et retirerait du marché locatif un grand nombre de logements. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Certains enquêtés évoquent également un fort <em>turnover</em> résidentiel au sein des immeubles où des logements sont loués à des touristes, ainsi que le comportement de « je-m’en-foutiste » attribué à certains d’entre eux : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Le <em>turnover</em> résidentiel est également attribué par certains enquêtés à l’existence de nombreuses colocations dans le quartier, qui retireraient par ailleurs du parc locatif des logements de grande taille. Selon ces enquêtés, en effet, il serait plus avantageux pour les propriétaires de les louer bien plus cher à une clientèle d’étudiants et à de jeunes résidents de court ou moyen terme. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            De manière générale, les augmentations de loyers et les difficultés croissantes pour trouver un logement dans le quartier sont deux sujets abordés par la majorité des enquêtés, qui en attribuent la responsabilité à des acteurs variés : étudiants, jeunes Européens de classe moyenne, touristes, spéculateurs immobiliers. On observe ainsi un enchevêtrement de la gentrification et de la « touristification » à la fois dans les perceptions des habitants et dans les causes objectives d’un marché locatif très tendu<a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a>. À ce sujet, Füller et Michel (2014) montrent bien la diversité d’acteurs jouant un rôle dans les augmentations de loyers et la pénurie des logements locatifs (de petite taille notamment) dans l’est du quartier de Kreuzberg et le nord de Neukölln. Celles-ci sont autant les effets d’actions individuelles (nouvelle stratégie d’investissement de la part de propriétaires privés acquérant à bas prix un pied-à-terre berlinois qu’ils louent à des touristes le reste du temps ; demande croissante de la part de nouveaux touristes urbains boudant hôtels et hébergements touristiques classiques ; arrivée de nouveaux résidents de classe moyenne dans un contexte de gentrification…), que d’initiatives et des manquements des pouvoirs publics (marketing urbain vantant la qualité de vie berlinoise ; arrêt des limitations des loyers des logements sociaux<a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a> ; politique du logement pas assez protectrice…). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            La situation dans le Reuterkiez, où la crainte de devoir quitter son logement en raison d’une trop forte augmentation de loyer s’étend désormais aux classes moyennes, n’est pas sans rappeler ce qu’observe Hovig Ter Minassian (2009) dans le district Ciutat Vella de Barcelone. Il y décrit un déplacement progressif des classes moyennes et supérieures « déjà là », attribuable à la fois à l’arrivée de migrants européens aisés et à l’investissement immobilier à visée touristique. Cette analyse souligne la nécessité de se garder de catégoriser de manière trop stricte les acteurs, puisqu’on peut « être gentrifieur un jour et gentrifié le lendemain » (Chabrol <em>et al.</em>, 2016 : 70). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Par exemple, le 3 mai 2016, l’occupation dans le Reuterkiez d’un logement touristique est symbolique de la transformation du quartier et des conflits qu’elle engendre. Le choix de l’occupation s’est porté sur un immeuble de logements sociaux ayant connu des augmentations de loyer de 70 %, et au sein duquel la résistance d’une retraitée handicapée contre un déménagement contraint avait été publicisée (Brandenburg, 2012 ; Jacobs, 2016). Le logement touristique appartient à la gérante d’un café-cinéma dans le Reuterkiez, qui, étant également propriétaire de plusieurs autres logements loués dans le quartier (entretien avec cette propriétaire, le 15 juin 2017), symbolise pour les occupants la figure idéale-typique de l’entrepreneur « pionnier » (Chabrol <em>et al.</em>, 2014 : 4), participant à la fois à la gentrification commerciale et à la « touristification ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Il s’agit là d’une première action contre la « touristification » du quartier venant marquer un élargissement de l’objet et des acteurs des luttes urbaines, mobilisant jusqu’alors principalement des militants de gauche très politisés. Ces « nouveaux mouvements anti-gentrification » (Füller et Michel, 2014 : 7) mobilisent désormais des acteurs hétérogènes aux motivations variées. Si les augmentations de loyers et le déplacement de ménages modestes sont deux objets fortement mobilisateurs, c’est aussi sur les usages et les appropriations des espaces publics que portent les tensions que nous avons observées sur le terrain.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Des espaces collectifs concurrentiels </section>
        <paragraphe num="35">
            Les observations diurnes du Reuterkiez ont permis d’appréhender une diversité des populations et des usages. On voit le matin dans les espaces collectifs du quartier (rues, parcs…) beaucoup de personnes âgées, d’adultes et de mères avec de jeunes enfants qui profitent du calme et du nombre réduit de piétons et de bicyclettes pour se promener (illustrations 5 et 6). À partir du début de l’après-midi, ces mêmes espaces sont ensuite fréquentés par une population jeune composée de résidents et de touristes (illustration 7).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Si ces usages diurnes semblent à première vue cohabiter plutôt pacifiquement, les entretiens ont cependant mis au jour l’existence de coprésences conflictuelles. Liées à des concurrences d’usages et d’appropriation de l’espace, elles soulignent des formes altérées de mixité, phénomène par ailleurs assez commun dans des lieux devenus très touristiques (Delaplace et Simon, 2017 : 119). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Plusieurs enquêtés sont agacés par le manque de place dans l’espace collectif par les terrasses de café, qui, en s’étalant sur les trottoirs, laissent à peine passer poussettes et déambulateurs. Ce sont d’ailleurs les enquêtés appartenant aux deux populations les plus concernées par ce problème – les parents de jeunes enfants et les personnes âgées – qui sont les plus véhéments à ce propos. Le 22 juillet 2016, se tient ainsi une <em>Rollator-Aktion</em> (littéralement action déambulateurs). Une quinzaine de résidents en déambulateur, en fauteuil roulant ou munis de poussette descendent alors dans les rues du quartier (illustrations 8 et 9). Ils distribuent aux usagers et aux gérants des bars, cafés et restaurants des dépliants expliquant que « le quartier appartient à tous », qu’il faut de la place « à la fois pour ceux qui profitent des terrasses extérieures et pour ceux qui aimeraient se rendre à leurs activités sans être obligés de faire des détours », et que « davantage de bons contacts de voisinage sont encore possibles »<a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            L’appropriation de l’espace collectif est jugée d’autant plus négativement qu’elle émane d’une population considérée comme illégitime car extérieure au quartier, indifférente à son tissu social et au quotidien de ses habitants permanents, ainsi qu’aux tentatives de dialogue : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Des tensions existent également autour d’une présence jugée excessive des cyclistes, qui conduiraient sans se soucier des règles locales – usage des pistes cyclables, vitesse limitée sur les trottoirs, attention aux populations plus vulnérables comme les enfants ou les personnes âgées… Les accusations portent contre les touristes et les « nouveaux habitants », qui ignoreraient l’existence de ces règles ou ne les considéreraient pas, à cause d’une attitude individualiste indifférente au sort des autres. Cela n’est pas sans rappeler la « mentalité métropolitaine » (Simmel, 1903 : 69) caractérisée par l’intellectualité et l’impersonnalité des échanges, et s’opposant aux valeurs d’échanges et de solidarité quotidienne valorisées par certains enquêtés, notamment par ceux dont le profil se rapproche de celui des « gentrifieurs ». Une certaine « néo-convivialité » est en effet associée de façon récurrente au « quartier-village » par les nouveaux habitants de territoires centraux en renouvellement urbain (Lehman-Frisch et Capron, 2007). Elle serait ici menacée par la présence d’individus – des gentrifieurs arrivés plus récemment – ne partageant pas cette « manière d’habiter » (Authier, 2001) l’espace local d’une « première génération » (Collet, 2015) de gentrifieurs. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Des enquêtés de milieu modeste décrivent quant à eux un sentiment de distance sociale, de domination, voire d’exclusion face à l’appropriation et aux usages du quartier par d’autres populations mieux nanties. La domination et l’exclusion perçues ici sont en partie d’ordre symbolique. Certains auteurs utilisent la métaphore d’un « langage » de la gentrification s’exprimant à travers la production de symboles (nouveaux commerces, sociabilisations et rythmes urbains spécifiques…) venant marquer l’espace local, et compréhensibles de manière différenciée selon le profil social des individus (Semi, 2015 : 104). Comme tous les langages, c’est une forme de pouvoir qui produit des inégalités en excluant de ce « langage » tous ceux qui voient leurs habitudes bouleversées par celui-ci et dont les repères urbains sont marqués par d’autres codes : personnes âgées, classes populaires… À l’instar d’autres terrains où les goûts et les consommations des gentrifieurs mettent en place des « formes subtiles de distinction » (Tissot, 2013 : 150) et soulignent « les luttes de classement qui […] structurent […] les rapports à l’espace résidentiel » (<em>ibid.</em> : 151), il y a des enquêtés qui pointent des pratiques de consommation excluantes, marqueurs de frontières sociales et symboliques et d’injustice sociale : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Un autre gros point de tensions au sein du Reuterkiez est l’usage de l’anglais, associé autant aux touristes qu’aux gentrifieurs, et qui tend à se généraliser au sein des commerces et lors des échanges dans les espaces collectifs. Comme dans d’autres contextes de gentrification dans lesquels les langues parlées respectivement par deux populations – l’italien et le sicilien – empêchaient, entre autres facteurs, une communication effective (Jeanmougin et Bouillon, 2016 : 115), la langue devient à la fois obstacle à des cohabitations pacifiées ainsi que marqueur et vecteur de la transformation sociale en cours, à laquelle une bonne partie des enquêtés assistent en se sentant exclus : 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Vie nocturne et temporalités décalées </section>
        <paragraphe num="42">
            Les entretiens ont permis de mettre à jour ce qui caractériserait le « touriste-gentrifieur » dont les perceptions sont majoritairement négatives : il parle anglais, il semble avoir du temps, ne pas travailler (ou très peu) et fréquenter intensivement bars et cafés. On retrouve ici les caractéristiques d’une « élite gentrifieuse transnationale » (Rofe, 2003) et de l’individu hypermoderne (Aubert, 2006), dont « le rapport gourmand au temps est possible du fait d’un emploi du temps souple » et d’une « nouvelle conception du quotidien marquée par la perturbation du couple traditionnel travail/loisirs dans la réalisation de soi » (Guérin, 2015). Dans cette perspective, les lieux de divertissement nocturne représentent les espace-temps privilégiés pour une population partageant un moment particulier de l’existence dans lequel jeunesse, capacité de consommation et flexibilité ou inactivité professionnelle se rencontrent (Semi, 2015 : 133). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Et c’est précisément dans l’existence d’un conflit d’usage nocturne entre fonction résidentielle et fonction de divertissement du quartier que se cristallisent les coprésences tendues entre habitants et touristes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            C’est à partir des fins d’après-midi et notamment du mercredi au dimanche que la fréquentation du Reuterkiez par une population jeune s’intensifie. Les terrasses sont pleines dès 18 heures (illustration 10), et beaucoup de jeunes s’assoient également sur des bancs, sur du mobilier urbain (matériel de chantier, gros parpaings…) ou à même le sol pour boire, manger et discuter, et ce, jusqu’à ce qu’ils décident d’aller continuer leur nuit ailleurs, le plus souvent dans un des nombreux clubs de la ville. Ce qui peut advenir tard dans la nuit, les bars et les épiceries de nuit berlinois ne fermant que lorsqu’il n’y a plus de clients, et les clubs étant ouverts jusqu’au lendemain midi, voire pendant toute la fin e semaine sans interruption. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Ces temporalités d’usage se répercutent fortement sur le rythme et le niveau sonore des espaces collectifs du quartier : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Ces temporalités décalées et l’opposition entre territoire résidentiel et territoire festif sont au cœur de vives tensions. On observe plusieurs initiatives de résidents pour tenter de sensibiliser les touristes au fait que le Reuterkiez est un quartier résidentiel et qu’il faut le respecter, par exemple la distribution d’un petit « manuel pour la nuit » (illustration 11) ou l’affichage de texte plus directif (illustration 12). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            En plus des nuisances nocturnes, les résidents se plaignent des conséquences de ces usages nocturnes sur la qualité de l’environnement diurne du quartier : détritus, verre cassé, odeur d’urine… 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            La perception d’une mono-fonctionnalité des espaces commerciaux – bars et restaurants à destination d’une clientèle jeune et « branchée » – est également centrale dans ce conflit d’usage. Beaucoup d’enquêtés évoquent une perte de repères et de l’identité du quartier et une crainte de son uniformisation ainsi que de sa transformation en <em>Ballermann-Kiez</em> – littéralement « quartier de soûlards » – et en <em>Simon-Dach-Strasse</em> – une rue de l’arrondissement de Friedrischain célèbre pour s’être transformée en terrain de jeux pour jeunes touristes ivres. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            En avril 2017, l’ouverture d’une auberge de jeunesse pour une clientèle jeune et festive dans les anciens locaux d’un club dont les habitants se sont plaints pendant des années devient le symbole de cette mono-fonctionnalité commerciale dont beaucoup de résidents ne veulent plus. Un conflit éclate alors autour de la légalité de l’ouverture de cet établissement au sein d’un immeuble résidentiel : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Après plusieurs mois de conflits entre les résidents du quartier et le patron de l’hôtel, qui « s’affrontent » par le biais d’actions judiciaires et de communiqués de presse, l’administration locale ordonne l’arrêt de l’activité hôtelière. Elle motive sa décision par le fait qu’« un hôtel avec 35 lits, implanté dans la cour intérieure d’un immeuble résidentiel, et plus largement dans un quartier résidentiel, n’est pas compatible avec ce territoire<a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a> ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Par ailleurs, les usages festifs nocturnes du quartier révèlent de fortes similitudes entre les pratiques des « nouveaux touristes urbains » et celles des « nouveaux résidents-gentrifieurs ». Ces similitudes illustrent la porosité des frontières entre touristes et locaux (Gravari-Barbas et Guinand, 2017 : 5), appartenant ici à une même classe transnationale capable d’être « à la maison » et de vivre « comme un local » dans différents contextes internationaux (Sklair, 2000). La caractéristique commune de ces individus semble être le partage d’un moment de la vie – la jeunesse – propice à un quotidien guidé par une consommation hédoniste et des temporalités distendues (Semi, 2015 : 133), communes aux étudiants, aux jeunes touristes et aux « travailleurs autonomes de seconde génération » (Bologna et Fumagalli, 1997) incarnés ici notamment par la « classe créative » (Florida, 2002), très présente dans le quartier (Boichot, 2012). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            En suivant l’idée de perméabilité entre styles de vie et choix touristiques (Gravari-Barbas, 2017), la situation du Reuterkiez nous semble symptomatique de la circulation d’une population jeune et mobile au sein d’un « système de lieux » (Giroud, 2007) articulant les quartiers centraux gentrifiés des métropoles européennes, avec le plaisir et la fête comme leitmotivs principaux. La pratique de l’« easyjet-setting » de Paris vers Berlin, défini par Florian Guérin (2015) comme « un tourisme urbain de court séjour, nocturne et festif », guidé par la recherche du plaisir « ici et maintenant », apparaît alors comme une illustration exacerbée de modes de vie spécifiques<a class="footnotecall" href="#ftn27" id="bodyftn27">27</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Ces modes de vie s’inscrivent dans le développement de « l’habitat polytopique » (Stock, 2012) et d’une culture postmoderne caractérisée par « l’exaltation de la capacité individuelle à détruire et recomposer les identités à travers la consommation » (Semi, 2015 : 133). Une résidente française arrivée en 2013 évoque ainsi un quartier « flottant » dans lequel il serait difficile de s’ancrer car les résidents récemment arrivés ne feraient que passer. Sans aucune volonté de se fixer et d’apprendre la langue allemande, ils projettent plutôt de repartir ailleurs après avoir vécu leur « expérience berlinoise » (entretien réalisé le 27 juillet 2017 avec une résidente du Reuterkiez depuis 2013, 33 ans, française, locataire, agente immobilière). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Les lieux de socialisations nocturnes, notamment les bars et les clubs, peuvent dès lors être perçus comme des espaces-temps privilégiés du déploiement des « affinités sélectives » de ces individus « de passage », dont les motivations ne sont pas intrinsèquement liées au tourisme mais plutôt guidées par des choix de mode de vie (Gravari-Barbas et Guinand, 2017 : 6). Dans cette perspective, nombre de conflits de coprésence sont ici l’expression d’une confrontation avec d’autres modes de vie et d’autres temporalités – temporalités quotidiennes et temporalités de moments de vie : ceux des autres résidents engagés dans une vie professionnelle et/ou familiale. Leur quotidien, plus traditionnellement guidé par le modèle fordiste, est rythmé par la séparation jour/nuit et semaine/weekend (Semi, 2015 : 133). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Ainsi, l’entrée dans la vie familiale et la volonté de se consacrer plus sérieusement à sa vie professionnelle semblent être des éléments déclencheurs d’un arrêt – ou d’une pause – de ce mode de vie, comme l’illustre cet extrait d’entretien : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            Cet extrait d’entretien est particulièrement intéressant, dans la mesure où il révèle le dynamisme des statuts et des rapports d’appropriation de l’espace, « évoluant […] au cours du temps, à mesure que le contexte change et que la valeur des différentes ressources des uns et des autres évolue » (Chabrol <em>et al.</em>, 2016 : 70). Dans le Reuterkiez, la « touristification » et les tensions qu’elle exacerbe entre « touristes » et habitants « déjà là » – notamment ceux appartenant à une « première génération » de gentrifieurs – ainsi que l’hétérogénéité des formes, des objectifs et des acteurs des mobilisations soulignent l’importance de ne pas catégoriser trop strictement « gentrifieurs » et « gentrifiés ». 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="57">
            L’observation à une échelle fine des conflictualités de cohabitation dans le Reuterkiez a permis de saisir les écarts entre les différentes « normes d’habiter » (Valegeas, 2016) des acteurs, aux représentations, temporalités et pratiques souvent éloignées. Ici, ces écarts sont notamment dus à un « hiatus persistant entre la ville rêvée des touristes et la ville construite et vécue par les riverains, qui se traduit par des conflits autour de la publicisation des lieux urbains » (Guérin, 2015 : 56). Les objets et les acteurs des conflits permettent aussi de mettre au jour la diversité des ressources mobilisées par les uns et par les autres et les redéfinitions des groupes sociaux, des positions sociales et des dominations que ces côtoiements engendrent (Chabrol <em>et al.</em>, 2016 : 75). Autrement dit de rompre avec une catégorisation souvent trop stricte des acteurs et des dominations dans de tels contextes (« gentrifieurs » vs « gentrifiés » et « habitants » vs « touristes notamment), et à en souligner toute la complexité et le dynamisme. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Si cet article se concentre sur les perceptions négatives du double processus en œuvre dans le quartier, certains résidents ont des perceptions plus nuancées. Il s’agit très majoritairement de femmes, soit de classes moyennes à la retraite, soit de milieux modestes et immigrées de pays arabophones (Palestine, Liban) ou de Turquie. Les entretiens font ressortir un sentiment de fierté de vivre dans un quartier longtemps dévalorisé qui attire désormais une population d’« étudiants » jeunes et étrangers, au sein de laquelle se mêlent touristes et nouveaux résidents. Elles observent également plus d’attention pour le quartier de la part des pouvoirs publics, ce qu’elles jugent positif bien que cela n’ait que rarement une influence directe sur leur quotidien<a class="footnotecall" href="#ftn28" id="bodyftn28">28</a>. Certaines femmes retraitées, tout en regrettant les « excès » de certains touristes, évoquent un quartier agréablement animé et un nouveau sentiment de sécurité lors des sorties nocturnes grâce à des rues plus fréquentées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Quels sont alors les paramètres qui font varier les perceptions de la gentrification et de l’essor de la fréquentation touristique ? Comme dans d’autres contextes (Lavoie et Rose, 2012 : 12), les propriétaires perçoivent moins négativement ces transformations locales menant à la valorisation du quartier et à l’augmentation de la valeur de leur bien que les locataires, vulnérables face à une augmentation de loyer. Outre le statut d’occupation du logement, d’autres critères influent sur les perceptions des transformations locales de l’espace, des acteurs et des rythmes urbains, et donc sur les « manières de cohabiter » : appartenance sociale et ethnique, dotation en capitaux économiques, sociaux et culturels (Bourdieu, 1979), moment d’arrivée, temps de présence dans le quartier et attachement au quartier, dotation en « capital d’autochtonie » (Retière, 1994)<a class="footnotecall" href="#ftn29" id="bodyftn29">29</a>, âge, période de la vie professionnelle ou familiale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Une partie des enquêtés ayant aujourd’hui une perception négative de la gentrification et de la « touristification » du quartier s’étaient d’abord réjouis de la transformation de son paysage urbain et social. Beaucoup disent avoir apprécié l’ouverture de nouveaux bars et restaurants et la venue d’usagers plus diversifiés. Le point de rupture dans cette perception intervient lors du « basculement » que constituent l’accumulation et l’uniformisation de ces commerces et de leurs clients, et la répercussion des transformations locales sur les prix du marché locatif et l’ambiance du quartier ; la figure du « touriste-gentrifieur » symbolisant tout cela. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            Certaines mesures récentes des pouvoirs publics berlinois indiquent une prise en compte <em>a minima</em> d’un tel « basculement ». La ville de Berlin s’est ainsi dotée en 2014 d’une législation permettant aux maires d’interdire la location de logements meublés touristiques en fonction de l’offre locative du secteur. Depuis 2016, la mise en location avec Airbnb doit se limiter à une surface n’excédant pas 50 % d’un logement occupé, et il est possible de signaler qu’un logement est loué illégalement à des fins touristiques<a class="footnotecall" href="#ftn30" id="bodyftn30">30</a>. Mais le manque de moyens humains rend difficiles des contrôles réguliers et donc l’application effective de cette législation (entretien avec Jochen Biedermann, adjoint au maire de Neukölln chargé du développement urbain et des affaires sociales, 20 juillet 2017). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Dans le Reuterkiez, le projet de limiter le nombre de bars au sein d’une même rue (<em>ibid.</em>) ou la mise en place en juin 2016 d’un <em>Milieuschutzverordnung</em>, outil juridique permettant d’encadrer et de limiter les spéculations immobilières et les augmentations de loyers, sont des signaux positifs envoyés aux résidents de la part de la municipalité<a class="footnotecall" href="#ftn31" id="bodyftn31">31</a>. Mais les limites de cet instrument sont multiples. Citons notamment sa mise en place tardive au regard du processus de revalorisation immobilière, et les nombreuses exceptions pour lesquelles il n’a aucun effet. Ainsi, le <em>Milieuschutzverordnung</em> ne protège pas les locataires contre des augmentations de loyer dues à des travaux de rénovation énergétique ou à la suite d’un nouveau bail lors d’un emménagement, deux des raisons les plus courantes d’augmentation.<em> </em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            Les conflits d’usage et d’appropriation observés invitent à des transformations plus profondes des politiques urbaines. Celles-ci devraient réussir à articuler le partage entre la ville « de l’intérieur » – celle pour les résidents – et la ville « de l’extérieur » à destination des visiteurs (Dubois et Ceron, 2011 ; Guérin, 2015), ainsi qu’entre « ville de loisirs » et « ville active » (Guérin, 2015). Car si l’économie liée à la fête et au tourisme est conséquente pour la municipalité (<em>ibid.</em>), Berlin reste marquée par la persistance d’une forte précarité et d’une fragilité économique et sociale. En termes d’exclusions sociale et résidentielle, les enjeux sont importants. À titre d’exemple, les logements abordables pour des ménages allocataires du <em>Hartz IV</em> sont de plus en plus rares à Berlin<a class="footnotecall" href="#ftn32" id="bodyftn32">32</a>, alors même que la capitale allemande, avec 16,4 % de la population dans cette situation, concentre le taux d’allocataires le plus haut d’Allemagne<a class="footnotecall" href="#ftn33" id="bodyftn33">33</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            Une redéfinition géographique, sociale et fonctionnelle des quartiers centraux berlinois est en cours, et s’accompagne de l’accroissement des polarités sociales, autant entre le centre et la périphérie qu’au sein même des quartiers centraux. La gentrification et le nouveau tourisme urbain ont déjà eu de lourdes conséquences pour les ménages les plus modestes en termes de ségrégation socio-spatiale et, parallèlement à son aggravation pour ces populations, le risque d’une telle ségrégation s’étend désormais aux locataires de classe moyenne des quartiers centraux. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Dans de tels contextes, l’analyse des conflits de coprésence permet de mettre au jour les logiques des acteurs et l’importance de leurs actions dans les transformations de l’espace local. La mobilisation contre l’ouverture de l’auberge de jeunesse dans le Reuterkiez ou celle, plus récente, contre l’installation d’un campus </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Google</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> dans le quartier voisin de Kreuzberg</span><a class="footnotecall" href="#ftn34" id="bodyftn34">34</a><span lang="fr" xml:lang="fr"> démontrent la persistance d’une « compétence » des résidents de ces quartiers à infléchir (au moins partiellement) le cours des choses (Deboulet </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">et al.</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">, 2007 : 10). </span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Aubert, Nicole, 2006, L’individu hypermoderne, Toulouse, Érès.</reference>
        <reference>Authier, Jean-Yves (dir.), 2001, Du domicile à la ville. Vivre en quartier ancien, Lyon, Anthropos. </reference>
        <reference>Bach, Ursula, 2004, « Vom ‘etwas besseren’ Viertel zum multikulturellen Stadtteil. Zur Sozial und Zeitgeschichte des Reuterquartiers » [Du quartier « en amélioration » au quartier multiculturel. À propos de l’histoire contemporaine et sociale du quartier Reuter], dans Ursula Bach et Cornelia Hüge (dir.), Wo Neukölln auf Kreuzberg trifft. Das Reuterquartier im Wandel [Là où Neukölln rencontre Kreuzberg. Le quartier Reuter en changement], Berlin, Quartiersmanagement Reuterplatz, Senatsverwaltung für Stadtentwicklung, p. 13-20. </reference>
        <reference>Berlin, Bezirksamt Berlin-Neukölln, 10 juin 2014, Vor-Voruntersuchung zum Einsatz einer sozialen Erhaltungssatzung im Reuterkiez [Pré-étude préliminaire au déploiement d’un règlement de conservation sociale dans le Reuterkiez], Landesweite Planungsgesellschaft mbH (LPG). </reference>
        <reference>Berlin, Bezirksamt Berlin-Neukölln, Statdentwicklungsamt, Fachbereich Stadtplanung, 18 août 2015, Voruntersuchung zur Prüfung des Einsatzes einer Verordnung zur Erhaltung der Zusammensetzung der Wohnbevölkerung („Milieuschutzverordnung”) gemäß § 172 Absatz 1 Satz 1 Nummer 2 BauGB für das Quartier Reuterplatz [Étude préliminaire au déploiement d’un règlement portant sur le maintien de la composition de la population résidente (“Milieuschutzverordnung”) pour le quartier Reuterplatz, conformément au paragraphe 172, alinéa 1, ligne 1, n° 2, du Code du bâtiment], Landesweite Planungsgesellschaft mbH (LPG). </reference>
        <reference>Berlin, Senatsverwaltung für Stadtentwicklung Berlin, 2003, Evaluation des Berliner Quartiersmanagements in der Pilotphase 1999-2002, im Auftrag der Senatsverwaltung für Stadtentwicklung Berlin: Vollständiger Bericht (Band 2), Reuterplatz, [Évaluation des managements de quartiers berlinois dans la phase de pilotage 1999-2002, pour le compte du Sénat berlinois chargé du développement urbain, version complète (tome 2)], empirica, Wirtschaftsforschung und Beratung GmbH.</reference>
        <reference>Bidou-Zachariasen, Catherine, 1997, « La prise en compte de ‘l’effet de territoire’ dans l’analyse des quartiers urbains », Revue française de sociologie, vol. 21, no 1, p. 3-33. </reference>
        <reference>Boichot, Camille, 2012, Centralités et territorialités artistiques dans la structuration des espaces urbains. Le cas de Paris et Berlin, thèse de doctorat en géographie, Université Paris 1 / Europa Universität Viadrina.</reference>
        <reference>Bologna, Sergio et Andrea Fumagalli, 1997, Il lavoro autonomo di seconda generazione. Scenari del postfordismo in Italia [Travail autonome de seconde génération. Scénarios postfordistes en Italie], Milan, Feltrinelli.</reference>
        <reference>Bourdieu, Pierre, 1979, La distinction : critique sociale du jugement, Paris, Minuit. </reference>
        <reference>Brandenburg, Klass-Wilhem, 2012, « Exempel der Verdrängung », Taz, 27 avril, &lt;http://www.taz.de/!5095082/&gt;, consulté le 12 avril 2018. </reference>
        <reference>Chabrol, Marie, Anaïs Collet, Matthieu Giroud, Lydie Launay, Max Rousseau et Hovig Ter Minassian, 2016, Gentrifications, Paris, Amsterdam. </reference>
        <reference>Chabrol, Marie, Antoine Fleury et Mathieu Van Criekingen, 2014, « Commerce et gentrification. Le commerce comme marqueur, vecteur ou frein de la gentrification. Regards croisés à Berlin, Bruxelles et Paris », dans Arnaud Gasnier et Nathalie Lemarchand (dir.), Le commerce dans tous ses états. Espaces marchands et enjeux de société, Rennes, Presses universitaires de Rennes, p. 277-291.</reference>
        <reference>Chamboredon, Jean-Claude et Madeleine Lemaire, 1970, « Proximité spatiale et distance sociale. Les grands ensembles et leur peuplement », Revue française de sociologie, no 11, p. 3-33. </reference>
        <reference>Collet, Anaïs, 2015, Rester bourgeois. Les quartiers populaires, les nouveaux chantiers de la distinction, Paris, La Découverte. </reference>
        <reference>Collins, Jock, 2007, « Ethnic Precincts as Contradictory Tourist Spaces », dans Jan Rath (dir.), Tourism, Ethnic Diversity and the City, New York, Routledge, p. 67-86.</reference>
        <reference>Colomb, Claire, 2012, « Pushing the Urban Frontier: Temporary Uses of Space, City Marketing, and the Creative City Discourse in 2000s Berlin », Journal of Urban Affairs, vol. 34, no 2, p. 131-152.</reference>
        <reference>Cuny, Cécile, 2009, Appropriation de l’espace et prise de parole. Enquête socio-ethnographique dans un quartier de grand ensemble à Berlin-Est, thèse de doctorat en sociologie, Université Paris 8, Saint-Denis.</reference>
        <reference>De Gourcy, Constance et Herilalaina Rakoto-Raharimanana, 2008, « Coprésence et cohabiter : entre transaction et accommodement. Le cas d’un habitat collectif dans le sud de la France », Socio-logos, &lt;http://journals.openedition.org/socio-logos/1913&gt;, consulté le 21 février 2018.</reference>
        <reference>Deboulet, Agnès, Isabelle Berry-Chikhaoui et Laurence Roulleau-Berger (dir.), 2007, Villes internationales. Tensions et réactions des habitants, Paris, La Découverte. </reference>
        <reference>Delaplace, Marie et Simon Gwendal, 2017, Touristes et habitants. Conflits, complémentarités et arrangements, Genève, Infolio. </reference>
        <reference>Dubois, Ghislain et Jean-Paul Ceron, 2001, « Enjeux sociaux et environnementaux du développement du tourisme urbain », Revue d’économie régionale et urbaine, no 5, p. 831-860.</reference>
        <reference>Florida, Richard, 2002, The Rise of the Creative Class (and How It’s Transforming Work, Leisure, Community and Everyday Life), New York, Basic Books. </reference>
        <reference>Florida, Richard, 2005, Cities and the Creative Class, New York et Londres, Routledge.</reference>
        <reference>Füller, Henning et Boris Michel, 2014, « ‘Stop Being a Tourist!’ New Dynamics of Urban Tourism in Berlin-Kreuzberg », International Journal of Urban and Regional Research, vol. 38, no 4, p. 1304-1318. </reference>
        <reference>Giroud, Matthieu, 2007, Résister en habitant ? Renouvellement urbain et continuités populaires en centre ancien (Berriat Saint-Bruno à Grenoble et Alcântara à Lisbonne), thèse de doctorat en géographie, Université de Poitiers, Poitiers.</reference>
        <reference>Glad, Vincent, 2018, « Les Gafa dans la ville : un quartier de Berlin repousse Google », 2018, Libération, 2 novembre, &lt;https://www.liberation.fr/debats/2018/11/02/les-gafa-dans-la-ville-un-quartier-de-berlin-repousse-google_1689452&gt;, consulté le 20 décembre 2018.</reference>
        <reference>González Pérez, Jesús M., 2017, « A New Colonisation of a Caribbean City: Urban Regeneration Policies as a Strategy for Tourism Development and Gentrification in Santo Domingo’s Colonial City », dans Maria Gravari-Barbas et Sophie Guinand (dir.), Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge, p. 25-52.</reference>
        <reference>Gotham, Kevin Fox, 2005, « Tourism Gentrification: The Case of New Orleans Vieux Carré (French Quarter) », Urban Studies, vol. 42, no 7, p. 1099-1121.</reference>
        <reference>Grafmeyer, Yves, 1999, « La coexistence en milieu urbain : Échanges, conflits, transactions », Recherches sociologiques, vol. 31, p. 157-176. </reference>
        <reference>Gravari-Barbas, Maria, 2017, « Super-gentrification and Hyper-tourismification in Le Marais, Paris », dans Maria Gravari-Barbas et Sophie Guinand (dir.), Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge, p. 299-328. </reference>
        <reference>Gravari-Barbas, Maria et Marie Delaplace, 2015, « Le tourisme urbain ‘hors des sentiers battus’ », Téoros, &lt;http://journals.openedition.org/teoros/2790&gt;, consulté le 22 février 2018.</reference>
        <reference>Gravari-Barbas, Maria et Sophie Guinand (dir.), 2017, Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge. </reference>
        <reference>Grésillon, Boris, 2002, Berlin métropole culturelle, Paris, Belin. </reference>
        <reference>Gude, Sigmar, 2011, TOPOS – Sozialstrukturentwicklung in Nord-Neukölln [Développement de la structure sociale dans le Nord-Neukölln], Berlin, Senatsverwaltung für Stadtentwicklung. </reference>
        <reference>Guérin, Florian, 2015, « L’easyjet-setting de Paris à Berlin », Téoros, vol. 34, nos 1-2, &lt;http://journals.openedition.org/teoros/2731&gt;, consulté le 25 avril 2018.</reference>
        <reference>Guérin, Florian, 2016, Enjeux socio-urbains du noctambulisme. Les cas de Paris et Madrid au début du XXIe siècle, thèse de doctorat en sociologie, Université Paris-Est Marne-la-Vallée, Champs-sur-Marne.</reference>
        <reference>Guinand, Sophie (dir.), Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge, p. 107-134.</reference>
        <reference>Herzfeld, Michael, 2017, « Playing for/with Time: Tourism and Heritage in Greece and Thailand », dans Maria Gravari-Barbas et Sophie Guinand (dir.), Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge, p. 223-252. </reference>
        <reference>Hiernaux, Daniel et Carmen Imelda González, 2014, « Turismo y gentrificación: pistas teóricas sobre una articulación » [Tourisme et gentrification : pistes théoriques pour une articulation], Revista de Geografía Norte Grande, no 58, p. 55-70.</reference>
        <reference>Holm Andrej, 2010, Wir bleiben alle! Gentrifizierung – Städtische Konflikte um Aufwertung und Verdrängung [Nous restons tous ! Gentrification – Conflits urbains liés aux revalorisations et aux expulsions], Münster, Unrast-Verlag.</reference>
        <reference>Holm, Andrej, Laura Berner et Inga Jensen, 2015, Zwangsräumungen und die Krise des Hilfesystems. Eine Fallstudie in Berlin [Expulsions locatives et crise du système assistanciel. Le cas de Berlin], Berlin, Humboldt-Universität zu Berlin.</reference>
        <reference>Holm, Andrej et Henrik Lebuhn, 2017, « Politiser la ville. Fragmentation, cohérence et mouvements sociaux dans le programme allemand Ville sociale », Espaces et sociétés, nos 168-169, p. 189-204.</reference>
        <reference>Hüge, Cornelia, 2004, « Zur Entstehung und Bebauungsgeschichte des Reuterquartiers. Ein Überblick » [À propos de la naissance et de la construction du quartier Reuter. Un aperçu], dans Ursula Bach et Cornelia Hüge (dir.), Wo Neukölln auf Kreuzberg trifft. Das Reuterquartier im Wandel [Là où Neukölln rencontre Kreuzberg. Le quartier Reuter en changement], Berlin, Quartiersmanagement Reuterplatz, Senatsverwaltung für Stadtentwicklung, p. 4-12. </reference>
        <reference>Jacobs, Luisa, 2016, « Erst belegt, dann besetzt » [D’abord prouvé, puis occupé], Zeit, 4 mai, &lt;http://www.zeit.de/gesellschaft/2016-05/berlin-hausbesetzung-ferienwohnungen-airbnb-polizei&gt;, consulté le 13 mai 2018.</reference>
        <reference>Jeanmougin, Hélène et Florence Bouillon, 2016, « D’une gentrification inaboutie à une ‘nouvelle précarisation’ ? Continuités populaires et conflits de coprésence dans le centre historique de Palerme », Lien social et politique, no 77, p. 103-125. </reference>
        <reference>Joseph, Isaac, 2003, « La notion de public : Simmel, l’écologie urbaine et Goffman », dans Daniel Cefaï et Dominique Pasquier (dir.), Les sens du public. Publics politiques, publics médiatiques, Paris, Presses universitaires de France, p. 329-346.</reference>
        <reference>Keloua, Amelle, 2015, Les intentionnalités des mises en place de mesures et de dispositifs de prévention situationnelle dans le Reuterkiez de l’arrondissement de Neukölln, Berlin (Allemagne), mémoire de master 2 de recherche en géographie, Université Paris 8, Saint-Denis.</reference>
        <reference>Kennedy, Maureen et Paul Leonard, 2001, Dealing with Neighborhood Changes: A Primer on Gentrification and Policy Choices, Washington, DC, The Brookings Institution Center on Urban and Metropolitan Policy: PolicyLink.</reference>
        <reference>Lang-Lendorff, Antje, 2011, « Arbeitslöse können einpacken » [Les chômeurs peuvent faire leurs cartons], Tageszeitung, 28 février, &lt;https://taz.de/Hartz-IV-Zwangsumzuege/!5127768/&gt;, consulté le 29 avril 2018.</reference>
        <reference>Lavoie, Jean-Pierre et Damaris Rose, 2012, Gentrification et exclusion sociale des personnes âgées, vol. 1, Québec, Bibliothèque et Archives nationales du Québec. </reference>
        <reference>Lehman-Frisch, Sonia, 2008, « Gentrifieurs, gentrifiés : cohabiter dans le quartier de la Mission (San Francisco) », Espaces et sociétés, vol. 132-133, no 1, p. 143-160. </reference>
        <reference>Lehman-Frisch, Sonia et Guénola Capron, 2007, « Le sentiment de quartier en milieu gentrifié : de San Francisco à Bogotá », dans Jean-Yves Authier, Marie-Hélène Bacqué et France Guérin-Pace (dir.), Le quartier. Enjeux scientifiques, actions politiques et pratiques sociales, Paris, La Découverte, p. 116-126.</reference>
        <reference>Mackenzie, Roderick, 1925, « L’approche écologique dans l’étude de la communauté humaine », dans Yves Grafmeyer et Isaac Joseph, 2009 [1984, 1990], L’école de Chicago. Naissance de l’écologie urbaine, Paris, Aubier, p. 149-166. </reference>
        <reference>Mermet, Anne-Cécile, 2017, « Airbnb and Tourism Gentrification: Critical Insights from the Exploratory Analysis of the ‘Airbnb Syndrome’ in Reykjavík », dans Maria Gravari-Barbas et Sophie Guinand (dir.), Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge. p. 52-75. </reference>
        <reference>Minet, Audrey, 2011, Le rôle des commerces dans le processus de gentrification d’un quartier, l’exemple de Reuterkiez (Berlin), mémoire de master 1 en géographie et aménagement, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, Paris.</reference>
        <reference>Novy, Johannes et Sandra Huning, 2008, « New Tourism (Areas) in the ‘New Berlin’», dans Robert Maitland et Peter Newman (dir.), World Tourism Cities. Developing Tourism Off the Beaten Track, Londres, Routledge, p. 87-108. </reference>
        <reference>Ouellet, Annie, 2019, « Partage de l’espace et coprésence au sein d’une petite ville patrimonialisée et touristifiée », Téoros, vol. 38, no 1, &lt;https://www.erudit.org/fr/revues/teoros/2019-v38-n1-teoros04581/1059749ar/&gt;, consulté le 20 avril 2019.</reference>
        <reference>Pappalepore, Ilaria, Robert Maitland et Andrew Smith, 2010, « Exploring Urban Creativity: Visitor Experiences of Spitalfields, London », Tourism, Culture and Communication, vol. 10, no 3, p. 217-230.</reference>
        <reference>Patch, Jason, 2008, « Ladies and Gentrification: New Stores, Residents, and Relationships in Neighborhood Change », Research in Urban Sociology, no 9, p. 103-126. </reference>
        <reference>Quaglieri, Domìngez, Alan et Alessandro Scarnato, 2017, « The Barrio Chino as Last Frontier: The Penetration of Everyday Tourism in the Dodgy Heart of the Raval », dans Maria Gravari-Barbas et Sophie Guinand (dir.), Tourism and Gentrification in Contemporary Metropolises, New York, Routledge, p. 107-134. </reference>
        <reference>Renahy, Nicolas, 2010, « Classes populaires et capital d’autochtonie », Regards sociologiques, no 40, p. 9‑26. </reference>
        <reference>Retière, Jean-Noël, 1994, Identités ouvrières. Histoire sociale d’un fief ouvrier en Bretagne. 1909-1990, Paris, L’Harmattan. </reference>
        <reference>Richards, Greg, 2011, « Creativity and Tourism », Annals of Tourism Research, vol. 38, no 4, p. 1225-1253.</reference>
        <reference>Rofe, Matthew W., « ‘I Want to Be a Global’: Theorising the Gentrifying Class as an Emergent Elite Global Community », Urban Studies, vol. 40, no 12, p. 2511-2526.</reference>
        <reference>Schomaker, Gilbert, 2012, « Hartz IV – Tausende Berlinern droht Zwangsumzug » [Hartz IV – Des centaines de Berlinois craignent les déménagements forcés], Berliner Morgenpost, 26 février, &lt;https://www.morgenpost.de/printarchiv/titelseite/article106020057/Hartz-IV-Tausenden-Berlinern-droht-der-Zwangsumzug.html&gt;, consulté le 29 avril 2018. </reference>
        <reference>Semi, Giovanni, 2015, Gentrification. Tutte le città come Disneyland? [Toutes les villes comme Disneyland ?], Bologne, Il Mulino.</reference>
        <reference>Simmel, Georg, 1903, « Métropoles et mentalités », dans Yves Grafmeyer et Isaac Joseph (dir.), 2009 [1984, 1990] L’École de Chicago. Naissance de l’écologie urbaine, Paris, Aubier, p. 61-79. </reference>
        <reference>Sklair, Leslie, 2000, « The Transnational Capitalist Class and the Discourse of Globalization », Cambridge Review of International Affairs, vol. 14, no 1 p. 67-85.</reference>
        <reference>Stock, Mathis, 2012, « L’hypothèse de l’habiter poly-topique : pratiquer les lieux géographiques dans les sociétés à individus mobiles », EspacesTemps.net, &lt;www.espacestemps.net/articles/hypothese-habiter-polytopique/&gt;, consulté le 15 avril 2018.</reference>
        <reference>Ter Minassian, Hovig, 2009, « Y a-t-il une gentrification à Barcelone ? Le district Ciutat Vella entre 1991 et 2005 », Géocarrefour, vol. 84, nos 1-2, p. 93-103.</reference>
        <reference>Tissot, Sylvie, 2013, « 9. ‘Anything but Soul Food.’ Goûts et dégoûts alimentaires chez les habitants d’un quartier gentrifié », dans Philippe Coulangeon (dir.), Trente ans après La Distinction, de Pierre Bourdieu, Paris, La Découverte, p. 141-152.</reference>
        <reference>Valegeas, François, 2016, « Les quartiers durables français à l’épreuve de la mixité sociale : de la diversité de l’habitat aux normes d’habiter écologiques », Lien social et politiques, no 77, p. 62-84.</reference>
        <reference>Van Criekingen, Mathieu et Antoine Fleury, 2006, « La ville branchée : gentrification et dynamiques commerciales à Bruxelles et à Paris », Belgeo, nos 1-2, p. 113-134.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Source : Senatsverwaltung fürWirtschaft, Energie und Betriebe [Sénat de Berlin, service de l’économie, de l’énergie et des entreprises], &lt;https://www.berlin.de/sen/wirtschaft/wirtschaft/branchen/tourismus/&gt;, consulté le 3 avril 2018.</note>
        <note id="2">Le Hartz IV est l’équivalent du revenu de solidarité active (RSA) français et concerne les personnes au chômage, qu’elles aient ou non travaillé auparavant. Le loyer étant pris en charge uniquement s’il rentre dans les plafonds fixés administrativement, les allocataires du Hartz IV sont tributaires de l’administration en ce qui concerne la taille et l’emplacement du logement. Ainsi, lorsque le loyer augmente et dépasse le plafond, l’allocataire est sommé de déménager vers un logement dont le montant du loyer rentre dans les plafonds, le plus souvent dans un quartier périphérique (Cuny, 2009 ; Holm et al., 2015). </note>
        <note id="3">Il est ici nécessaire de préciser que Neukölln est à la fois un arrondissement administratif et un quartier. Depuis 2001, Berlin est en effet divisée en 12 arrondissements municipaux (Stadtbezirke) et en 96 quartiers (Viertel), eux-même subdivisés en sous-quartiers (Gebiete ou Kiez). Dans le cadre de la première enquête, les entretiens ont été menés avec des allocataires du Hartz IV habitant dans plusieurs sous-quartiers du quartier de Neukölln.</note>
        <note id="4">Le S-Bahn est le métro qui circule autour du centre et en périphérie de Berlin. </note>
        <note id="5">Source : Service de la statistique de Berlin (Amt für Statistiken Berlin, Abgestimmter Datenpool), juin 2016. </note>
        <note id="6">On observe d’ailleurs un renouveau d’ouvertures de commerces et de fréquentation commerciale sur la Sonnenallee depuis l’augmentation des arrivées de réfugiés à Berlin (et plus généralement dans toute l’Allemagne) à partir de 2015. </note>
        <note id="7">Les informations de ce paragraphe sont tirées du rapport sur l’évaluation des managements du quartier berlinois dans la phase de pilotage 1999-2002 (Berlin, Senatsverwaltung für Stadtentwicklung, 2003 : 145).</note>
        <note id="8">Cette perception atteint son paroxysme en 2006, lorsque les enseignants de l’école Rütli adressent une lettre aux autorités allemandes pour dénoner l’impossibilité de poursuivre leur mission d’enseignement dans un tel contexte de violence. </note>
        <note id="9">Ibid.</note>
        <note id="10">Pour une présentation précise et détaillée en français du fonctionnement et des enjeux de ce programme, voir notamment le mémoire de master 2 de Keloua (2015) ; voir aussi Holm et Lebuhn (2017).</note>
        <note id="11">Source : site officiel et brochures de la Zwischennutzungagentur, &lt;http://www.coopolis.de/&gt;, consulté en mars 2012.</note>
        <note id="12">Le plus symbolique de ces reportages étant sans doute le numéro de la revue berlinoise Zitty qui titrait en mars 2008 : « Neukölln rocke ! Avec le Zitty en vadrouille dans le quartier le plus en vogue actuellement ! ». </note>
        <note id="13">Pour ces auteurs, « l’authenticité des produits » et le « réinvestissement d’un patrimoine industriel et/ou ouvrier » alliés à « l’adjonction d’éléments contemporains » composent cette grammaire commune. </note>
        <note id="14">Analyse des 221 commentaires des clients de l’auberge de jeunesse sur le site booking.com, consulté le 19 octobre 2017. L’auberge ayant fermé à la suite de la mobilisation des habitants dont il est question plus loin dans l’article, les commentaires ne sont plus accessibles en ligne. </note>
        <note id="15">Ibid.</note>
        <note id="16">Sources : &lt;https://www.visitberlin.de/de/districts/neukoelln&gt;, et &lt;https://www.visitberlin.de/de/ausgehen-der-weserstrasse&gt;, sites consultés le 16 mai 2019.</note>
        <note id="17">Source : &lt;https://www.lonelyplanet.fr/destinations/europe/allemagne/berlin/les-incontournables#4&gt;, consulté le 13 mai 2019.</note>
        <note id="18">Voir le bref état de l’art en début d’article. </note>
        <note id="19">Nous reprenons ici la traduction du terme allemand Touristifizierung utilisé par plusieurs habitants. </note>
        <note id="20">Source : &lt;www.airbnbvsberlin.de&gt;, consulté le 28 avril 2018.</note>
        <note id="21">Tous les extraits d’entretien et de textes sont traduits de l’allemand ou de l’anglais par l’auteure.</note>
        <note id="22">On observe une augmentation des valeurs locatives de 80 % dans le Reuterkiez de 2008 à 2014. </note>
        <note id="23">La fin des limitations dans le parc social berlinois a eu comme conséquence de fortes augmentations du loyer de ces logements « sociaux » (Berliner Mieterverein, 2011a).</note>
        <note id="24">Extraits du prospectus distribué lors de l’« Action-déambulateurs », 26 juillet 2016. </note>
        <note id="25">Par souci d’anonymat, nous avons choisi de ne pas citer les noms de l’hôtel ni de la rue et du collectif de résidents. </note>
        <note id="26">Source : Communiqué de presse de la mairie de secteur (Bezirksamt), Service du développement urbain, des affaires sociales et citoyennes, 1er septembre 2017. </note>
        <note id="27">En spécifiant que « les étrangers, y vivant quelques mois, invitent leurs amis de soirée à venir découvrir la vie nocturne de Berlin », en les logeant et leur enseignant les codes à connaître, c’est bien le dynamisme et l’hybridité des statuts entre (jeunes) résidents-gentrifieurs et (jeunes) touristes urbains que Guérin met au jour. </note>
        <note id="28">Ces perceptions rappellent celles des anciens habitants du quartier réhabilité Saint-Leu, à Amiens, qui considéraient la présence de nouveaux habitants de classe moyenne comme un élément de mise en valeur du quartier, venant indirectement valoriser leurs propres trajectoires socioéconomiques (Bidou-Zachariasen, 1997). </note>
        <note id="29">Le capital d’autochtonie est considéré comme « l’ensemble des ressources que procure l’appartenance à des réseaux de relations localisés » (Renahy, 2010 : 9). Pour une analyse des liens entre la notion de capital (économique, social, culturel, et d’autochtonie) et les perceptions de la présence touristique, voir l’article « Partage de l’espace et coprésence au sein d’une petite ville patrimonialisée et touristifiée » (Ouellet, 2019). </note>
        <note id="30">&lt;https://ssl.stadtentwicklung.berlin.de/wohnen/zweckentfremdung_wohnraum/formular/adresswahl.shtml&gt;, consulté le 15 mai 2019.</note>
        <note id="31">C’est à partir de 2015 qu’on observe à Berlin la mise en place de ce Milieuschutzverordnung sur des portions de territoire « à risque particulier de ségrégation sociale ». Il est aujourd’hui en vigueur dans 48 quartiers de la ville, dont 7 dans l’arrondissement de Neukölln. Voir &lt;https://www.berlin.de/ba-neukoelln/politik-und-verwaltung/aemter/stadtentwicklungsamt/stadtplanung/milieuschutz/artikel.294102.php&gt;, consulté le 15 septembre 2019.</note>
        <note id="32">Entre 2009 et 2011 à Berlin, 17 401 ménages bénéficiaires de l’allocation sociale Hartz IV – l’équivalent du RSA français rappelons-le – ont été expulsés à cause de dettes de loyer à la suite d’une augmentation (Holm et al., 2015), tandis que 3087 déménagements contraints ont eu lieu pour le même motif sur la même période (Lang-Lendorff, 2011 ; et Schomaker, 2012). </note>
        <note id="33">Sources : Statistiques « Anteil der Hartz-IV-Empfänger an der Bevölkerung nach Bundesländern » [Part des allocataires du Hartz IV par région fédérale], juin 2016, et « Anteil der Kinder unter 18 Jahren in Bedarfsgemeinschaften mit SGB-II » [Part des enfants de moins de 18 ans au sein des ménages allocataires du Hartz IV], &lt;de.statista.com&gt;, consulté le 15 novembre 2018.</note>
        <note id="34">Voir en français l’article « Les Gafa dans la ville : un quartier de Berlin repousse Google » (Glad, 2018). </note>
    </notes>
</article>