<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_JS_6-60_Lg_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/729" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>23-3</numero>
        <annee>2004</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Stafford" prenom="Jean">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JSBS_17-65_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1842" lang="fr">L’après-guerre en Irak : les effets sur le tourisme international</publication>
                <publication id="fr_JS_9-55_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1516" lang="fr">Le tourisme au Maroc : entre le temps et les événements</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Économiste, Professeur Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>L’hôtellerie au Québec de 1989 à 2003 : un bilan très mitigé</titre>
    <resume>
        L’hôtellerie est un substrat du tourisme, mais le tourisme peut exister sans le secteur hôtelier. La situation du parc hôtelier au Québec, perçue dans son ensemble, varie très peu dans le temps. Dans l’ensemble des quinze dernières années (1989-2003), la croissance des taux d’occupation a été presque nulle, avec 0,19 % par année. On peut donc constater que la performance globale du secteur hôtelier n’est pas très reluisante. Dans l’ensemble, le parc hôtelier québécois est peu influencé par les mouvements cycliques. En tenant compte de la situation des quinze dernières années, on peut affirmer que le parc hôtelier québécois aura une croissance très faible dans le futur proche. La stagnation de ce secteur n’est pas de bon augure pour l’avenir du tourisme au Québec.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            L’hôtellerie est au tourisme ce que la route est aux voitures : nécessaire, mais insuffisante. L’hôtellerie est un substrat du tourisme, mais le tourisme peut exister sans le secteur hôtelier. Ce mode particulier d’hébergement est un élément important de l’offre touristique. Son état de santé et son évolution vont contribuer à freiner ou à accélérer le développement touristique, de là l’importance d’étudier les performances de ce secteur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            La situation du parc hôtelier au Québec, perçue dans son ensemble, varie très peu dans le temps. Ainsi, des années 1989 à 2003, la croissance (le taux d’accroissement annuel moyen) a été de 1,08 % pour les chambres disponibles et de 1,28 % pour les chambres occupées. Il est possible de décortiquer cette évolution en observant des blocs de cinq années (voir tableau 1).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            L’étude de l’évolution du parc hôtelier par blocs de cinq années montre une très faible croissance des chambres disponibles ; cette croissance reste positive, mais on peut remarquer un creux dans la période 1994-1998 (le taux d’accroissement est alors de 0,42 %). Les chambres occupées connaissent une baisse dans la période 1989-1993 (-1,66 %) ; il y a ensuite une progression positive de 2,45 % par année durant la période 1994-1998. La période la plus récente (1999-2003) montre une croissance moins soutenue, soit 1,28 % par année. Les taux d’occupation, qui peuvent être considérés comme des indicateurs de performance du parc hôtelier, indiquent une baisse annuelle de -2,72 % durant la période 1989-1993. On assiste ensuite à une croissance positive durant la période 1994-1998 (2,02 %) et le dernier bloc de cinq années (1999-2003) montre une baisse annuelle très faible de -0,24 % par année. Dans l’ensemble des quinze dernières années (1989-2003), la croissance des taux d’occupation a été presque nulle, avec 0,19 % par année. On peut donc constater que la performance globale du secteur hôtelier n’est pas très reluisante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Dans l’ensemble, le parc hôtelier québécois est peu influencé par les mouvements cycliques ; l’écart type de ces mouvements est de 3,28 % dans le cas des chambres disponibles et de 3,19 % dans celui des chambres occupées. L’évolution cyclique du parc hôtelier est résumée au tableau 2. On constate qu’il y a un cycle négatif en 1993, commun aux chambres disponibles et aux chambres occupées, et deux cycles positifs pour les années 1990 et 1995. Par ailleurs, en 1988-1989 et de 1998 à 2003, les chambres occupées connaissent un cycle positif alors que les chambres disponibles montrent un cycle négatif. La situation est inversée en 1991-1992, en 1994 et en 1996-1997 où les chambres disponibles ont des cycles positifs et les chambres occupées des cycles négatifs. Les mouvements cycliques sont peu importants pour la compréhension de l’évolution du parc hôtelier du Québec ; ils ne gênent en rien la formulation des prévisions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            En tenant compte de la situation des quinze dernières années, on peut affirmer que le parc hôtelier québécois aura une croissance très faible dans le futur proche. De 2004 à 2006, le taux d’accroissement annuel moyen des chambres disponibles sera de 0,91 % et celui des chambres occupées de 1,01 %; pour la même période ; le taux d’occupation, quant à lui, oscillera de 52,2 % à 52,7 % (voir les principaux résultats prévisionnels au tableau 3).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Le parc hôtelier du Québec bouge peu et lentement ; il n’est pas complètement inerte, mais un peu amorphe. Le seul aspect positif est que les prévisions quantitatives, calculées à partir de cette situation, sont faciles et sans surprise. L’hôtellerie n’est pas un pur reflet du tourisme, mais demeure un pilier nécessaire à son développement ; la stagnation de ce secteur n’est pas de bon augure pour l’avenir du tourisme au Québec.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>