<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_JP_0-24_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1234" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 1</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Piriou" prenom="Jérôme" email="jerome.piriou@univ-angers.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JP_24-162_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1276" lang="fr">La dimension régionale du système touristique : une lecture réticulaire par les pratiques spatiales des touristes au sein de l’espace des « châteaux de la Loire »</publication>
                <publication id="fr_JPMNR_24-174_Rs_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2376" lang="fr">Réformes territoriales et exercice de la compétence tourisme par l’institution publique départementale française. Cas exploratoires de la Charente-Maritime et des Deux-Sèvres</publication>
                <publication id="fr_JP_28-121_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/4477" lang="fr">Lieux en marge et mobilités touristiques. Différencier les lieux ordinaires des lieux à fonctions touristiques régionales</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Enseignant-doctorant en géographie (ATER) Université d'Angers, UMR Espaces et Sociétés 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le haut-lieu touristique</titre>
    <sousTitre>un cadre d’analyse de l’excellence d’une destination</sousTitre>
    <resume>
        Dans une approche géographique du tourisme, la destination touristique signifie un lieu ou un espace promu, reconnu et élu suggérant aux individus d’échapper aux contraintes par le moyen d’une mobilité touristique. Aussi comment évaluer la destination touristique ? Dans quelle mesure serait-elle excellente ? Par le choix du haut-lieu touristique comme cadre d’analyse nous cherchons à comprendre en quoi les caractéristiques d’un ou de plusieurs lieux justifieraient et illustreraient l’excellence d’une destination. L’altérité du lieu contribuerait dans une certaine mesure à la mobilité à des fins récréatives. Par ailleurs, dans un contexte de mondialisation du tourisme, les hauts-lieux touristiques sont des lieux localisés et localisants pour leurs valeurs et les pratiques touristiques qui y sont engagées. Cependant, les différents acteurs du tourisme évalueraient la destination touristique de manière nuancée, car les critères dépendraient de leurs projets et de leurs intentions. Aussi l’étude de quelques cas français et la prise en compte des composantes systémiques du tourisme, que sont les acteurs, les lieux et les pratiques, nous permettront d’esquisser quelques pistes de réponses.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>