<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_JFS_7-70_Es_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3289" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3289</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Staszak" prenom="Jean-François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JFS_5-36_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1645" lang="fr">L’imaginaire des guides touristiques</publication>
                <publication id="fr_BDJFSOT_9-36_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1057" lang="fr">Tourismes et dynamiques identitaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_49-83_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/424" lang="fr">Tourisme et prostitution coloniales : la visite de Bousbir à Casablanca (1924-1955)</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-26_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1632" lang="fr">Tahiti : l’envers du décor</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1516" lang="fr">La tour de Pise et le smartphone du post-touriste</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_12-23_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2891" lang="fr">Introduction du dossier</publication>
                <publication id="fr_JFSMGBNHG_43-128_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3310" lang="fr">Tout ce que vous voulez savoir sur les sexualités touristiques. Ce qu’on en a su, ce qu’on en sait et ce qu’il reste à en savoir</publication>
                <publication id="fr_JFS_71-85_Er_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3360" lang="fr">Exotisation et érotisation d’un haut-lieu et bas-fond touristique : la Casbah d’Alger</publication>
                <publication id="fr_JFS_46-79_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3335" lang="fr">Entretien avec Madame Lisa, tenancière d’une maison close, le Vénusia, à Genève</publication>
                <publication id="fr_JFS_8-53_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3356" lang="fr">Pour en lire plus : Women and Sex Tourism Landscapes </publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur de géographie, Université de Genève. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Entretien avec le réalisateur Patrice Leconte, réalisateur des Bronzés</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Les touristes au cinéma ? Pour les spectateurs français, ce sont d’abord et avant tout les <em>Bronzés</em>. Les trois films réalisés par Patrice Leconte avec l’équipe du Splendid, <em>Les Bronzés</em> (1978), <em>Les Bronzés font du ski</em> (1979) et <em>Les Bronzés 3 : amis pour la vie</em> ont été d’importants succès commerciaux lors de leur sortie, et attirent toujours plus de 10 millions de téléspectateurs lors de leurs multiples (re)diffusions. Les deux premiers <em>opus</em> ont même accédé au statut de film culte : leurs personnages, certaines répliques et situations font désormais partie de la mémoire collective. L’ombre de Jean-Claude Dusse, qui pense avoir “ une ouverture » et espère pouvoir “ conclure », même si c’est “ sur un malentendu », erre dans les villages du Club Méd et les stations de sport d’hiver. Ces films ont trouvé leur public et marqué leur époque parce qu’ils captaient quelque chose de l’esprit du temps, et ils n’ont guère vieilli parce que les situations et les types mis en scène n’ont guère changé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ces films montrent des touristes à l’œuvre, <em>in situ</em>. Ils se baignent, ils visitent, ils font du sport, ils assistent à des spectacles, ils mangent, ils draguent (c’est à la vérité leur activité principale, en tout cas dans les deux premiers <em>Bronzés</em>). En Côte d’Ivoire, à Val d’Isère et en Sardaigne. Dans un village ressemblant fort à ceux du Club Méditerranée et destiné aux touristes des classes moyennes, dans une station de sport à la clientèle hétéroclite ou dans un hôtel de luxe. Ces lieux constituent autant de microcosmes, dont on ne sort guère, et où se joue une comédie dont les ressorts sont essentiellement la médiocrité des personnages, ramenés à quelques types bien caractérisés, et à leurs relations sociales, amicales ou amoureuses marquées par le sceau de la mesquinerie. Une vision bien noire de l’humanité si elle n’était contrebalancée par une vraie tendresse pour des individus auxquels nous sommes tous et toutes invités à nous identifier.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Les <em>Bronzés</em> ni constituent pas vraiment une satire sociale ni une critique du tourisme, au sens où ces comédies n’ont pas pour cible un groupe ni une pratique. Il s’agit plutôt d’une comédie humaine, celle d’un groupe de personnages placés dans une configuration qui donne à voir qui ils sont et quels rapports ils entretiennent. Le tourisme constitue la configuration récurrente dans laquelle cette comédie est située plus que l’objet du film.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Si nous avons voulu questionner Patrice Leconte, c’est moins parce qu’il présente dans ces films une vision du tourisme (qu’on présente souvent comme caricaturale ou critique mais qu’on peut estimer en fait assez réaliste), que parce que d’une part il a choisi à trois reprises de placer sa comédie dans configuration touristique et que du point de vue des études touristiques il est pertinent de lui demander pourquoi, et que d’autre part le succès de ses films est tel et leur rôle si important dans la fabrique de l’imaginaire social à propos du tourisme qu’on ne peut s’intéresser à celui-ci sans vouloir en savoir plus sur leur genèse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Cadé M. 2009, “ Les Bronzés 1,2, et 3 : une représentation des pratiques touristiques des classes moyennes aisées dans le cinéma populaire français », <em>in</em> G. Ferréol et A.-M. Mamontoff (dir.), <em>Tourisme et sociétés,</em> Bruxelles, EME, pp. 23-31.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Lombard Ph., 2016, <em>Le Petit livre des Bronzés</em>, Paris, First Editions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Entretien réalisé le 8 décembre 2018, à Paris, au domicile du réalisateur. L’entretien, qui a duré deux heures, a été enregistré, retranscrit et légèrement réécrit pour gagner en cohérence et lisibilité. Nos sincères remerciements à Patrice Leconte, qui a accepté de bonne grâce et avec beaucoup de sincérité de répondre à nos questions.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>