<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_JR_21-113_La_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5277" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5277</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Rieucau" prenom="Jean" email="jeanrieucau@orange.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JR_11-60_Un_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4791" lang="fr">Une plage habillée, sans bains : Fidjrossè à Cotonou (Bénin)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Université Lyon 2, 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>L’ambition mémorielle, patrimoniale et touristique du Bénin, autour du souvenir des royaumes d’Abomey et d’Allada</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            De petits royaumes « négriers », celui d’Abomey et d’Allada, construits sur une administration puissante, des traditions religieuses, un clergé vaudou inspirant les décisions royales, entre la fin du XVII<sup>e</sup> et le XX<sup>e </sup>siècle, dans la région du Bénin méridional actuel, ont contribué à écrire les grandes pages de l’histoire du pays. Ces deux royaumes se sont appuyés sur des dynasties puissantes, marquées par une vie de cour et une aristocratie complexes. Le royaume d’Abomey, l’un des plus créatifs (œuvres d’art africain) au sud du Sahara, impliqué à partir du XVIII<sup>e</sup> siècle dans la traite des esclaves, a symbolisé la résistance à l’avancée coloniale française. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Le développement du tourisme, lié aux thèmes de l’esclavage et de la traite transatlantique, se déroule dans un pays et une société profondément marqués par l’histoire coloniale. L’appropriation du patrimoine africain, par les élites et les habitants, participe d’un impératif et d’une demande de justice mémorielle, formulés auprès des anciens colonisateurs. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            « Bénin Révélé 2016-2020 », volet tourisme du Programme d’Action Gouvernemental, décidé en 2016, lors du début du quinquennat du Président Patrice Talon, a choisi de fonder la « destination Bénin » sur le thème « Histoire et Culture » (Rieucau, 2019). Les patrimoines matériels et immatériels de ces deux royaumes sont au cœur d’une ambition nationale, mémorielle et patrimoniale. Le Bénin, comme d’autre pays subsahariens, rénove des musées (Porto-Novo), construit <em>ex nihilo </em>de nouvelles infrastructures muséales (Abomey, Allada), qu’accompagnera la restitution des œuvres d’art africain par la France. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Le royaume d’Abomey, fondé au XVII<sup>e</sup> siècle, ne cesse de s’agrandir jusqu’à la fin du XIX<sup>e</sup> siècle. Douze palais ont été construits, chaque nouveau souverain se devant d’en édifier un nouveau, à proximité de celui de son prédécesseur. Ce royaume, de langue et de culture fons, était organisé en un système combinant la guerre et le commerce. À chaque saison sèche, à partir du XVIII<sup>e</sup> siècle, l’armée sous le commandement du roi, sur les périphéries de sa zone d’influence, partait faire des prisonniers, destinés à être vendus comme esclaves aux Portugais. Les esclaves sont rassemblés à Abomey, puis menés à Ouidah, port « négrier » sur l’océan Atlantique, pour y être vendus, d’où ils étaient embarqués<strong> </strong>pour le Nouveau Monde. Au retour de la saison des pluies, les Fon redevenaient des paysans.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Les Palais royaux d’Abomey, gigantesque cité royale, étendue sur plus de 40 hectares, se composent de constructions en terre, malmenées par les conditions climatiques, ravagées par l’incendie organisé par le dernier souverain, le roi Béhanzin,<strong> </strong>en 1892<strong>,</strong> à l’arrivée des Français. Deux palais ont mieux résisté au temps, celui du roi Ghézo (1818-1858) et celui du roi Glélé (1858-1889). Le palais du roi Béhanzin, restauré entre 2002 et 2006, possède une dimension symbolique dans le pays. Ce monarque incarne auprès des Béninois la résistance à l’emprise coloniale, jusqu’à sa reddition en 1894.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Dès 1944, la valeur patrimoniale des Palais royaux d’Abomey est reconnue avec la création du musée historique d’Abomey, installé dans les palais des rois Ghézo et Glélé. En 1985, l’Unesco les inscrit au patrimoine mondial de l’humanité sur la Liste du patrimoine en péril, qu’ils quittent en 2007. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Le sol des cours fermées des palais est recouvert de boue (terre latéritique). La conservation du bâti participe d’un défi patrimonial. Cases construites en terre, bois, chaume, tôle ondulée, subissent les assauts des fortes pluies de la saison humide, les tornades, le vent, les insectes, le développement rapide de la végétation. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Les bas-reliefs, installés dans des niches, taillées dans les murs de brique crue, portent des motifs façonnés à partir de terre de termitière, mêlée de fibres de noix de palme. Ils transmettent la mémoire des mythes, retracent les hauts faits des rois sur les champs de bataille, rendent compte de la vie quotidienne de ses sujets. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Les trônes des rois sont sculptés dans du bois de fromager. Ils font partie des 1 400 objets d’art, hérités des souverains successifs. Les collections du musée se composent aussi d’armes, de bijoux, de bas-reliefs, d’autels portatifs en métal, de statues de bois. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Au Bénin, la conscientisation du devoir de mémoire de l’esclavage, la prise de conscience de la valeur de l’art africain lié à l’histoire du pays, sont récents. Depuis son indépendance, le pays n’a pas fait preuve d’une importante volonté pour protéger son patrimoine. Des œuvres d’art liées au vaudou béninois sont sorties légalement du pays. Puis, en 2016, le Bénin été le premier pays africain subsaharien, à formuler des demandes de restitution d’œuvres d’art à la France. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Dès novembre 2018, le président français Emmanuel Macron déclare vouloir restituer vingt-six œuvres réclamées par le Bénin (bas-reliefs, récades, bâtons de commandement, autels portatifs), dont trois statues, des trônes des rois d’Abomey, ainsi que des portes ornées du palais éponyme. Ces pièces « restituables » sont issues du fameux trésor d’Abomey, saisi, puis emporté en 1892, par le colonel Alfred Amédée Dodds, au titre du butin de guerre. Elles ont été ensuite remises au musée du Trocadéro à Paris, après la victoire de la France sur le roi Béhanzin. Elles sont actuellement exposées dans le musée du quai Branly-Jacques Chirac à Paris.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Les deux pièces présentées ci-dessus sont destinées au futur musée d’Abomey, ville dont elles sont originellement issues. La porte ornée, date de 1889. Elle figure, sous la forme de rébus, aux motifs d’inspiration vaudou, des hauts faits du roi Glélé. La statue royale, mi-homme, mi-lion, emblème du même souverain, représente le lion qui sème la terreur parmi les ennemis. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            La majorité des musées de l’Afrique subsaharienne sont peu visités. Pour remédier à la faible fréquentation du musée des Palais royaux d’Abomey, « Bénin Révélé 2016-2020 » recommande la construction d’un nouvel établissement, le « Musée de l’épopée des amazones et des rois d’Abomey », en association avec le musée existant. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Faut-il construire un nouveau musée ? Ne faudrait-il pas, comme ailleurs en Afrique subsaharienne, réhabiliter, moderniser le musée actuel qui est en mauvais état ? Comment réunir des fonds, pour restaurer le grand nombre d’objets d’art immobilisés dans les réserves, qui se détériorent et ne sont pas vus des visiteurs ? Comment mettre en place des techniques muséographiques modernes, afin de remédier, en particulier, à la forte hygrométrie liée au climat subéquatorial ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            La ville d’Allada possède deux ressources touristiques : le souvenir d’une grande dynastie et la mémorialisation de l’esclavage, à travers le personnage symbolique de Toussaint Louverture. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            À la fin du XVI<sup>e </sup>siècle, règne sur la ville, le clan des Agasuvi et le roi Agaja, (1711 à 1740). Cette dynastie demeure encore mythique, en particulier pour les Agasuvi (présence des restes du fondateur du clan, inhumés dans la ville). Le Palais royal d’Allada, en mauvais état de conservation, est situé en dehors de la ville, au milieu de quartier pauvres. Les aménagements touristiques (parcs de stationnement non asphaltés) sont inexistants. Des vendeurs ambulants rappellent que le site reçoit quelques visiteurs. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Toussaint Louverture, figure anti-esclavagiste, aurait été le fils de Gahou Deguénon, général en chef des armées et ministre de la guerre du royaume d’Allada. Il fut le premier président de la République noire de l’État d’Haïti indépendant. Un monument, peu visité, situé en cœur de ville, rappelle sa mémoire. La construction d’un « Musée Toussaint Louverture, esclavage, résistance et mémoire » est en projet.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <strong>Permanence, respect, de la figure historique des rois, mise en tourisme de leurs descendants, dans le Bénin contemporain </strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Au cours de la phase d’inspiration marxiste-léniniste, conduite au Bénin par le commandant Mathieu Kérékou, à partir de 1972, les descendants des rois furent dénoncés, en particulier par le slogan « À bas la féodalité ». Aujourd’hui, des héritiers royaux vivent toujours dans les villes d’Abomey et d’Allada. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            L’entretien des palais des descendants royaux, leur vie de représentation, sont financés par des acteurs économiques régionaux. La constitution de 1990 leur garantit une autorité morale comme gardiens des traditions. Ils sont consultés, sollicités, par les candidats, lors des élections législatives et présidentielles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            La demande de mémorialisation de l’histoire pré-coloniale et coloniale des royaumes du Bénin, trouve un écho chez les Béninois. Elle contribue à redonner aux descendants des souverains historiques, un certain poids moral. Les audiences auprès des rois contemporains constituent des ressources touristiques recherchées par les villes. Des demandes d’audiences royales, à Abomey, sont faites par des Béninois et de manière croissante par des visiteurs internationaux. Une agence de tourisme introduite auprès de la famille royale, ainsi que l’office de tourisme, organisent les visites des palais et gèrent les audiences.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Coquery-Vidrovitch, C. (2011), Petite histoire de l’Afrique, La Découverte, Paris.</reference>
        <reference>Rieucau, J. (2019), Ouidah (Bénin) : mettre en tourisme la ville du binôme culture vaudou/mémoire de l’esclavage, Cahiers d’Outre-Mer, Bordeaux, n° 280.</reference>
    </bibliographie>
</article>