<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_JMG_95-67_Lt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1768" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>22-2</numero>
        <annee>2003</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Girardville" prenom="Jean-Marie">
            <description>
                Président et fondateur de l’Association des plus beaux villages du Québec 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Les plus beaux villages du Québec : réseau identitaire ou circuit ?</titre>
    <resume>
        Dans le secteur du tourisme, la création d’un réseau peut se faire sur différentes bases, individuellement ou concurremment : thématique, commerciale, qualitative, géographique ou sectorielle. Quand vient le temps de faire des choix stratégiques, les décisions sont facilitées par l’examen de ce qui constitue la raison d’être du réseau : ses valeurs, sa communauté d’intérêts, les attentes de ses membres, ses objectifs à long terme. En somme, qu’est-ce qui pousse des personnes morales du secteur touristique à se regrouper ? Il y a plusieurs façons de matérialiser « touristiquement » un réseautage. L’une d’entre elles consiste souvent à constituer un circuit à thème, entrevu alors comme une voie prometteuse. La tentation est forte, mais est-ce forcément une bonne décision? Après trois ans d’existence, l’Association des plus beaux villages du Québec a été amenée à se pencher sur cette épineuse question.
Pour ce faire, on privilégiera donc chacun des Plus beaux villages du Québec comme «l’endroit idéal pour s’évader à un coût abordable pour un séjour de découverte et de détente privilégiant les activités en milieu naturel, les contacts humains et les produits du terroir dans un paysage naturel et architectural de qualité ». Cela inclut aussi l’option d’un tourisme de fin de semaine ou de court séjour qui est propice à la découverte dans les villages où les activités et les attraits sont moindres.
L’idée n’est pas de rejeter le circuit thématique du revers de la main ; elle consiste plutôt à ne pas en faire la promotion et à laisser libre cours à chaque amateur de patrimoine et de paysages de bâtir son propre circuit thématique à partir de l’information disponible sur chacun des villages du réseau, tout en tenant compte e ses propres préférences en matière de paysages, d’activités, d’architecture et de services (hébergement et restauration ), de même que de ses contraintes de temps, de distance et… de budget.
En ce sens, le réseau de l’Association des plus beaux villages du Québec devra toujours rester un peu ce qu’on appelle souvent en tourisme « un secret bien gardé ». 
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Dans le secteur du tourisme, la création d’un réseau peut se faire sur différentes bases, individuellement ou concurremment : thématique, commerciale, qualitative, géographique ou sectorielle. Quand vient le temps de faire des choix stratégiques, les décisions sont facilitées par l’examen de ce qui constitue la raison d’être du réseau : ses valeurs, sa communauté d’intérêts, les attentes de ses membres, ses objectifs à long terme. En somme, qu’est-ce qui pousse des personnes morales du secteur touristique à se regrouper ? Il y a plusieurs façons de matérialiser « touristiquement » un réseautage. L’une d’entre elles consiste souvent à constituer un circuit à thème, entrevu alors comme une voie prometteuse. La tentation est forte, mais est-ce forcément une bonne décision? Après trois ans d’existence, l’Association des plus beaux villages du Québec a été amenée à se pencher sur cette épineuse question.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Selon ses statuts de 1998, l’Association des plus beaux villages du Québec regroupe les
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Elle poursuit les objectifs suivants :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            1. Promouvoir dans les municipalités villageoises du Québec la préservation et la mise en valeur du patrimoine architectural et historique et la qualité du paysage.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            2. Promouvoir le réseau de ses membres sur le plan touristique pour favoriser le développement économique et le maintien des populations en milieu rural.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            3. Développer entre ses membres une fierté et un sentiment d’appartenance et provoquer l’émulation chez les non membres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Comme on peut le constater, le réseau poursuit à la fois des objectifs culturels, touristiques et sociaux. La dégradation progressive du paysage villageois au Québec et l’exode rural ont été des facteurs déterminants dans la création de l’association en 1997.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            En 2003, l’association compte trente deux municipalités réparties dans dix régions touristiques du Québec, mais plus particulièrement concentrées dans celles de Québec (six villages), de Charlevoix (quatre villages), de Chaudière-Appalaches (cinq villages), du Bas-Saint-Laurent (quatre villages) et des Cantons-de- l’Est (cinq villages), ce qui s’explique assez bien par des raisons historiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Chacun des villages, dont la candidature est proposée par son conseil municipal, est sélectionné à partir d’une grille d’évaluation regroupant trois catégories de critères :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            - la qualité du site (environnement paysager) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            - la qualité patrimoniale et architecturale (quantité et qualité des bâtiments intéressants, affichage et enseignes, entretien, authenticité, homogénéité et intégration architecturale) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            - la qualité urbanistique (aménagement des espaces publics et privés, percées visuelles, stationnements, mobilier urbain). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            La note de passage est de 70%; ce qui explique le petit nombre de villages retenus, qui constituent en somme le collier de perles du paysage québécois : <em>un réseau de communautés villageoises au patrimoine authentique situées dans des paysages remarquables</em>. Le réseau est donc une sorte de bannière de qualité touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Comme le paysage est une création collective, les actions nécessaires à l’accomplissement de cette mission concernent une multitude d’acteurs, à commencer par les habitants des villages, les administrations municipales (les élus), les entreprises qui s’y installent (les agriculteurs compris ) et les ministères qui ont juridiction sur l’aménagement du territoire. Au-delà des lois et des règlements, le secret de la préservation de nos plus beaux villages repose essentiellement sur l’autodiscipline que s’imposeront d’eux-mêmes les citoyens et les citoyennes de même que les entreprises, notamment celles liées au tourisme, qui auront développé la fierté de faire partie d’un des plus beaux fleurons des communautés humaines du Québec.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            En choisissant le meilleur de nos villages, nous pouvons offrir aux clientèles touristiques une liste de destinations sur lesquelles elles peuvent se fier et qui leur garantit une expérience de qualité. En fait, le positionnement du réseau rejoint une clientèle friande de culture, de beauté, d’authenticité, de sérénité et de contacts humains, loin des foules et de l’agitation. C’est pourquoi l’association privilégie le tourisme individuel plutôt que le tourisme de groupe ou d’autobus. L’esprit de l’Association des plus beaux villages du Québec se retrouve d’ailleurs dans le message d’accueil de son site Internet :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            1. Les plus beaux villages du Québec sont faits pour être visités à pied ou à bicyclette, n’hésitez pas à stationner votre voiture à l’entrée ou au centre du village et à le parcourir en prenant votre temps.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            2. Les commerces et les activités économiques y ont généralement conservé une échelle humaine. Cela vous permettra d’engager la conversation et d’en apprendre plus sur l’histoire et la vie locale. Encourager les artisans, les artistes, les producteurs agricoles et les commerçants locaux, c’est non seulement assurer la survie du modèle villageois, mais aussi et surtout le grand plaisir du contact humain et de l’authenticité des produits.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            3. Les villageois sont des gens hospitaliers et fiers de leur village, qui sont honorés de votre visite. Ils se feront un plaisir d’engager la conversation : faites-les parler d’eux et parlez-leur de vous. Mais ne les décevez pas : évitez le bruit et la vitesse, ne stationnez pas n’importe où et respectez la propriété privée.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            En somme, c’est le visiteur qui doit s’intégrer et s’adapter au village et non le village qui doit se changer pour lui. D’ailleurs, la plupart des villages, des élus locaux et surtout des villageois désirent préserver un juste équilibre entre développement et préservation: préservation de l’authenticité, de la tranquillité, de la qualité de vie. Bref, comme certains maires l’ont affirmé: « <em>on veut de la visite, mais on n’en veut pas trop…</em>».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            L’Association des plus beaux villages du Québec s’inscrit dans l’organisation touristique québécoise comme un réseau d’attraits touristiques haut de gamme ; non pas dans le sens économico-financier habituel (luxe, prix élevés, service hors pair), mais dans le sens humaniste du terme : ce que «vend» le réseau, c’est un produit à part qui privilégie les neuf valeurs suivantes, largement orientées sur les émotions :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            - le caractère sélectif ou exceptionnel,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            - la beauté : harmonie, émotion artistique ou esthétique,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            - l’authenticité : du patrimoine, de la vie locale, des produits du terroir ou artisanaux, des gens,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            - le passé, l’histoire, le patrimoine : souvenirs, retour aux sources, bonheur perdu, enfance, racines, bon vieux temps,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            - le caractère rural : nature, agriculture, produits du terroir, rythme des saisons, racines familiales, mère nourricière, pureté de l’air et de l’eau,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            - le contact humain: un tourisme à visage humain, hospitalité, échanges avec les gens, connaissance de la vie quotidienne, chaleur humaine, convivialité,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            - la taille réduite des villages et des composantes commerciales: accueil personnalisé, promenades à pied, intégration à la vie locale, petits commerces, gîtes,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            - le calme, la détente: temps de vivre, repos, silence, évasion, sérénité, anti-stress, marche, bicyclette,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            - l’économie: rapport qualité / prix, sentiment d’être respecté, d’en profiter, de ne pas calculer.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Les villages sont des membres institutionnels où sont situées des entreprises touristiques généralement de petite taille, de type familial ou artisanal (auberges, gîtes, petits cafés-restaurants, antiquaires, centres d’interprétation, économusées, fumoirs, pêches, boulangeries, etc. ), ce qui les distingue du réseau  touristique commercial traditionnel. Cette particularité confère au réseau une personnalité touristique originale et cohérente propre à plaire notamment aux clientèles européennes et à certains segments de la clientèle québécoise.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Le réseau des plus beaux villages du Québec n’a aucun concurrent et ce, pour plusieurs raisons :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            -  c’est un concept innovateur au Québec;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            - il ne correspond pas à un produit commercialisable à court terme sur les tablettes du réseau de distribution, en raison de la petite taille de ses membres et des entreprises touristiques qui y sont installées; 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            - c’est un réseau qui vient renforcer l’image de l’ensemble de la destination «Québec» et de chacune des régions touristiques où il est présent. Il est donc complémentaire aux intervenants existants;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            - il ne correspond pas à une entreprise commerciale, mais plutôt à une image de marque de communautés villageoises. On peut même affirmer, dans un certain sens, qu’il est anti-commercial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Outre le fait qu’il soit intégré à la structure touristique de dix régions du Québec, il s’inscrit parfaitement dans les priorités de l’énoncé de politique de Tourisme Québec et de l’industrie de 1998, à savoir :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            -  accentuer et mettre en valeur la qualité des produits et services touristiques, notamment par la mise en œuvre d’un programme de qualité ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            - consolider le tourisme culturel ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            - développer l’écotourisme, privilégiant entre autres l’identification des sites naturels et culturels d’intérêt exceptionnel et la préservation et l’embellissement des sites et des paysages;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            - définir l’image de marque du Québec: le caractère culturel unique du Québec sera au cœur du recentrage du positionnement touristique du Québec;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            -  cibler de nouvelles clientèles à haut rendement avec des expériences nouvelles, dont le tourisme culturel, qui permettront de faire connaître d’autres réalités que Montréal et Québec, entre autres par la promotion de circuits interrégionaux;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            - promouvoir le développement d’une culture en tourisme : le tourisme, s’il veut être authentique, doit traduire la fierté de la collectivité québécoise face à son histoire et à son patrimoine architectural, naturel, culturel et industriel ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            - développer une économie touristique locale: soutien au développement d’une nouvelle économie locale et communautaire dérivée du tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Des trente-deux villages du réseau, répartis sur dix régions touristiques, la plupart se situent le long de quatre des cinq grands circuits touristiques officiels du Québec: la Route des Baleines, la Route des Navigateurs, la Route du Fjord et la Route des Appalaches. Bien sûr, d’autres circuits régionaux définis localement ou régionalement font souvent intervenir, eux aussi, les membres du réseau: la Route des Fleurs dans Portneuf, la Route du Fleuve dans Charlevoix, la Route des Hauts-Plateaux dans le Bas-Saint-Laurent, la Route des Patriotes en Montérégie, la Route du Fjord au Saguenay–Lac-Saint-Jean, la Route de la Nouvelle-France dans la région de Québec, la Route Celtique au Centre-du-Québec, etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Les thèmes touristiques qu’exploite le réseau sont :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            - le patrimoine architectural,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            -  la beauté des paysages,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            - le tourisme rural (la vie au village) et l’agrotourisme,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            - l’écotourisme au sens culturel du terme,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            - le tourisme culturel (la mosaïque historique et culturelle du Québec).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Le réseau offre une extraordinaire variété de sites géographiques (lacs, fjord, rivières, fleuve Saint-Laurent, massif Appalachien), de patrimoines architecturaux (colonial français, victorien, américain, néo-classique, etc.) et de communautés culturelles (française, anglaise, américaine, écossaise, irlandaise, etc. ). Bref, ces villages sont les témoins vivants d’une histoire mouvementée, d’une géographie spectaculaire, ainsi que de l’adaptation et de l’intégration harmonieuses des hommes et des femmes d’ici à leur environnement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Dans un tel contexte, il paraît évident qu’il existe un potentiel important pour bâtir un circuit thématique propre à intéresser plus particulièrement les clientèles non-résidentes désireuses de découvrir la culture authentique du Québec.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Créer un circuit thématique exige le respect d’un certain nombre de critères : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            -  produit linéaire qui ne s’éparpille pas géographiquement ; 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            - non-répétition des attraits ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            - diversité des facettes attractives, mais homogénéité des éléments de support (qualité et capacité d’accueil similaires d’une étape à une autre) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            - exploitation de diverses facettes d’un même thème ; 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            - authenticité du thème (collé aux réalités locales) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            - limitation des distances à parcourir ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            -  maintien du niveau d’intérêt par une certaine densité et régularité des attraits ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            - non-obligation pour le touriste de revenir sur ses pas (boucle) ; 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            - mixité des activités disponibles (plein air et culture ou divertissement et culture) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            - opérateurs bilingues ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            - possibilité d’accueillir des groupes, sur une période longue et à des heures régulières.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            L’examen de l’adéquation du réseau des plus beaux villages à l’aide de cette liste laisse apparaître quelques irritants :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            - les villages sont répartis sur des distances très grandes (de la frontière américaine au Saguenay et en Gaspésie) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="67">
            - il faut changer de région pour obtenir une certaine diversité culturelle, architecturale et paysagère (donc parcourir de grandes distances) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            - certains villages ne peuvent pas être intégrés à des circuits à cause de l’éloignement et de la difficulté d’accès (Îles de-la-Madeleine, Harrington-Harbour) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            - la capacité d’accueil (hébergement et restauration) est très disparate d’un village à l’autre: certains n’ont aucune chambre;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="70">
            - un certain nombre d’attraits ne sont pas «équipés» pour accueillir les groupes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="71">
            L’un des éléments de la réflexion porte également sur les possibilités de chaque type de tourisme découlant de la création d’un circuit. En ce sens, il faut se rappeler que le tourisme de circuit amène du tourisme de groupe, avec les effets pervers qu’il implique (voir les exemples de Percé et de Tadoussac, entre autres) :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="72">
            - danger pour les villages d’être victimes du succès du réseau (fréquentation excessive, implantation commerciale anarchique, perte d’identité) ; 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            - bruit et odeur des autocars ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="74">
            - dégradation du paysage des villages;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="75">
            - standardisation des produits et services (produit de masse, perte d’authenticité).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="76">
            D’ailleurs, à peu près aucun village du réseau n’est en mesure d’offrir l’hébergement propre à accueillir des groupes qui voyagent en autocar.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="77">
            - Le tourisme de circuit oblige souvent le touriste à effleurer les différentes facettes du produit (à cause du peu de temps disponible), alors que le positionnement du réseau porte sur l’authenticité et la découverte du milieu local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="78">
            - Le tourisme de circuit privilégie l’aspect quantitatif de l’achalandage au lieu de son aspect qualitatif.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="79">
            - La clientèle du tourisme de circuit peut parfois difficilement coexister avec la clientèle de séjour dans une petite destination (pratiques différentes, comportements différents, attentes différentes).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="80">
            La création d’un circuit thématique exige qu’il soit promu et commercialisé en marge des produits existants, nécessitant ainsi des investissements substantiels pour atteindre une certaine visibilité. À  l’opposé, l’intégration du réseau des plus beaux villages du Québec à la trame touristique existante ne nécessite que très peu de ressources, ce qui constitue un aspect non négligeable si l’on considère le peu de ressources dont disposent les villages (de 500 à 2 000 habitants la plupart du temps). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="81">
            Par ailleurs, l’intégration aux outils promotionnels et informationnels déjà existants pour les circuits et les régions entraîne une synergie réciproque, puisque la mise en exergue des plus beaux villages constitue une valorisation pour toute région ou circuit qui en assure la visibilité. Ainsi, par exemple, le logo de  l’Association des plus beaux villages du Québec apparaît dans les guides touristiques régionaux comme un label de qualité. Et, de plus en plus, les médias et les promoteurs du tourisme québécois utilisent ce label de qualité comme moyen de valorisation du produit ou comme thématique de suggestion de voyage.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="82">
            Les objectifs, les valeurs et les contraintes que se sont fixés les villages du réseau 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="83">
            - qui préserve leur mode de vie et un certain art de vivre,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="84">
            - qui ne rebutera pas les nouveaux résidents potentiels,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="85">
            - qui conservera une échelle humaine au village,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="86">
            - qui permettra aux visiteurs de s’imprégner de la vie quotidienne d’un village authentique et de son rythme («lâcher prise»),
        </paragraphe>
        <paragraphe num="87">
            - qui ne laissera pas le tourisme éliminer les activités traditionnelles de l’économie locale,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="88">
            - qui conservera une échelle artisanale,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="89">
            - qui laissera la place aux contacts humains et à l’organisation individuelle,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="90">
            - qui restera la propriété de la population locale en évitant la spéculation,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="91">
            - qui privilégiera la qualité plutôt que la quantité,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="92">
            - où le touriste s’adaptera au village et non l’inverse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="93">
            Pour ce faire, on privilégiera donc chacun des Plus beaux villages du Québec comme «<em>l’endroit idéal pour s’évader à un coût abordable pour un séjour de découverte et de détente privilégiant les activités en milieu naturel, les contacts humains et les produits du terroir dans un paysage naturel et architectural de qualité </em>»<em>. </em>Cela inclut aussi l’option d’un tourisme de fin de semaine ou de court séjour qui est propice à la découverte dans les villages où les activités et les attraits sont moindres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="94">
            L’idée n’est pas de rejeter le circuit thématique du revers de la main ; elle consiste plutôt à ne pas en faire la promotion et à laisser libre cours à chaque amateur de patrimoine et de paysages de bâtir son propre circuit thématique à partir de l’information disponible sur chacun des villages du réseau, tout en tenant compte e ses propres préférences en matière de paysages, d’activités, d’architecture et de services (hébergement et restauration ), de même que de ses contraintes de temps, de distance et… de budget.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="95">
            En ce sens, le réseau de l’Association des plus beaux villages du Québec devra toujours rester un peu ce qu’on appelle souvent en tourisme « un secret bien gardé ». 
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Lafromboise, Yves (1996), Villages pittoresques du Québec, Montréal, Éditions de l’Homme.</reference>
        <reference>Lafromboise, Yves (1999), Circuits pittoresques du Québec, Montréal, Éditions de l’Homme.</reference>
        <reference>Saint-Laurent, Francine (2002), Circuits de vélo dans les plus beaux villages du Québec, Éditions les 400 coups.</reference>
        <reference>Site Internet de l’Association des plus beaux villages du Québec: www.beauxvillages.qc.ca.</reference>
    </bibliographie>
</article>