<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_LLFJETT_56-113_Ie_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5287" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5287</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="5321">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Leuschen" prenom="Lara">
            <oeuvres>
                <publication id="de_LLTT_47-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4644" lang="de">Landschaftsstereotype und Relevanz kreativwirtschaftlicher Narrative in der touristischen Vermarktung der Destination Bodensee </publication>
                <publication id="fr_LLTT_47-134_Se_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4687" lang="fr">Stéréotypes paysagers et pertinence des récits de l’économie créative dans le marketing touristique de la destination lac de Constance</publication>
                <publication id="en_LLTT_48-127_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4731" lang="en">Landscape stereotypes and potential of creative economic narratives in the tourism marketing of Lake Constance as a destination</publication>
                <publication id="de_LLFJETT_55-84_Ke_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5353" lang="de">Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandort Bodensee – eine Mediendiskursanalyse</publication>
                <publication id="en_LLFJETT_59-94_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5321" lang="en">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                M. A., Gestion culturelle, ZHAW Zurich 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Eitzenberger" prenom="Florian J.">
            <description>
                M.A., Gestion touristique, HTWG Konstanz 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Thimm" prenom="Tatiana">
            <description>
                Prof. Dr., Gestion touristique, HTWG Konstanz 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Industries créatives et tourisme culturel dans la région du lac de Constance — une analyse du discours médiatique</titre>
    <sousTitre>Article évalué par les pairs</sousTitre>
    <resume>
        La présente analyse de discours médiatique étudie la manière dont quatre journaux en ligne régionaux ont traité les thèmes de l’économie créative et du tourisme culturel dans la région du lac de Constance entre 2006 et 2016. Elle aboutit à la conclusion qu’il n’existe actuellement aucun discours médiatique vivant portant sur l’économie créative et le tourisme culturel, abstraction faite de la couverture des événements et manifestations. Dans la presse régionale, le tourisme culturel lui-même joue un rôle secondaire bien que l’image du lac de Constance soit fortement marquée par le tourisme. Il apparaît en outre que les discours médiatiques ne se recoupent pas, ce qui empêche l’apparition de synergies dans le discours médiatique local. Les coopérations entre l’économie créative et le tourisme culturel offrant d’importants potentiels, notamment l’élargissement de l’offre touristique et la prolongation de la saison touristique, cette conclusion est d’importance pour le développement touristique régional. Afin de pouvoir exploiter les potentiels inutilisés des sites touristiques de la région du lac de Constance, il conviendrait de donner une visibilité suprarégionale aux branches impliquées dans l’économie créative et de favoriser la collaboration de ce secteur avec les acteurs locaux du tourisme culturel.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            Les efforts croissants faits par les destinations pour se distinguer les unes des autres font que l’on assiste à une multiplication d’initiatives et de projets cherchant à exploiter de manière ciblée des potentiels culturels ou liés à l’économie créative dans le but de développer le tourisme local (ex. : « CreaTour Portugal », « Creative Barcelona » ou « Creative Tourism Austria »). Depuis toujours, le secteur de l’économie créative et celui du tourisme culturel sont étroitement liés sur le plan économique. Avec les marchés sectoriels que sont le design, l’art et la musique, ou encore les arts du spectacle, l’économie créative est un fournisseur de contenus majeur, non seulement pour les offres touristiques basées sur les événements et les attractions, mais aussi pour les formats interactifs qui associent la créativité à la culture et aux coutumes locales (OCDE 2014 ; Richards and Bartos 2014). En Allemagne peut-être davantage encore qu’ailleurs, de nombreux sites présentent un potentiel exceptionnel pour le tourisme culturel — potentiel souvent sous-exploité sur le plan du marketing (Hepperle 2017, p. 422). Ce constat vaut aussi pour la région du lac de Constance, qui par sa situation internationale peut s’enorgueillir d’une multitude d’atouts culturels, mais dont l’image de marque reste néanmoins essentiellement associée à ses paysages naturels très variés où il fait bon se ressourcer (Hassemer 2010 ; Leuschen and Thimm 2019a). Les articles paraissant dans la presse régionale peuvent fournir de précieuses indications sur la façon dont la région du lac de Constance valorise ses potentiels culturels et créatifs, car les mass-médias sont capables de produire des discours et de construire des réalités (Keppler 2005, p. 94 sqq.). L’analyse du discours médiatique permet d’analyser la presse régionale à différents niveaux et au regard de différentes problématiques afin de tirer diverses conclusions interprétatives sur le lac de Constance comme pôle d’économie créative et de tourisme culturel. Il s’agira donc, dans ce qui suit, d’interroger la connotation des concepts d’économie créative et de tourisme culturel dans le discours des médias régionaux et d’examiner dans quelle mesure ces discours sont liés et interagissent. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. État de la recherche</section>
        <section niveau="h2">A. Économie créative</section>
        <paragraphe num="2">
            Le secteur économique de l’économie culturelle et créative rassemble les entreprises opérant dans un contexte de marché et qui se concentrent sur la création, la production, la distribution et/ou la diffusion de biens et de services culturels et créatifs (BMWj 2014, p. 3). Il comprend onze sous-marchés : la musique, le livre, l’art, le cinéma, la radio, les arts du spectacle, l’architecture, le design, la presse, la publicité ainsi que les logiciels et les jeux vidéo. Dans le langage courant, de même que dans le contexte de la présente étude, le terme d’économie créative est souvent utilisé comme terme générique pour désigner tous les sous-marchés des industries culturelles et créatives. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Depuis le début des années 2000, l’économie créative suscite beaucoup d’espoirs dans le développement économique régional, et ce partout dans le monde. Cela remonte notamment aux travaux de l’économiste américain Richard Florida, qui, avec son ouvrage (parfois controversé) <em>Creative Capital Theory</em> (Florida, 2002), a eu une influence durable sur les débats politiques liés aux industries créatives, mais aussi sur la politique municipale de certaines villes, y compris en Europe. Dans sa théorie, Florida envisage la créativité comme source de croissance économique, et écrit à ce sujet : <em>« On dit souvent que nous vivons aujourd’hui dans une économie de l’information ou de la connaissance. Mais ce qui est plus fondamentalement vrai, c’est que notre économie a désormais pour moteur la créativité humaine. La créativité […] est aujourd’hui la source décisive de tout avantage concurrentiel. Dans virtuellement tous les secteurs d’activité […], les gagnants à long terme sont ceux qui peuvent créer et qui continuent à créer »</em> (Florida, 2002, p. 4 sq.). Dans son livre <em>Creative City : A toolkit for urban innovators</em> (2008), l’urbaniste Charles Landry souligne lui aussi l’importance de la vie culturelle d’une ville et de son industrie créative. Selon lui, pour développer le potentiel d’une ville, il faut créer un milieu créatif où les innovations peuvent émerger (Landry 2008). Dans ce processus, des facteurs intangibles tels qu’un style de vie urbain, l’image de marque ou l’identité (culturelle) d’un lieu jouent un rôle décisif pour attirer les entreprises et les travailleurs qualifiés, en particulier ceux des industries créatives. Ces facteurs « mous » d’implantation dans une région jouent donc un rôle de premier plan dans le choix du lieu, en même temps qu’ils constituent des points de départ pour accroître l’attractivité des sites (Böing 2016, p. 15). Dans le sillage de Florida (2002) et de Landry (2008), le concept d’économie créative a donné lieu à de multiples discussions : outre les débats en cours sur les attributs des industries créatives (Boggs, 2009 ; Markusen <em>et al.,</em> 2008 ; Pratt et Hutton 2013), on a également formulé à maintes reprises des attentes excessives envers les industries créatives, dans lesquelles on a voulu voir par exemple une panacée contre le déclin des anciennes villes industrielles, un élément fondamental de la cohésion sociale (McRobbie, 2011 ; Stern et Seifert, 2008) ou encore un facteur décisif dans la compétition des places économiques (Evans, 2009). Parmi les caractéristiques de l’économie créative, on cite souvent les conditions de travail ambivalentes, qui sont à la fois précaires (De Peuter, 2011 ; Goehler, 2006 ; Zimmermann <em>et al.</em>, 2009), innovantes et fortement connectées, avec des contenus intéressants et porteurs de sens (14). Certains auteurs voient entre autres de nouvelles opportunités dans la digitalisation des industries créatives (Friebe et Lobo 2009). Dans la majorité des ouvrages, les industries créatives sont toujours considérées comme un phénomène essentiellement urbain (Landry, 2008 ; Geppert et Mundelius, 2007 ; Lange <em>et al.</em>, 2011). Les petites villes ou l’économie créative des zones rurales sont sous-représentées dans la réalité et donc aussi dans le discours scientifique (Waitt et Gibson, 2009 ; Schiller <em>et al.,</em> 2019). Néanmoins, le secteur économique en plein essor que représente l’économie créative offre un intérêt particulier pour les zones rurales où tout reste à faire. Ce potentiel des industries créatives a également été identifié par le marketing régional et touristique, qui depuis quelques années mise sur les scénarios créatifs : Berlin est devenue la « City of Design » (Colomb, 2012), tandis que d’autres destinations réorientent leur marketing sur la danse et la musique, à l’instar de Séville avec le flamenco ou de Buenos Aires avec le tango (Thimm, 2014).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Tourisme culturel</section>
        <paragraphe num="4">
            Par tourisme culturel, on entend diverses formes de tourisme qui satisfont un besoin d’information et d’expériences sur un sujet donné, lié au passé ou actuel, par la visite d’attractions culturelles (Richards, 2003). Richards et Raymond (2000) ont été les premiers à analyser en détail le rôle des éléments créatifs dans le tourisme, en se concentrant principalement sur les formats qui permettent aux visiteurs de développer leur propre potentiel créatif en participant activement à des cours et à des apprentissages (Richards et Raymond 2000, p. 18). À partir de ces offres touristiques créatives fondées sur des expériences d’apprentissage, le développement de ces formats peut également s’appuyer sur une coopération stratégique avec les industries créatives locales (Richards 2011 ; Richards et al., 2018), cette coopération pouvant être à l’origine d’innovations dans les deux secteurs (Leuschen et Thimm, 2019b ; Santana Talavera, 2003). Le tourisme culturel peut lui aussi élargir son portefeuille d’offres en l’enrichissant d’éléments créatifs (Richards et al., 2018), ce qui permet aux touristes de passer d’une expérience principalement axée sur la pure contemplation/visite à une expérience participative, immersive et individuelle (Couret, 2012 ; Richards, 2012). Si le touriste espère de surcroît découvrir de plus près le local way of life par le biais du tourisme do it yourself ou du tourisme artisanal, alors cela ouvre de nouvelles possibilités pour soutenir les artistes et les communautés locales (Creative Tourism Network, 2014). Le tourisme culturel a été principalement considéré comme un phénomène urbain et de plus en plus appuyé sur l’événementiel (Liu 2012 ; Nadotti et Vannoni, 2019). Pourtant, les régions rurales peuvent elles aussi en attendre qu’il dynamise leur économie tout en préservant leurs traditions, et qu’il compense les faiblesses structurelles des régions éloignées des centres urbains. D’aucuns voient même dans le tourisme culturel une clé de la lutte contre la pauvreté dans les pays en développement (MacDonald et Jollifee, 2003 ; Njovo et Makacha, 2018). Comme la plupart des segments du marché du tourisme, le tourisme culturel connaît un essor dans le monde entier ; il précise et adapte ses offres aux groupes cibles en pleine croissance, et tire parti de la transition numérique et de la mondialisation (Richards, 2003 ; Tatarusanu et Iatu, 2018). 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Économie créative et tourisme culturel dans la région du lac de Constance</section>
        <paragraphe num="5">
            Une étude menée par l’Université de Saint-Gall en 2011 a examiné en détail les conditions locales offertes à l’économie créative au bord du lac de Constance. L’analyse de potentiel réalisée s’inscrivait dans le cadre du programme INTERREG, soutenu par le comité de développement économique de l’arrondissement du lac de Constance (Wirtschaftsförderung Bodenseekreis). L’étude se focalisait par conséquent sur l’arrondissement administratif du lac de Constance, dont le centre économique est Friedrichshafen. Elle parvenait entre autres à la conclusion que 8 % des entreprises installées entraient dans la catégorie des industries créatives, mais que ces entreprises ne représentaient qu’un peu moins de 2 % du chiffre d’affaires global (Scherer et al., 2011, p. 19) et jouaient donc un rôle très secondaire. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Pour l’ensemble de la région du lac de Constance, l’économie créative a été examinée plus en détail dans le premier rapport sur les industries créatives de la région du lac de Constance (Schiller <em>et al.</em>, 2019). Ce rapport a identifié un mélange varié de secteurs relevant de l’économie créative dans la région du lac de Constance, représentant environ 9 % de toutes les entreprises et occupant à la fois les zones urbaines et rurales (Schiller et <em>al.</em>, 2019, p. 64). Le rôle des industries créatives dans le développement de formats touristiques créatifs a également été abordé. Une enquête quantitative réalisée auprès des prestataires culturels et des voyagistes régionaux ainsi que des entretiens avec des experts des entreprises de marketing touristique de la région a montré que la coopération entre les acteurs de l’économie créative et du tourisme culturel est assez courante dans la création d’offres, mais que ces offres de tourisme culturel peuvent être encore développées, en particulier pour les jeunes (Schiller <em>et al</em>., 2019, p. 65). Les formats par lesquels les professionnels de la culture et de la création donnent aux visiteurs la possibilité de participer eux-mêmes au processus de création, notamment, restent relativement rares dans la région du lac de Constance (Leuschen et Thimm, 2019b, p. 56 sq.). Une analyse des documents publicitaires faisant la promotion du lac de Constance et de leur discours a par ailleurs révélé qu’actuellement, les voyagistes ne recourent pas aux récits créatifs pour vanter cette destination touristique (Leuschen et Thimm, 2019a). Ce déficit d’offres dans le domaine du tourisme culturel et ce déficit marketing contrastent fortement avec la croissance du marché du tourisme culturel et avec la demande en hausse d’offres de tourisme créatif, mais aussi, plus spécifiquement, avec le potentiel dont dispose la région du lac de Constance en matière de tourisme culturel et son économie créative très développée. Les études susmentionnées sur l’économie créative et le tourisme culturel permettent de mettre en évidence les précieuses synergies qui peuvent être créées par la coopération de ces deux secteurs, mais ne donnent guère d’indications sur les raisons pour lesquelles la région du lac de Constance n’a pas exploité ce potentiel jusqu’à présent. L’analyse du discours médiatique de la presse régionale nous servira à dresser un état des lieux de la visibilité médiatique du lac de Constance comme pôle d’économie créative et de tourisme culturel, sur la base duquel il sera ensuite possible de définir les mesures à prendre pour exploiter ces potentiels non utilisés. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Méthodologie</section>
        <paragraphe num="7">
            Le présent article examine les discours des médias régionaux portant sur les industries créatives et le tourisme culturel dans la région du lac de Constance et tente d’identifier des passerelles. Cette étude est guidée par les problématiques suivantes : 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Comment et dans quelle proportion l’économie créative et le tourisme culturel ont-ils été présentés dans une sélection de quotidiens régionaux (recherche en ligne) ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Y a-t-il eu, au fil de ces articles sur l’économie créative et le tourisme culturel, une évolution de leur nature et de leur longueur ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Comment les articles sur les industries créatives et le tourisme culturel ont-ils été placés dans les journaux et quels sont les espaces qui focalisent l’attention ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Quels sujets ou événements relatifs à l’industrie créative et au tourisme culturel sont de plus en plus couverts par la presse régionale ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Dans quelle mesure les discours sur l’économie créative et le tourisme culturel se recoupent-ils ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            L’étude de la presse régionale est basée sur une analyse du discours médiatique des articles publiés en ligne entre 2006 et 2016 dans quatre médias régionaux sur le thème de l’économie créative et du tourisme culturel. Grâce à une description systématique, compréhensible à un niveau intersubjectif, du contenu et des caractéristiques formelles du corpus analysé (Früh, 2015, p. 29), il sera possible de tirer des conclusions sur les contenus manifestes et l’évolution du discours médiatique régional, mais aussi sur le contexte non manifeste, c’est-à-dire sur l’évolution future de la région du lac de Constance comme pôle d’industries créatives et de tourisme culturel (Merten, 1995, p. 15). La complexité des articles de presse sera réduite par l’identification de schémas fondamentaux (Rössler, 2017, p. 18).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Les différentes unités d’analyse n’ont pas été sélectionnées selon des critères de représentativité statistique, mais pour leur qualité. Le facteur décisif dans le processus de précodage a été de savoir si les différents articles étaient susceptibles d’élargir les connaissances sur l’objet d’étude, à savoir l’économie créative et le tourisme culturel. La pertinence d’un article a été évaluée selon le schéma de sélection inductif présenté dans le document 1.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Seuls les articles dans lesquels le thème de l’économie créative et du tourisme culturel est dominant ou important ont été inclus dans le corpus. Afin d’assurer la fiabilité des intercodeurs, les codages ont été vérifiés de manière aléatoire. Les cas tangents ont été discutés au sein de l’équipe de sélection afin de trouver des solutions homogènes (cf. Früh, 2015, p. 19).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            En raison du large éventail de contenus et de leur vaste diffusion, les quotidiens en ligne énumérés ci-dessous convenaient particulièrement pour répondre à la question étudiée (cf. Rössler, 2017, p. 65).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Le Südkurier est un quotidien régional diffusé dans la région du nord-ouest du lac de Constance, du Haut-Rhin et de la Forêt-Noire, dont le siège est à Constance. Il paraît six fois par semaine avec un tirage d’environ 118 000 exemplaires et environ 3 500 abonnés à la version numérique. Le corpus de textes examiné comprend des articles de l’édition numérique de base qui ont été trouvés au moyen de mots-clés appropriés pour la période allant de janvier 2006 à mai 2017. L’abonnement numérique de base ne donne accès qu’à un corpus d’articles réduit, dont la composition est laissée à la discrétion des éditeurs et ne suit pas un schéma fixe. La décision de publier ou non un article dans l’abonnement numérique de base s’appuie essentiellement sur sa valeur informative et sa portée<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> présumée. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            La Schwäbische Zeitung est un journal régional basé à Ravensbourg. Sa zone de diffusion s’étend de Lindau, au bord du lac de Constance, à Ellwangen, en Haute-Souabe, et de Trossingen, dans le district de Schwarzwald-Baar-Heuberg, à Leutkirch, dans l’ouest de l’Allgäu. Elle paraît tous les jours ouvrables avec un tirage d’environ 170 000 exemplaires<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, dont 14 500 en version numérique. Elle appartient au Schwäbischer Verlag GmbH &amp;amp; Co KG Drexler Gesser, qui publie également d’autres journaux locaux. Le corpus de textes analysé comprend des articles de l’abonnement numérique SchwäbischeBasic publiés entre janvier 2006 et juillet 2017. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Les Vorarlberger Nachrichten sont un journal régional publié par Russmedia Verlag GmbH et qui paraît tous les jours sauf le dimanche. Au cours du premier semestre 2017, 60 494 exemplaires ont été vendus<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. La zone de diffusion s’étend sur le land autrichien du Vorarlberg. Sur le site Internet des Vorarlberger Nachrichten, vn.at, le journal imprimé est publié au format PDF. On y trouve également d’autres articles. Toutefois, ces deux offres ne peuvent être lues qu’avec l’abonnement VN numérique. Le corpus de textes examiné comprend des articles du site web publiés à partir de 2012. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Le St. Galler Tagblatt est le plus grand journal régional de Suisse orientale et son siège se trouve à Saint-Gall. Il paraît quotidiennement du lundi au samedi. Il appartient au groupe de médias NZZ et il est tiré à 119 453 exemplaires. Sa zone de distribution comprend les cantons de Saint-Gall, d’Appenzell Rhodes-Intérieures, d’Appenzell Rhodes-Extérieures et de Thurgovie jusqu’à la Principauté du Liechtenstein.<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> Le corpus de textes examiné comprend tous les articles du site Internet du St. Galler Tagblatt, tagblatt.ch, de janvier 2006 à novembre 2017. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Résultats</section>
        <section niveau="h2">A. Intensité de la couverture médiatique</section>
        <paragraphe num="16">
            Les quotidiens en ligne du Südkurier, de la Schwäbische Zeitung, des Vorarlberger Nachrichten et du St. Galler Tagblatt ont été étudiés à partir de termes de recherche sélectionnés pour les années 2006 à 2016. Les mots-clés utilisés et le nombre respectif d’occurrences figurent dans le tableau 1.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Économie créative
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Dans la partie qui suit, le nombre d’occurrences pour les secteurs relevant de l’économie créative a été comparé au nombre d’occurrences correspondant à d’autres secteurs économiques. On remarque que dans les articles parus dans les médias régionaux examinés, les secteurs de l’économie créative sont beaucoup plus rarement abordés que par exemple l’industrie chimique, l’approvisionnement en énergie, le génie mécanique ou l’industrie automobile, et jouent donc un rôle plutôt secondaire (voir tableau 2).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Le nombre d’articles parus sur l’économie créative année après année révèle parfois de fortes fluctuations. Au fil du temps, il est possible d’identifier des tendances générales, mais celles-ci ne sont que faiblement marquées. L’indicateur en est la couverture médiatique qui, dans ce domaine, s’appuie fortement sur l’événementiel.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Par exemple, dans les articles régionaux du Südkurier, c’est le salon des industries créatives de Friedrichshafen qui a donné les principales impulsions (dix articles dans le corpus examiné). Le Südkurier, qui disposait de son propre stand dans ce salon, avait annoncé à plusieurs reprises l’événement à grand renfort de publicité. La Schwäbische Zeitung (douze articles dans le corpus étudié) et le St. Galler Tagblatt (cinq articles dans le corpus étudié) ont eux aussi rendu compte de l’organisation du salon de 2006 à 2008, ainsi que de son annulation en 2009.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Réalisé par l’un des auteurs
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Le parc industriel Werk 8 de Trossingen joue lui aussi un rôle d’impulsion, avec une couverture régulière dans la Schwäbische Zeitung depuis 2013 (six articles du corpus examiné). Dans le but de développer un pôle d’industrie créative axé sur les technologies de l’information, l’entreprise municipale de construction de logements Wohnbau GmbH de Trossingen met à disposition des espaces locatifs dans le parc industriel Werk 8. Les Vorarlberger Nachrichten ont rendu compte à plusieurs reprises du salon ArtDesign de Feldkirch (trois articles du corpus examiné). Le réseau Zukunftsorte, qui met en réseau les communes autrichiennes innovantes et les incite à coopérer les unes avec les autres et avec les industries créatives, a également été présenté (deux articles du corpus examiné).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Le traitement le plus approfondi de l’économie créative régionale a fait suite à la publication en 2011 d’une étude de l’Université de Saint-Gall sur l’économie créative dans l’arrondissement du lac de Constance (quatre article du corpus examiné). Le lectorat a d’abord été sensibilisé à ce sujet par des appels à participer à l’étude. Il a ensuite été informé des résultats de l’étude.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Tourisme culturel
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Malgré l’importance économique du tourisme pour la région du lac de Constance, le tourisme culturel joue un rôle secondaire dans la presse régionale. D’autres formes de tourisme comme le tourisme d’achat, le cyclotourisme, le tourisme sanitaire et le tourisme de randonnée dominent nettement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Au cours de la période étudiée, c’est-à-dire entre 2006 et 2016, le nombre d’articles faisant directement référence au « tourisme culturel » ou aux « touristes culturels » est resté relativement constant. L’année 2009 constitue toutefois une exception puisqu’elle a permis de relever un nombre beaucoup plus élevé d’occurrences dans le Südkurier. Les articles traitant de sujets liés au tourisme culturel sont principalement des annonces d’événements à potentiel touristique et culturel, mais aussi des présentations de stratégies politiques et de mesures particulières destinées à promouvoir le tourisme culturel dans la région.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            D’une manière générale, la couverture médiatique ne permet guère d’identifier des sources d’impulsion dominantes. Dans la Schwäbische Zeitung, moins de 20 % des articles ont été considérés comme dominants ou importants. Les Vorarlberger Nachrichten ont publié entre 2012 et 2016 six articles mentionnant explicitement le sujet du tourisme culturel. Bien que tous ces articles aient été jugés pertinents, leur faible nombre ne permet pas d’identifier des sources d’impulsion centrales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Seul le St. Galler Tagblatt présente comme sources d’impulsion majeures les organismes de marketing touristique Thurgau Tourismus et St.-Galler-Bodensee-Tourismus, qui, porteurs de projets de promotion du tourisme culturel, font à plusieurs reprises l’objet d’une couverture médiatique (trois articles chacun dans le corpus examiné). Au début de la période examinée, c’est-à-dire à partir de 2008, le statut du domaine conventuel de Saint-Gall, site classé au patrimoine mondial de l’UNESCO, est également évoqué à plusieurs reprises (trois articles du corpus examiné).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Positionnement et focalisation géographique des articles</section>
        <paragraphe num="29">
            Économie créative
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Dans tous les médias examinés, l’économie créative est traitée principalement dans les pages locales. Les grandes villes de chacune des zones de diffusion y occupent une place dominante. Dans le Südkurier, ce sont Constance et Friedrichshafen ; dans la Schwäbische Zeitung Friedrichshafen, Trossingen et Ravensbourg ainsi qu’Ulm et Aalen ; dans les Vorarlberger Nachrichten Bregenz, Dornbirn et Feldkirch, et dans le St. Galler Tagblatt Saint-Gall et Frauenfeld.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Dans ses pages suprarégionales, le Südkurier mentionne à plusieurs reprises les villes frontalières de Fribourg et de Bâle, ainsi que Berlin et Leipzig. Les articles suprarégionaux des Vorarlberger Nachrichten parlent de la Basse-Autriche et de Vienne. Dans ses articles suprarégionaux, le St. Galler Tagblatt évoque surtout le marché international de l’art.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <strong>Tourisme culturel</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Dans le Südkurier, le tourisme culturel est lui aussi traité principalement dans les pages régionales, et en particulier dans l’arrondissement de Constance et celui du Haut-Rhin. Au niveau suprarégional, quatre articles donnent des informations critiques sur le développement du tourisme culturel et la durabilité de sites classés au patrimoine mondial de l’UNESCO comme les pyramides de Gizeh ou Carthage.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            La Schwäbische Zeitung évoque le tourisme culturel essentiellement dans ses pages locales, et ses articles sur le sujet se concentrent sur la Haute-Souabe. À noter qu’ici, les communes de Weingarten et de Sigmaringen se distinguent quantitativement par les efforts qu’elles déploient pour développer le tourisme culturel. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Les Vorarlberger Nachrichten évoquent elles aussi le tourisme culturel principalement dans leur section locale. Le nombre d’articles est trop réduit pour permettre d’identifier un focus géographique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Les articles publiés dans le St. Galler Tagblatt avec mention explicite du mot-clé « tourisme culturel » se réfèrent principalement à la zone de diffusion du journal. Géographiquement, ils se concentrent sur la ville de Saint-Gall.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Thèmes abordés dans les médias</section>
        <paragraphe num="37">
            Économie créative
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Hormis l’étude mentionnée plus haut sur l’économie créative dans la région du lac de Constance, étude réalisée en 2011 par l’université de Saint-Gall, les articles analysés ne traitaient pratiquement aucun sujet suprarégional. Ce sont plutôt les pages locales qui rendent compte des évolutions importantes du secteur. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Le Südkurier évoquait ainsi récemment, surtout suite à la parution d’une étude de 2015 commandée par les villes de Constance et de Kreuzlingen, des demandes de réouverture de l’Office culturel de Constance, dissous en 2007 et remplacé par le Bureau culturel. En ce qui concerne le développement de l’économie créative locale, cette étude soulève une question : où et comment — vu notamment le manque d’espace dont souffre Constance — développer des quartiers créatifs et inclure la gastronomie ? La disponibilité de zones artisanales et la prise en compte des entreprises du secteur de l’économie créative dans l’aménagement du territoire sont mentionnées dans les médias, qui évoquent aussi une connexion Internet rapide comme condition indispensable au développement régional de ce segment économique. Par ailleurs, depuis 2016, le débat est marqué par des discussions sur le budget culturel et l’offre culturelle de la ville de Constance. Lors de tables rondes politiques, des personnalités politiques telles que le maire adjoint à la culture, Andreas Osner, ont rejeté une réduction du budget culturel de la ville de Constance en arguant que la culture était un facteur d’implantation important pour tous les secteurs économiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Dans la Schwäbische Zeitung, le salon des industries créatives de Friedrichshafen, qui se déroulait dans la zone de diffusion du journal, a été le sujet le plus fréquemment abordé dans le discours médiatique sur l’économie créative. La ville de Trossingen et la Chambre de commerce et d’industrie de Schwarzwald-Baar-Heuberg, qui s’efforcent toutes deux de promouvoir l’économie créative à Trossingen, ont également occupé une place particulière dans les médias. Les autres lieux exploités par les industries créatives étaient en 2011 le site culturel d’Ittenbeuren, qui sert de lieu de conférences, de travail ou de théâtre, ainsi que le Competence Park de Friedrichshafen. Par ailleurs, de nouveaux espaces de travail destinés aux créatifs et aménagés dans un immeuble de bureaux en construction jusqu’en 2017 à Ravensbourg ont fait en 2016 l’objet d’une couverture médiatique, de même qu’en 2016 et 2017 l’utilisation de la Wilhelmsburg, la forteresse d’Ulm, comme « citadelle de la culture, de la paix ou du savoir ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Dans les Vorarlberger Nachrichten, le discours médiatique récent sur l’économie créative se caractérise par des articles sur les espaces de coworking et sur différentes initiatives de promotion. Il s’agit plus particulièrement du Campus V de Dornbirn, du salon ArtDesign de Feldkirch, ainsi que du cabinet de conseil en économie créative « C hoch 3 » et du réseau Future Places. En 2013 et 2014, quelques articles isolés ont également été consacrés à la situation générale de l’économie créative dans le Vorarlberg. À l’occasion d’une hausse du budget de l’économie créative, le ministre de l’Économie Reinhold Mitterlehner a souligné en 2014 que cette économie était un facteur de réussite de plus en plus important pour l’Autriche, car elle ouvrait de nouveaux marchés et de nouvelles possibilités de croissance. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Dans le St. Galler Tagblatt, le potentiel économique de « Kultur 2015 » a été abordé dans un rapport de l’UNESCO sur l’économie créative présenté par l’organisation culturelle de l’ONU et par la confédération internationale des sociétés de gestion de droits d’auteur. Dans ses articles récents sur l’économie créative, le St. Galler Tagblatt évoque également la création et le développement d’espaces de coworking locaux, de clusters créatifs et de projets d’utilisation temporaire de sites. Il s’agit notamment de la gare de marchandises de Lattich à Saint-Gall, qui offre pour une durée déterminée à l’économie créative locale un espace de travail dans un bâtiment temporaire construit à partir de containers mobiles. « Coworking Frauenfeld », le premier espace de coworking de Frauenfeld comptant une vingtaine de postes de travail flexibles, a également été mentionné.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            <strong>Tourisme culturel</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Dans les médias étudiés, les articles sur le tourisme culturel se concentrent largement sur les offres de tourisme culturel des destinations touristiques de la région du lac de Constance. Ils abordent souvent le potentiel touristique et culturel de chaque localité.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Dans le Südkurier, diverses déclarations de personnalités politiques, d’associations touristiques et de la direction de différentes institutions culturelles, accordent ainsi au tourisme culturel une grande importance pour le développement régional. Le tourisme culturel y apparaît comme une opportunité pour la préservation de la culture régionale et comme un critère potentiel de distinction unique. Dans la région du lac de Constance, et en particulier à Constance même, des voix critiques se sont élevées pour réclamer un élargissement de l’offre de tourisme culturel. Le Südkurier a également rendu compte de concepts stratégiques et de projets concrets visant à promouvoir le tourisme culturel régional. La région du Haut-Rhin se distingue ici par le concept de stratégie touristique 2020 de l’arrondissement de Waldshut, qui met l’accent sur des sujets comme le tourisme sanitaire, le cyclotourisme ainsi que le tourisme urbain et culturel. Par ailleurs, l’un des thèmes récurrents est le développement du tourisme culturel sur la Via Habsbourg, itinéraire culturel européen dont l’étendue géographique est définie par les possessions historiques des Habsbourg. Les châteaux de la région (Salem, Freudental, Bonndorf...), dont l’offre cible les touristes culturels, sont mentionnés comme lieux permettant d’accueillir des événements à potentiel touristique et culturel.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Dans la Schwäbische Zeitung, le discours médiatique sur le tourisme culturel se caractérise par des articles sur des projets de développement du tourisme culturel local, notamment dans les communes de Haute-Souabe. En Haute-Souabe, la promotion de la Route baroque joue un rôle qui vise à stimuler le tourisme culturel régional et le discours médiatique l’aborde à plusieurs reprises. En 2014, la Schwäbische Zeitung rapportait que la commune de Bad Buchau, soutenue par le programme LEADER de l’UE, allait continuer, au cours de la nouvelle période de financement, à mettre l’accent sur la préservation du paysage culturel et naturel, base du tourisme doux. En 2015, le même journal faisait également état d’une augmentation du nombre de nuitées à Bregenz ainsi que d’une hausse du nombre de visiteurs au monastère et château de Salem. Le château de Salem et la société Bregenz Tourismus &amp;amp; Stadtmarketing GmbH prévoient tous deux de cibler davantage les touristes culturels. Parmi les autres projets et événements qui ont retenu l’attention des médias en matière de tourisme culturel, citons la nouvelle conception de la Mesmerhaus de Meersburg en 2014, la réouverture du musée d’art de Ravensbourg en 2012, l’ouverture de la saison au château d’Achberg en 2012 et l’affiliation de Meersburg à la Route allemande des colombages en 2007.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Des articles des Vorarlberger Nachrichten consacrés au tourisme culturel, il ressort que la stratégie touristique du Vorarlberg est évaluée positivement par le public spécialisé. Les représentants du secteur ont également exprimé leur optimisme lors de la conférence sur le tourisme de 2013 à Bregenz. Pour exploiter davantage le potentiel de croissance, ils entendent aussi promouvoir clairement le tourisme culturel. À leurs yeux, Bregenz et son festival, la Schubertiade et le tourisme architectural illustrent très bien l’attirance qu’exerce la culture sur de nombreux touristes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Le St. Galler Tagblatt rend compte de la participation de Saint-Gall au projet « Unesco Plus », en particulier entre 2008 et 2010. L’objectif était de mieux faire connaître certaines offres culturelles particulières de Saint-Gall en coopération avec le domaine conventuel de la ville. En 2012, l’accent a été par ailleurs mis sur la promotion de la culture textile de la Suisse orientale pour le tourisme individuel. À la demande de l’association « Textilland Ostschweiz », des entreprises textiles avaient garni de leurs créations des chambres d’hôtel afin de faire revivre le passé de la région. À l’occasion de l’inauguration de la prestigieuse extension du musée d’art de Coire, le journal a évoqué en 2016 une prétendue concurrence à venir entre les musées d’art de Suisse orientale (Coire et Saint-Gall). L’importance du tourisme culturel pour la Suisse a également été abordée en 2017 à l’occasion d’une exposition de la Fondation suisse pour la photographie de Winterthour.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. Discussion</section>
        <paragraphe num="49">
            L’étude du traitement médiatique de l’économie créative et du tourisme culturel a montré que ces deux secteurs jouent un rôle plutôt secondaire dans les médias régionaux analysés. En matière d’économie créative, le sous-secteur du marché de l’art est le seul à faire l’objet d’une couverture médiatique accrue, ce qui est toutefois dû à la structure de son offre. Par rapport à d’autres secteurs productifs, les articles paraissant sur l’économie créative sont relativement peu nombreux (voir tableau 2). Aucune tendance claire n’est identifiable au fil du temps. Les principales sources d’impulsion sont des événements locaux, qui, à intervalles irréguliers, font l’objet d’une couverture médiatique. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Le discours sur le tourisme culturel présente lui aussi des déficits évidents par rapport aux autres formes de tourisme (voir tableau 3). Les articles concernant en particulier les régions frontalières (Singen, Constance, Saint-Gall, Bregenz) se concentrent largement sur le tourisme d’achat et le tourisme sanitaire en Suisse, qui, du fait de la sollicitation des infrastructures qu’ils imposent aux résidents, ont un impact médiatique beaucoup plus important que le tourisme culturel. Le cyclotourisme fait lui aussi l’objet d’une couverture médiatique plus importante, du moins du côté allemand. On peut en déduire que le thème du tourisme culturel n’a que peu d’attrait médiatique et que le potentiel des attractions culturelles pour le tourisme semble être sous-estimé. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Géographiquement, les articles tendent à se focaliser sur les grandes villes de la zone de diffusion de chacun des journaux régionaux analysés. Pour l’économie créative, il s’agit de Constance, Friedrichshafen, Trossingen, Bregenz, Dornbirn, Feldkirch, Saint-Gall et Frauenfeld, et pour le tourisme culturel, principalement de Constance, Bregenz et Saint-Gall. D’une manière générale, on ne distingue pas dans le discours médiatique de couverture régionale de l’ensemble de la région du lac de Constance. La fragmentation nationale de la couverture médiatique pourrait inciter le tourisme culturel et l’économie créative à aborder un plus grand nombre de sujets transfrontaliers. Des événements ayant un rayonnement de cette envergure, comme l’anniversaire du Concile de Constance ou la coopération suprarégionale entre entreprises en matière d’économie créative, pourraient fournir de précieuses impulsions. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Le rôle secondaire du tourisme culturel et de l’économie créative dans les médias analysés de la région du lac de Constance ne correspond pas à leur potentiel économique. Compte tenu de l’évolution démographique, qui avec l’augmentation du groupe cible des 50 ans et plus dans le tourisme de la région du lac de Constance entraînera aussi un nouveau glissement vers des thèmes culturels, le développement progressif des offres de tourisme culturel semble, à long terme, revêtir une pertinence économique. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Dans tous les médias analysés, économie créative et tourisme culturel ne sont généralement pas présentés en relation directe. Indirectement cependant, les discours sur l’économie créative et sur le tourisme culturel ne cessent de s’entrecroiser par le biais d’un élément commun, la culture. L’offre culturelle régionale est donc un facteur clé d’implantation, tant pour l’économie créative que pour le tourisme culturel. Pour le tourisme culturel, elle représente la base du développement des produits et des services du tourisme culturel, et le secteur culturel est source de contrats pour l’économie créative. Néanmoins, d’autres sous-secteurs de l’économie créative comme le marché de l’architecture, le marché des arts du spectacle ou l’industrie du design offrent également des possibilités pour le tourisme culturel. Une coopération entre les deux secteurs, qui créerait des offres touristiques créatives, pourrait à la fois stimuler l’économie créative et favoriser le tourisme culturel.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Précisons néanmoins que, pour la compilation du corpus de textes analysés, la recherche par mots-clés ne permet pas de saisir pleinement le discours sur l’économie créative/le tourisme culturel des différents journaux régionaux. Cela vaut en particulier pour le discours sur le tourisme culturel, mais aussi, dans une moindre mesure, pour le discours sur l’économie créative, car ces deux thèmes sont souvent traités indirectement dans la presse régionale sans mention des mots-clés utilisés. Du fait que les corpus d’articles utilisés comme sources de données proviennent de différents formats d’abonnement en ligne, il convient de noter que les critères de sélection ayant servi à compiler ces corpus d’articles ne sont pas totalement transparents et peuvent différer d’un journal à l’autre. En outre, la focalisation de l’étude sur le secteur de la presse écrite implique un traitement partiel du discours global, puisque les réseaux sociaux, le cinéma ou la radio n’ont pas été inclus dans l’analyse. Pour certains mots-clés et journaux régionaux, seul un échantillon aléatoire a été prélevé et aucune enquête complète n’a été menée. Par conséquent, l’interprétation des variables quantitatives comme l’intensité de la couverture médiatique a ses limites.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="55">
            L’analyse du discours médiatique de quatre grands journaux locaux de la région du lac de Constance a montré qu’il n’existe actuellement aucun discours médiatique vivant sur les industries créatives et le tourisme culturel créatif. Les mots-clés « économie créative » et « tourisme culturel » sont relativement peu cités. Hormis dans les articles liés à l’événementiel, l’économie créative est un sujet qui n’est guère évoqué. Bregenz est la seule ville de la région du lac de Constance qui désigne explicitement l’économie créative comme un domaine de compétence économique. Le tourisme culturel joue lui aussi un rôle secondaire dans les médias régionaux, bien que l’image de la région du lac de Constance soit fortement marquée par le tourisme. Sa place dans les médias est inversement proportionnelle à son importance, car il offre un potentiel de prolongement de la saison ou de tourisme tout au long de l’année, indépendamment des conditions météorologiques. Les synergies possibles entre économie créative et tourisme culturel ne sont pas abordées dans les médias analysés. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            Pour pouvoir exploiter les potentiels inutilisés des sites touristiques de la région du lac de Constance, il conviendrait de donner une visibilité suprarégionale aux branches impliquées dans l’économie créative et de favoriser la coopération de ce secteur avec les acteurs locaux du tourisme culturel. Si l’on veut en déduire des implications ciblées pour la région, il sera nécessaire de procéder à des recherches approfondies sur les causes et les raisons de la sous-représentation des deux secteurs, et d’analyser les acteurs de la région du lac de Constance.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Boggs, J. (2009), « Cultural Industries and the Creative Economy », Geography Compass, vol. 3, n° 4, pp. 1483–1498. </reference>
        <reference>Böing, J. (2016), Räumliche Identität und Kultur : Ausformungen und Nutzungspotentiale am Beispiel der Stadt Hagen, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
        <reference>Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie (BMWi) (2014), Monitoring zu ausgewählten wirtschaftlichen Eckdaten der Kultur- und Kreativwirtschaft 2012, Berlin.</reference>
        <reference>Colomb, C. (2012), « Pushing the Urban Frontier: Temporary Uses of Space, City Marketing, and the Creative City Discourse in 2000S Berlin », Journal of Urban Affairs, vol. 34, n° 2, pp. 131–152. </reference>
        <reference>Couret, C. (2012), « Barcelona Creative Tourism », Journal of Tourism Consumption and Practice, vol. 4, n° 2, pp. 132-134.</reference>
        <reference>Creative Tourism Network (2014), « What do we mean by creative tourism », URL: creativetourismnetwork.org/about/ [letzter Zugriff 15.02.2020].</reference>
        <reference>de Peuter, G. (2011), « Creative Economy and Labor Precarity: A Contested Convergence », Journal of Communication Inquiry, vol. 35, n° 4, pp. 417–425.</reference>
        <reference>Evans, G. (2009), « Creative Cities, Creative Spaces and Urban Policy », Urban Studies, vol. 46, n° 5&amp;6, pp. 1003–1040.</reference>
        <reference>Florida, R. (2002), The Rise of the Creative Class: And How It’s Transforming Work, Leisure, Community and Everyday Life, Basic Books, New York. </reference>
        <reference>Friebe, H. und Lobo, S. (2008), Wir nennen es Arbeit. Die digitale Bohèhme oder Intelligentes Leben jenseits der Festanstellung, Heyne, München.</reference>
        <reference>Friebe, H. und Ramge, T. (2008), Marke Eigenbau. Der Aufstand der Massen gegen die Massenproduktion, Frankfurt/New York.</reference>
        <reference>Früh, W. (2015), Inhaltsanalyse : Theorie und Praxis, utb, Konstanz.</reference>
        <reference>Geppert, K. und Mundelius, M. (2007), « Berlin als Standort der Kreativwirtschaft immer bedeutender », DIW Wochenbericht vol. 74, n° 31, pp. 485-491.</reference>
        <reference>Goehler, A. (2006), Verflüssigungen. Wege und Umwege vom Sozialstaat zur Kulturgesellschaft, Frankfurt/New York, Campus.</reference>
        <reference>Hassemer, K (2010), Identität und Image des Wirtschaftsstandorts Bodensee, Hochschule für Technik, Wirtschaft und Gestaltung Konstanz.</reference>
        <reference>Hepperle, S. (2017), « Schlüssel zum Erfolg. Kulturtourismus als Besuchermagnet für ländliche Räume », Der Landkreis, vol. 87, n° 8-9, pp. 422–423.</reference>
        <reference>Keppler, A. (2005), « Medien und soziale Wirklichkeit », in Jäckel M. (Hrsg.), Mediensoziologie. Grundfragen und Forschungsfelder, Springer VS, Wiesbaden, pp. 91–106.</reference>
        <reference>Landry, C. (2008), The creative city : a toolkit for urban innovators, Routledge, London. </reference>
        <reference>Lange, B., von Streit, A. und Hesse, M. (2011), Kultur- und Kreativwirtschaft in Stadt und Region. Voraussetzungen, Handlungsstrategien und Governance, Selbstverlag, Bonn.</reference>
        <reference>Leuschen, L. und Thimm, T. (2019a), Die touristische Vermarktung der Destination Bodensee : Landschaftsstereotype und Potentiale kreativwirtschaftlicher Narrative. Working paper, Hochschule für Technik, Wirtschaft und Gestaltung, Konstanz.</reference>
        <reference>Leuschen, L. und Thimm, T. (2019b), « Kulturtourismus und Kreativwirtschaft : Synergien und Potenziale », Schiller J., Weckerle C. und Grand S. (Hrsg.), 2019, Kreativwirtschaft Bodenseeregion. Wertschöpfung zwischen Kultur, Wirtschaft und Technologie, Zürich, Zürcher Hochschule der Künste, pp. 52–60.</reference>
        <reference>Liu, Y.-D. (2012), « Cultural Events and Cultural Tourism Development: Lessons from the European Capitals of Culture », European Planning Studies, vol. 22, n° 3, pp. 498–514.</reference>
        <reference>MacDonald, R. and Jolliffe, L. (2003), « Cultural Rural Tourism. Evidence from Canada »., Annals of Tourism Research, vol. 30, n° 2, pp. 307–322.</reference>
        <reference>Markusen, A., Wassall, G. H., DeNatale, D. und Cohen, R. (2008), « Defining the Creative Economy: Industry and Occupational Approaches », Economic Development Quarterly, vol. 22, n° 1, pp. 24-45.</reference>
        <reference>McRobbie, A. (2011), « Re-Thinking Creative Economy as Radical Social Enterprise », Variant, n° 41, pp. 32-33.</reference>
        <reference>Merten, K. (1995), Inhaltsanalyse : Einführung in Theorie, Methode und Praxis, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
        <reference>Nadotti, L. and Vannoni, V. (2019), « Cultural and event tourism: an interpretative key for impact assessment », Eastern Journal of European Studies, vol. 10, n° 1, pp. 115-131.</reference>
        <reference>Njovo, M. and Makacha, C. (2018), « Cultural capital, digital capital and stakeholder partnerships: a holy trinity for a sustainable cultural tourism trajectory », African Journal of Hospitality, Tourism and Leisure, vol. 7, n° 5, pp. 1-13.</reference>
        <reference>OECD, 2014, Tourism and the Creative Economy. </reference>
        <reference>Pratt, A. C. and Hutton, T.A. (2013), « Reconceptualising the relationship between the creative economy and the city: Learning from the financial crisis », Cities, n° 33, pp. 86-95.</reference>
        <reference>Richards, G. and Bartos, P. (2014), « Creative Economy and Tourism: Developing effective cooperation », Report on a workshop organised in the context of the OECD Conference on Tourism and the Creative Economy, Linz, September 2014.</reference>
        <reference>Richards, G. and Raymond, C. (2000), « Creative Tourism », ATLAS News, n° 23, pp. 16–20.</reference>
        <reference>Richards, G. (2003), « What is Cultural Tourism? », in van Maaren A. (Hrsg.), Erfgoed voor Toerisme, Weesp, Nationaal Contact Monumenten, pp. 1-15.</reference>
        <reference>Richards, G. (2011), « Creativity and tourism », Annals of Tourism Research, vol. 38, n° 4, pp. 1225–1253. </reference>
        <reference>Richards, G. (2012), « Tourism, Creativity and Creative Industries », Paper presented at the conference Creativity and Creative Industries in Challenging Times, NHTV Breda, November 2012.</reference>
        <reference>Richards G. (2018), « Panorama of Creative Tourism Around the World (Panorama do turismo criativo no mundo) », Paper presented at the Seminário Internacional de Turismo Criativo, Cais do Sertão, Recife, Brazil, Dezember 2018. </reference>
        <reference>Richards, G., Wisansing, J. J. und Paschinger, E. (2018), Creating Creative Tourism Toolkit, Bookplus Publishing, Bangkog.</reference>
        <reference>Rössler, P. (2017), Inhaltsanalyse, utb basics, Konstanz.</reference>
        <reference>Santana Talavera, A. (2003), « Turismo Cultural, Culturas Turísticas », Horizontes Antropológicos, n° 20, pp. 37–50.</reference>
        <reference>Scherer, R., Schwanke, K. &amp; Gutjahr, M. (2011), Die Kreativwirtschaft im Bodenseekreis : Eine Potenzialanalyse, St. Gallen.</reference>
        <reference>Schiller, J., Weckerle, C. und Grand, S., (Hrsg.) (2019), Kreativwirtschaft Bodenseeregion. Wertschöpfung zwischen Kultur, Wirtschaft und Technologie, Zürich, Zürcher Hochschule der Künste.</reference>
        <reference>Stern, M. J. und Seifert, S.C. (2008), « From Creative Economy to Creative Society », Culture and Community Revitalization: A Collaboration, n° 6, URL: http://repository.upenn.edu/ siap_revitalization/6, [Letzter Zugriff: 15.02.2020].</reference>
        <reference>Tatarusanu, M. und Iatu, C. (2018), « The interpretation of the cultural heritage for tourism in the era of globalisation », Pratical Application of Science, vol. 4, n° 16, pp. 21-25.</reference>
        <reference>Thimm, T. (2014), « The Flamenco Factor in Destination Marketing: Interdependencies of Creative Industries and Tourism — the Case of Seville », Journal of Travel &amp; Tourism Marketing, vol. 31, n° 5, pp. 576–588. </reference>
        <reference>Waitt, G. und Gibson, C. (2009), « Creative Small Cities: Rethinking the Creative Economy in Place », Urban Studies, vol. 46, n° 5&amp;6, pp. 1223–1246.</reference>
        <reference>Zimmermann, O., Schulz, G. und Ernst, S. (2009), Zukunft Kulturwirtschaft, Essen, Klartext Verlag.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Source : entretien téléphonique du 07.06.2017 avec la rédactrice en ligne du Südkurier.</note>
        <note id="2">Schwäbische Zeitung http://www.schwaebische.de/cms_media/module_ob/984/492406_3_SZ-Preisliste-2_2017.pdf, consulté le 02.11.2017.</note>
        <note id="3">Source : www.aboshop.vn.at et www.oeak.at/wp-content/uploads/2017/08/Auflagenliste_H1_2017.pdf, consulté le 02 novembre 2017. </note>
        <note id="4">NZZ Media Solutions https://www.nzzmediasolutions.ch/titel/st-galler-tagblatt/consulté le 2 novembre 2017.</note>
        <note id="5">Pour le mot-clé « marché de l’art », seul un échantillon aléatoire a été prélevé (10 % du nombre total d’occurrences pour l’abonnement numérique de base).</note>
    </notes>
</article>