<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_LB_33-94_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1212" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1212</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>1</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Boukhris" prenom="Linda">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_LBEP_21-58_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4097" lang="fr">Le tourisme à l’épreuve des paradigmes post et décoloniaux</publication>
                <publication id="en_LB_3-98_Iy_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4767" lang="en">Interview with Nelson Graburn, Professor of Anthropology at the University of California, Berkeley</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Linda Boukhris est doctorante en Géographie au sein du laboratoire EIREST, Université Paris I –Panthéon-Sorbonne et travaille sur la question des imaginaires touristiques en Amérique Centrale, sous la direction de Maria Gravari-Barbas. Elle a rédigé un Mémoire de Master 2, au sein de l’Université Paris IV Sorbonne, intitulé « L’écotourisme au Costa Rica : des représentations mythifiées de la nature aux réalités d’un tourisme mondialisé ». Elle a également réalisé un séjour de recherche à l’Université de Californie, Berkeley, initié dans le cadre de la collaboration avec le Tourism Studies Working Group de Berkeley et l’EIREST, afin d’appréhender les imaginaires touristiques dans le cadre d’une approche anglophone et pluridisciplinaire. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>L’imaginaire touristique à l’épreuve du Costa Rica : entre « voir » et « faire » le territoire</titre>
    <resume>
        Les représentations mythifiées de la nature ainsi que la représentation pacifique d’un petit État sans armée sont à la base de l’identité touristique du Costa Rica. La toute puissance de l’imaginaire touristique est telle qu’elle a contribué à faire du Costa Rica la première destination écotouristique de l’isthme centroaméricain. Si cet imaginaire touristique est à l’origine de la production des lieux touristiques, il participe également de la construction de l’identité territoriale du Costa Rica, en produisant des symboles territoriaux à partir desquels se cristallisent l’identification collective nationale. L’imaginaire touristique n’apparait plus seulement comme une façon de « voir » le monde mais une façon de « faire » le monde.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Durant la seconde moitié du XXe siècle, « l’embrasement touristique du monde » a permis aux zones périphériques du sud d’être intégrées aux flux touristiques mondiaux, ces derniers étant guidés par la recherche des dernières zones vierges de la planète. Néanmoins, cette mondialisation touristique n’a pas immédiatement bénéficié à l’isthme centroaméricain, qui n’a guère été médiatisé ces dernières décennies que par sa violence politique. Alors même que celui-ci était considéré comme un « angle mort » du « système monde »<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, le Costa Rica a fait l’objet d’un processus d’individualisation positive à l’origine de son destin écotouristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            En effet, la représentation pacifique d’un petit État sans armée ainsi que les représentations mythifiées de la nature sont à la base de l’identité touristique du Costa Rica (RAYMOND, 2007). Nous relevons cependant un paradoxe puisqu’au moment même où ces images sont largement diffusées par le « système touristique », le Costa Rica connaît des taux de déforestation élevés ainsi qu’une grave crise économique et sociale, qui remet en question son modèle de stabilité. Aujourd’hui encore, la progression d’un modèle touristique balnéaire, consommateur de ressources, ainsi que le rôle croissant du Costa Rica au sein de la géographie régionale du narcotrafic, ne se présentent pas comme des obstacles à la promotion de ces représentations. Le pouvoir des images est tel qu’il nie toute réalité qui contredirait l’imaginaire touristique, qui se veut également désir touristique. Parce qu’il est désir, l’imaginaire touristique est au-delà de l’intellectuelle représentation, il comprend toutes sortes d’images, de symboles, de mythes porteurs de sens, dessinant ainsi une poétique de l’espace. L’imaginaire touristique reprend les caractéristiques de l’imaginaire national costaricien, construit par les élites politiques et intellectuelles du pays dès le XIXe et basé sur la « différence » costaricienne en matière de stabilité et d’exemplarité politique. Si l’imaginaire touristique contribue à amplifier la portée de l’imaginaire national costaricien dans le cadre de la mondialisation touristique, il est également producteur d’une nouvelle caractéristique, à savoir la « différence » verte. C’est en effet la puissance de l’imaginaire touristique qui a contribué à faire du Costa Rica la première destination écotouristique de l’isthme centroaméricain, produisant et diffusant l’image d’une nation toute entière dédiée à la cause verte. Si cet imaginaire touristique est à l’origine de la production des lieux touristiques, nous faisons ici l’hypothèse qu’il participe également de la construction de l’identité territoriale du Costa Rica, en produisant des symboles territoriaux à partir desquels se cristallisent l’identification collective nationale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            L’objet de cet article est d’identifier, à travers le cas costaricien, les principales composantes de l’imaginaire touristique et d’analyser l’impact de cet imaginaire dans la production matérielle et symbolique de l’espace, du territoire et des hauts-lieux touristiques. Il s’agit ainsi de démontrer en quoi l’imaginaire touristique est un imaginaire instituant, producteur de territorialité.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Les aspects de l’imaginaire à l’origine des pratiques écotouristiques au Costa Rica sont multiples : quête d’un espace nomade atemporel et anhistorique, quête d’un espace de la nature symbolisant la sauvagerie comme altérité géographique absolue, quête d’une conscience « decontextualisée » du social… L’analyse des composantes de l’imaginaire touristique s’articulera autour des notions de représentations et de rhétorique. Compte-tenu de la diversité des acteurs considérés (institutions publiques, secteur professionnel, médias, touristes), l’étude sera réalisée aussi bien à travers les étapes de production, de diffusion que de consommation de cet imaginaire -considérant par ailleurs, qu’elles peuvent être simultanées (cas des touristes qui, dans le cadre de la pratique photographique, consomment et produisent à la fois cet imaginaire).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Au delà de l’émergence des lieux touristiques, les changements constatés au sein de la société costaricienne, en quête d’une identité verte (qualification des territoires, nouvelle gouvernance du patrimoine, diplomatie verte…), sont profonds et démontrent la toute puissance de cet imaginaire, qui devient acte. Il s’agira alors d’interroger la notion de « prophétie auto-réalisatrice » (KING MERTON, 1953 ; STASZAK, 2000), faisant advenir la territorialité imaginée. De quelle façon les représentations et les discours, articulés autour de la notion d’imaginaire touristique, ont-ils le pouvoir de façonner des pratiques spatiales et de produire de la territorialité ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Si les travaux relatifs à la géographie des représentations et la théorie du paysage sont nombreux depuis les années 1970, l’impact de ces représentations sur des comportements géographiques particuliers, se matérialisant dans la géographie (espace, milieu, paysage, territoire….) a en revanche fait l’objet d’un examen plus modeste. Appliqué au champ du tourisme, il s’agit ainsi de comprendre dans quelle mesure l’imaginaire touristique n’apparait plus seulement comme une façon de « voir » le monde mais également une façon de « faire » le monde.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un imaginaire producteur de lieux touristiques</section>
        <section niveau="h2">La double composante de l’identité touristique du Costa Rica : du paradis politique au paradis écologique</section>
        <paragraphe num="7">
            Le Costa Rica se caractérise par une image politique très attractive, construite autour de l’idée de l’« exception costaricienne » (MUSSET, 1998). De récents travaux d’historiens démontrent, à travers une perspective moderniste, que l’image de la nation costaricienne est une création de ses élites politiques et intellectuelles au cours du XIXe siècle. « Le Costa Rica est un pays « différent » dans le contexte centro-américain : voici l’image qui sert de fondement à son identité nationale » (ACUNA ORTEGA, 2002). L’image du Costa Rica s’est en effet construite dans le miroir centroaméricain au cours des cinquante premières années de vie du pays nouvellement indépendant et de manière simultanée à la formation de l’État. A partir de 1810, le Costa Rica commence à manifester plus clairement une aspiration à l’autonomie vis-à-vis du Nicaragua auquel il est subordonné. Ainsi dès cette époque, cette volonté d’autonomie, garantie en partie par la viabilité économique du Costa Rica grâce au développement des exploitations caféières, alimente les recherches de traits propres à la province de Costa Rica et l’opposition classique dans la construction de l’image de la nation costaricienne se présente de la façon suivante : Costa Rica égal concorde, Nicaragua égal discorde. En somme, c’est au moment de l’indépendance 1821-1823 qu’émergent les fondements de l’idéologie qui définit le Costa Rica comme « exceptionnel » et « exemplaire » en relation avec son entourage centroaméricain et latino-américain. La proclamation de la République en 1848 contribue à renforcer la position du Costa Rica comme nation viable, admise et reconnue au sein de la communauté internationale. A partir des années 1850, l’image internationale du Costa Rica comme lieu idyllique sera diffusée par la littérature de voyageurs ainsi que par l’ouvrage de propagande de Felipe Molina publié en 1851. L’ouvrage de ce diplomate costaricien contribua à vulgariser les attributs nationaux forgés après 1821, en réalisant entre autres une comparaison entre les vertus du peuple du Costa Rica et les difficultés des habitants du Nicaragua. En 1856, le Congrès écrit en réponse au Rapport Annuel du Président de la République Juan Rafael Mora Porras : « Un peuple laborieux et honnête, soumis aux lois et respectueux de ses autorités, homogène dans sa race et par la même uni, avec sa chance, doit être heureux, comme en effet l’est le Costa Rica, parce qu’il possède les éléments essentiels du bonheur social » (GRILLO ROSANIA, 2004). Discours qu’on retrouve aujourd’hui avec l’élection du Costa Rica comme « pays le plus heureux » à la suite d’une enquête réalisée par l’organisation non gouvernementale britannique New Economics Foundation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            On peut également mentionner le rôle joué par le mentor nord-américain au cours du XXe siècle, fondamental dans le processus qui a conduit à considérer le Costa Rica comme la « Suisse de l’Amérique Centrale ». En effet, en pleine guerre froide, le Costa Rica fait figure d’allié des Etats-Unis, pour son attachement à la démocratie libérale, pour son renoncement à posséder une armée nationale mais surtout pour sa participation à la lutte anticommuniste comme lors de la tenue du grand Congrès anticommuniste à San José en 1958. Toute la vie du pays entre 1950 et 1970 est marquée par le contexte de la Guerre Froide et le règne de l’anticommunisme. La dégradation de la situation centraméricaine et le retour à un climat de Guerre Froide vont être le prétexte à la diffusion de cette image démocratique du Costa Rica. En effet, pour la sécurité qu’il offre, il accueille les journalistes étrangers qui couvrent les conflits centraméricains et sont en mesure de faire connaître le contraste des situations. Le pays se fait également connaître à travers l’obtention, en 1987, du prix Nobel de la Paix par Oscar Sánchez Arias, pour son rôle dans la promotion de la paix dans la région en tant que Président du Costa Rica (1986-1990). Le Costa Rica devient ainsi la vitrine de la démocratie capitaliste en Amérique Centrale et incarne la preuve que la démocratie capitaliste est le meilleur système en Amérique Centrale. Ainsi l’image d’un petit État pacifiste, démocratique, éduqué, sans armée, qui s’est construite et consolidée depuis l’indépendance au XIXe siècle, est à la base de l’identité touristique du Costa Rica (RAYMOND, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Non seulement l’imaginaire touristique reprend les caractéristiques classiques de la « différence costaricienne » et contribue ainsi, dans le contexte de la mondialisation touristique, à amplifier la portée de cet imaginaire national mais il façonne et agrège également une nouvelle caractéristique basée sur l’idée d’une nation toute entière dédiée à la cause verte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            L’identité touristique du Costa Rica repose en effet sur son image de paradis écologique, caractérisée par l’extrême richesse de sa biodiversité. Cette richesse, sans cesse louée par les visiteurs de cette région, est avérée. Étendu sur une superficie terrestre de 51 100 Km² -soit 0,03 % de la superficie terrestre mondiale- et une superficie maritime de 589 000 Km², le Costa Rica est considéré comme l’un des vingt pays au monde disposant de la plus grande diversité numérique d’espèces ainsi que des densités d’espèces les plus élevées. Le rôle joué par de nombreux scientifiques étrangers et adeptes de l’écologie profonde est significatif dans le recensement de cette biodiversité. Celle-ci devient une source d’intérêt à partir de l’indépendance du pays, au début du XIXe. L’ouverture commerciale sur l’Europe, à travers les exportations de café, permet de multiplier les échanges de voyageurs et les premières études scientifiques apparaissent. Au cours des années 1880, en liaison avec les débuts de l’exploitation bananière et de la construction de la voie ferrée atlantique, les échanges avec les États-Unis se multiplient, se traduisant là aussi par un intérêt des scientifiques pour cette nature tropicale. Cette attention donne lieu à un certain nombre de publications dans des revues scientifiques, contribuant ainsi à diffuser l’image du Costa Rica comme paradis écologique. Il est intéressant de noter que ces premiers recensements s’accompagnent de revendications « conservationnistes ». En effet, dès le milieu du XIXe siècle, on retrouve des discours et des décrets qui témoignent d’une certaine conscience écologiste prématurée et de la volonté des dirigeants de protéger l’environnement. Si ces textes législatifs sont rarement appliqués, une certaine sensibilité « conservationniste » se développe toutefois et, fait significatif, un souci manifeste de l’exposer. Ainsi, plus que la nature tropicale, c’est l’image d’un Etat protecteur de ses richesses naturelles qui se trouve être à la base de l’identité touristique du Costa Rica.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Il s’agit à présent d’analyser l’appropriation de ces représentations par les acteurs impliqués dans la production, la diffusion et la consommation de l’imaginaire touristique, afin de cerner davantage ses composantes. Cette analyse se fera à travers l’étude des véhicules de l’imaginaire touristique que sont la rhétorique et l’imagerie.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Rhétorique et imagerie : les véhicules de l’imaginaire touristique</section>
        <paragraphe num="12">
            Considérant les propos de Berdoulay et Entrikin, la rhétorique peut être définie comme un discours transversal à différents types de connaissances : « Si l’exigence de rhétorique est partie du problème, elle est aussi partie de la solution. Plutôt que de s’efforcer de l’évincer ou, pire, faire comme si elle n’existait pas, il est préférable de l’amener à un niveau conscient, d’expliciter son fonctionnement et sa portée et même l’utiliser en connaissance de cause comme une inter-langue entre les différents types de discours » (BERDOULAY, ENTRIKIN, 1994).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            L’analyse de la rhétorique issue des différents acteurs impliqués dans la production, la diffusion et la consommation de l’imaginaire touristique permet d’en apprendre davantage sur la nature de cet imaginaire touristique. Cette analyse s’articule au sein de la typologie suivante : rhétorique institutionnelle, rhétorique des professionnels du secteur, rhétorique des touristes, rhétorique des médias et rhétorique des populations locales. Nous faisons le choix, dans le cadre de cet article, de n’aborder que les trois premiers types d’acteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            La rhétorique institutionnelle, c’est-à-dire celle issue de l’État et des institutions émanant de son autorité telles que l’Institut Costaricien du Tourisme (ICT), se caractérise par la reprise des composantes classiques de l’image du pays : la nature dans un pays pacifiste et démocratique, sans armée. En 1996, l’ICT lance une campagne publicitaire fort habile, jouant sur l’authenticité, intitulée « Costa Rica, sin ingredientes artificiales »<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, et reconnue comme l’une des meilleures au monde. Elle se poursuit en 2001 avec une douzaine d’affiches louant les merveilles d’une nature prolifique, le caractère unique des expériences à réaliser et l’amabilité légendaire du « tico » (habitant du Costa Rica) garantissant le meilleur accueil possible.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            La rhétorique des professionnels du secteur, aussi bien nationaux qu’étrangers, s’illustre, quant à elle, par la récurrence de mots clés signifiant la double authenticité -du paysage et de la relation avec la population locale- ainsi que le renforcement de la dichotomie entre le touriste et le voyageur. Telles sont les conclusions établies à l’issue d’une analyse qualitative de 35 brochures touristiques, collectées sur le terrain entre Janvier et Mars 2008 et Décembre 2009, promotionnant des activités touristiques à travers l’ensemble du territoire national. Cette méthodologie avait pour objectif d’identifier le nouveau paradigme dessiné par les pratiques touristiques au Costa Rica. L’analyse qualitative s’est également accompagnée d’une étude quantitative visant à identifier la récurrence d’une terminologie clé. De fait, ce processus rhétorique, qui s’inscrit dans une démarche didactique, permet d’ancrer durablement dans l’esprit du touriste les représentations mythiques du Costa Rica. Aussi la rhétorique issue de cette documentation touristique reprend-elle la charge négative véhiculée par le mot touriste et répandue dans l’opinion publique. En d’autres termes, le touriste est, selon l’expression bien connue du sociologue Jean-Didier Urbain, « l’idiot du voyage » (URBAIN, 1991). Cette « touristophobie »<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> constitue un axe majeur dans la communication marketing de l’écotourisme : elle est relayée par les brochures touristiques qui proposent aux futurs clients de « découvrir le vrai Costa Rica, celui que peu de touristes n’a vu » et d’ « explorer les endroits les moins visités »<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. Les guides touristiques participent de cette même stratégie commerciale qui consiste à distinguer l’aristocrate voyageur du plébéien touriste, en proposant aux premiers la découverte de paysages inédits et d’une nature encore vierge. Ceci peut apparaître paradoxal dans la mesure où ces ouvrages n’ont pour seule vocation que d’être vendus à des milliers d’exemplaires. C’est ainsi qu’en alimentant la figure du voyageur solitaire, ces ouvrages contribuent à une démocratisation de ce type de voyage et ont pour cible le fameux touriste plébéien qu’il flagelle tant.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            La rhétorique des touristes se caractérise, quant à elle, par la présence forte d’un imaginaire du voyageur pionnier d’une part, et aventurier d’autre part. Cette analyse se base sur une série d’entretiens semi-directifs, réalisés auprès de 52 touristes, sélectionnés selon une approche aléatoire, sur les sites touristiques de Tortuguero (Parc National Tortuguero), Manuel Antonio (Parc National Manuel Antonio), La Fortuna (Parc National Volcan Arenal) ainsi que San José, capitale du Costa Rica, entre Janvier 2008 et Mars 2008 ainsi que Décembre 2009. Le choix d’une méthodologie de conduite d’entretiens qualitatifs présentait le double objectif d’identifier les motivations conscientes et/ou inconscientes du séjour touristique d’une part, et d’analyser les références ainsi que le champ lexical sollicités dans la description du parcours touristique d’autre part, permettant ainsi d’appréhender cet imaginaire. Aussi le séjour écotouristique est-il, en premier lieu, celui du <em>pionnier</em>. Jouer l’explorateur, revivre ce qu’ont vécu les pionniers de l’Ouest américain, c’est très fréquemment ce qui se dessine à l’issue des entretiens menés avec les touristes : c’est ainsi qu’un touriste a comparé son parcours sur une barque le long des canaux de Tortuguero, Parc National situé au Nord de la Côte Caraïbe, à « la remontée du fleuve amazone par les premiers colons », dessinant ainsi la volonté de découvrir des terres vierges, authentiques, à l’abri de la contamination touristique. Interrogeant un couple sur les motivations de leur destination, ce dernier a affirmé qu’il était venu « visiter le pays avant qu’il ne soit envahi de touristes, découvrir des lieux vierges », prédisant « un tourisme de masse d’ici quelques années ». Il s’agit ici d’un processus classique consistant à louer la virginité d’un territoire anté-touristique. Par ailleurs, leurs discours insistaient sur les conditions difficiles de leur séjour, affrontant l’extrême humidité des canaux de Tortuguero : il s’agissait ainsi d’apparaître comme le témoin de leur parcours aventureux et méritant. Car la deuxième caractéristique, identifiée au sein de la rhétorique des touristes, est celle d’un imaginaire du voyageur aventurier en quête de sensations et prenant des risques. A ce titre, au cours d’un entretien mené avec un touriste, venu découvrir « un pays verdoyant », il était assez frappant de voir à quel point ses propos insistaient sur le côté aventureux de son voyage, évoquant les conditions difficiles de sa traversée de la jungle, les « pentes à 45° », « les petites auberges sans eau chaude, sans électricité en pleine jungle » ou encore « l’éclairage à la bougie ». On saisissait dans son discours, une volonté affichée de montrer les difficultés endurées au cours de son voyage et par là même, tout le mérite que l’on devait lui accorder ; on retrouve ainsi cette idée d’espaces naturels vécus et perçus comme des espaces du mérite. Aussi son programme de voyage décrivait-il au troisième jour de son aventure organisée, « Quatre cent mètres de dénivelé positif pour rejoindre un petit coin de paradis où vous serez chaleureusement accueillis par Santiago et sa famille », signifiant par là même que le paradis se mérite. Par ailleurs, la rhétorique de l’aventurier conduisant systématiquement au rejet du statut de touriste, l’enquêté préférait se présenter sous le qualificatif de voyageuse, sa « façon de voyager depuis trente-cinq ans : découvrir le pays, être au contact de la population, de la nature », dans des conditions qualifiées et souhaitées elles-mêmes de « rudimentaires ». C’est « le relationnel qui compte et de ne pas se sentir touriste » conclut-elle. De toute évidence, ce rejet de la figure du touriste est le point commun de nombre des enquêtés. Du reste, cette imaginaire de l’aventurier méritant est bien exploitée par les opérateurs touristiques, comme nous l’avons vu précédemment. La multiplication des circuits dans la canopée témoignent de cette quête de sensations et de communion avec la nature. De nombreuses aires protégées sont dotées d’équipements -tyroliennes, plates-formes- et il désormais rare de parcourir les parcs naturels sans entendre la mélodie du courage des apprentis « tarzans ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            L’analyse du discours permet ainsi de rendre compte des lieux en privilégiant les représentations, les sens et la manière dont ils structurent l’espace (GILBERT, 1986).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            L’imagerie constitue un autre outil d’analyse des composants de l’imaginaire touristique. Il ne s’agit pas ici de faire une étude de l’iconographie produite dans le cadre de la mise en tourisme du Costa Rica. Nous faisons le choix, au sein de cet article, d’aborder la question de la pratique photographique, entendue comme production d’un <em>techno-imaginaire</em>. L’appareil photographique se présente en effet comme l’outil indispensable du voyage et le rôle croissant qu’il joue au sein du voyage justifie le focus qu’il lui est accordé ici. Si la littérature relative au tourisme et à la photographie est très importante, c’est une expérience de terrain qui va nous permettre d’initier cette réflexion. En effet, les réactions d’un groupe d’enquêtés, liées au vol des appareils photos, à la suite d’un guet-apens, ont été révélatrices de la place occupé par cet outil, dans la mesure où le vol fut vécu comme un drame absolu allant jusqu’à s’interroger sur l’utilité même du séjour. De fait, il ne s’agit pas d’un simple appareil mais d’un véritable objet de collection, signifiant par là-même qu’il s’agit d’une affaire d’experts, donnant lieu à de longues conversations -dans une langue obscure pour le néophyte- sur les modèles et les types d’objectifs. Certains touristes prennent des cours de photographie : la professionnalisation n’est ainsi pas simplement dans le choix de l’appareil photographique mais dans l’usage qu’il en est fait. Tout porte à croire qu’il y a une <em>technique</em> tout comme il y a un <em>art</em> du voyage -entendu ici au sens du savoir-faire de l’artisan. Et il convient d’exercer cette technique au cours du voyage. A ce titre, tout est « photographiable ». L’appareil photographique devient alors un véritable intermédiaire de la réalité et il est intéressant de s’interroger sur les raisons qui conduisent le touriste à préférer le miroir à l’instantanéité de la vision. Nous pouvons ici émettre l’hypothèse que c’est précisément parce qu’il est possible de travailler sur cette réalité, de la transformer et de la conformer à ses attentes, que l’appareil photographique est devenu indispensable. Considérant la sophistication croissante de ces appareils, il est désormais possible de travailler sur la lumière, sur les angles…Il est possible de construire une surréalité et de matérialiser la subjectivité -inhérente à tout regard porté sur le paysage- via l’appareil photographique. Se dessine alors une performativité de l’imaginaire par la médiation de la technique. Cette analyse est d’autant plus significative que le touriste recherche avant tout des images dans le voyage. C’est ainsi qu’il est fréquent d’observer, telle une mise en abyme, les touristes photographier des posters du cratère sur un site volcanique, plutôt que l’objet physique tel qu’il se présente car celui-ci est jugé trop nuageux. L’insatisfaction n’apparaît pas dans le fait de ne pas avoir vu le cratère dégagé mais davantage dans celui de ne pas avoir pu en tirer une photo assez représentative de l’image véhiculée dans les brochures touristiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Au delà de l’émergence des lieux touristiques, les changements constatés au sein de la société costaricienne, en quête d’une identité verte sont profonds et démontrent la toute puissance de cet imaginaire, qui devient acte.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un imaginaire touristique instituant et aménageur forgeant l’identité territoriale du Costa Rica</section>
        <section niveau="h2">Un imaginaire instituant par le truchement du politique : le triptyque de la société costaricienne</section>
        <paragraphe num="20">
            Les changements observés au sein de la société costaricienne s’articulent autour de trois éléments structurants que sont la mise en place d’une démocratie environnementale -dessinant les principes d’une citoyenneté costaricienne verte-, l’instauration du principe de sécurité environnementale ainsi que la promotion d’une diplomatie « environnementaliste » (VELUT, 2005). L’évaluation de ces changements se situe ici à une échelle institutionnelle.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            L’essor de l’écotourisme au Costa Rica a été générateur d’une nouvelle façon de gouverner les territoires. La mise en œuvre de la politique écotouristique s’est traduite par la création d’aires protégées, initiant un nouveau mode de gestion territoriale dont le citoyen est le pivot. En effet, afin de garantir le succès de telles politiques qui visaient à protéger une part croissante du territoire national, le caractère participatif de la gestion a été privilégié. C’est peut-être ce choix précurseur qui a conduit à dé-sanctuariser les espaces protégés du territoire costaricien. En effet, prendre en compte les aspirations des populations locales dans les stratégies de conservation et les impliquer dans le choix même de ces stratégies contribuent à gommer les défauts inhérents à la perception d’une nature angélique, à l’origine de la création des premiers parcs naturels. Ainsi en 1995, le Système National de Conservation des Aires (SINAC), crée afin d’administrer les aires protégées sous l’autorité du Ministère de l’Environnement et des Énergies, change son système organisationnel. Un processus de décentralisation est initié donnant plus de pouvoir aux cantons et districts – plus petites échelles administratives du pays – mais aussi aux populations locales elles-mêmes, afin de les impliquer davantage dans la prise de décision de mesures relatives à la gestion des aires protégées. L’idée est de faire de ces espaces naturels, les leurs afin d’en garantir la conservation et éviter l’écueil de politiques de protection jugées éloignées de leurs préoccupations quotidiennes –l ‘État n’agissant que pour la promotion du tourisme. A terme, c’est une population totalement impliquée dans la conservation territoriale qui doit émerger, afin que la politique environnementale – socle de la politique touristique – ne soit plus uniquement vue comme une affaire étatique. On observe ainsi une forme de démocratie participative dans la gestion des aires protégées, qui devient ainsi une gestion patrimoniale des ressources environnementales. Par ailleurs, la volonté de l’État costaricien de faire émerger une conscience environnementale verte s’exprime également à travers des tarifs d’entrée des parcs naturels spécifiques à la population locale et bien inférieurs à ceux proposés aux touristes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Il s’agit à présent de voir en quoi les mesures de protection des espaces naturels ont profondément modifié la nature du rôle de l’État, qui se présente comme le garant de la sécurité des citoyens, une sécurité désormais perçue comme environnementale. Ce concept a été construit en vue de justifier la part croissante du territoire national protégé. En effet, la mise en place de 32 % d’espaces naturels protégés a conduit à redéfinir la notion de propriété dont on reconnaît désormais la fonction écologique et sociale. Il convient ainsi de revenir sur ce qui apparaît comme une conséquence de la stratégie touristique : une reconsidération du rôle des ressources naturelles au sein de la société. Depuis 1994, l’article 50 de la Constitution costaricienne consacre le droit de toute personne « à un environnement sain et écologiquement équilibré ». Une loi organique sur l’environnement est adoptée le 4 octobre 1995, déclarant d’ « utilité publique » et d’ « intérêt social », la conservation et l’utilisation durable de l’environnement. Plus encore, la loi forestière de 1996 établit « comme fonction essentielle et prioritaire de l’État de veiller à la conservation, la protection et l’administration des forêts naturelles ». Toutes ces mesures témoignent d’une mutation progressive du rôle de l’État vers la garantie d’une sécurité environnementale des citoyens. En effet, ces bouleversements ont été initiés par la mise en place des différentes politiques de protection du territoire national, elles-mêmes élaborées en lien étroit avec la politique touristique du pays. A ce titre, la loi forestière de 1996 présente un caractère révolutionnaire en reconnaissant la <em>valeur écologique intrinsèque des forêts naturelles</em>. En effet, cette loi marque une évolution dans la finalité observée par les lois forestières : si jusqu’à présent, il s’agissait de lutter contre la déforestation en garantissant la protection et l’exploitation rationnelle des ressources forestières, la loi de 1996 signifie la « protection et la conservation de l’intégrité du milieu environnemental naturel ». Les forêts naturelles sont ainsi reconnues comme des <em>écosystèmes</em> à conserver. La définition même de la propriété qui est réévaluée. C’est la fonction sociale de la propriété qui est invoquée puisque c’est l’intérêt public qui prévaut sur l’intérêt particulier du propriétaire. Le droit de propriété n’est plus seulement le droit des propriétaires mais il y a des intérêts généraux qui coexistent avec ce droit. On peut ainsi parler de « propriété fonction » composée de droits et de devoirs. Outre la fonction sociale de la propriété, on peut désormais faire référence à une <em>fonction écologique</em> puisque c’est la protection de l’environnement qui est à l’origine de la substitution des intérêts généraux aux intérêts privés de la propriété. Par ailleurs, l’article 8 de la loi sur la biodiversité de 1998 est intitulé « Fonction environnementale de la propriété immobilière » et affirme que « les propriétés immobilières doivent accomplir une fonction environnementale, laquelle fait partie intégrante de leur fonction économique et sociale ». Parallèlement à cela, l’État mène une politique de reboisement intensif. La forêt ne cesse de gagner du terrain : plus de cinq millions d’arbres ont été plantés pour la seule année 2007, soit 1,25 arbres par habitant. Une stratégie financée depuis 1996 par une taxe sur les énergies fossiles, qui permet d’allouer 3,5 % des sommes perçues au « Fonds national de financement des forêts », lequel rétribue les propriétaires terriens pour qu’ils conservent leurs parcelles forestières. Ainsi, en voulant garantir la qualité des actifs du pays – les richesses naturelles – support même de l’activité écotouristique, c’est une redéfinition de la propriété privée et de ses fonctions qui a été mise en œuvre. C’est également une redéfinition du rôle de l’État en matière de sécurité nationale qui a été initiée. En effet, une recentralisation de l’environnement s’est opérée : sa protection n’apparaît plus comme une option mais se trouve au cœur des enjeux de la société costaricienne. L’État n’assure plus la simple sécurité intérieure de ses citoyens, celle-ci est désormais redéfinie à travers le prisme environnemental puisque il est de son devoir de garantir la survie écologique, économique et sociale de l’espace national et des habitants qui le composent.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Par ailleurs, l’État costaricien fait de l’écotourisme le fer de lance de sa diplomatie. Une diplomatie qui se veut exemplairement verte, avançant au rythme des défis écologiques lancés aux pays du Nord et du Sud -le dernier en date, étant celui d’un État « climatiquement neutre » d’ici 2020. En matière de diplomatie régionale, le projet de Couloir Biologique méso-américain fait figure d’étude de cas particulièrement intéressante. La biodiversité, qui est à la base de l’offre écotouristique, est présente dans tout l’isthme centraméricain ainsi que dans quelques États méridionaux du Mexique, le Campeche, le Chiapas, le Quintana Roo, le Tabasco et le Yucatan. Cet ensemble, qui recouvre une surface de 768 500 Km², soit 10 % de la biodiversité mondiale, se réduit progressivement et chaque heure, ce sont 44 ha de forêts qui disparaissent. Cet espace géographique représente également 25 millions de personnes au seuil de la pauvreté et on estime que la misère risque de doubler d’ici 2025. Aussi, cette idée d’une vaste zone internationale de protection de la nature se présente comme un projet ambitieux. Il voit le jour à Panama le 12 juillet 1997, porté par les sept Présidents de l’Isthme. Des zones prioritaires de conservation de la biodiversité ont ainsi été définies :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Le Couloir Biologique mésoaméricain témoigne d’une véritable coopération environnementale multilatérale. Au sein de cette nouvelle forme de diplomatie verte, le Costa Rica fait une fois de plus figure de pionnier. Par ailleurs, Jean-Marie Breton, ayant analysé le phénomène écotouristique selon une approche régionale, affirme que le tourisme durable joue un rôle déterminant dans la stabilité de la région caraïbe. Cette idée rejoint celle du groupe de chercheurs dirigé par Rémy Knafou, lorsqu’ils évoquent le tourisme comme « mouvement pacifique »<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>. L’écotourisme peut ainsi être assimilé à une forme de mondialisation pacifique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Ce triptyque de la société costaricienne peut ainsi nous amener à considérer l’imaginaire touristique comme un « fait social total » selon l’expression bien connue du sociologue et anthropologue Marcel Mauss, contribuant à forger une communauté de destin pour la nation costaricienne.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Imaginaire touristique et processus de territorialisation</section>
        <paragraphe num="26">
            L’imaginaire touristique est producteur de lieux touristiques qui deviennent des symboles territoriaux à partir desquelles se cristallisent l’identification collective nationale. En effet, la politique de conservation, aboutissant à 32 % du territoire costaricien protégé sous différents statuts, doit être considérée comme le fruit de la stratégie écotouristique, caractérisée par la production et la diffusion de représentations et d’une rhétorique – articulées autour de la notion d’imaginaire touristique. Le bien public national du Costa Rica – que constitue son patrimoine naturel – participe du processus de construction identitaire de la nation costaricienne. Il s’agit ainsi d’examiner les impacts du processus de qualification du territoire, entendue comme production symbolique de l’espace dans le cadre de l’activité touristique, sur le processus d’identification territoriale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            La qualification symbolique du territoire – au moyen d’une qualification juridique – ainsi que celle des productions traditionnelles issues de l’agriculture (par exemple, la route du fromage du Turrialba (BLANCO M., RIVEROS, 2004)) expriment, d’après Bernard Debarbieux, citant André Micoud, « le souci d’inscrire ensemble des individus dans le temps imaginaire d’une mémoire du territoire » (DEBARBIEUX, 2006). Il poursuit ainsi : « territorialités écologiques et territorialités patrimoniales se rejoignent donc pour exprimer un souci d’inscription imaginaire d’individus et de collectifs dans la longue durée -celle de la nature et celle de l’histoire rurale ». Ainsi, « les « appellations contrôlées » pour la production agricole, certaines formes de tourisme reposent sur des formes croissantes de « consommation symbolique » de lieux singuliers qui constituent des alternatives aux tendances déterritorialisantes de l’économie contemporaine ». Il cite ainsi le mouvement biorégionaliste, né aux Etats-Unis dans les années 1970, qui consistait à promouvoir les régions naturelles comme nouveaux cadres d’identification et de pratiques collectives ; la biorégion étant à la fois considérée comme « aire géographique » et « aire de conscience » (DEBARBIEUX, 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Aussi l’imaginaire touristique et sa matérialisation dans des pratiques conduisent-ils à un processus d’ancrage durable du territoire. Ancrage temporel dans la durabilité mais également ancrage spatial dans la proximité et la réflexivité. En effet, l’avènement du patrimoine environnemental, initié et encouragé dans le cadre de l’activité touristique, a favorisé, nous l’avons vu précédemment, l’émergence de nouvelles arènes de débat dans le cadre d’une démocratie environnementale, participative. C’est dans ce contexte que le processus de territorialisation peut être assimilé à de nouvelles formes d’ancrage des populations et du politique dans la proximité. On peut également voir dans le processus de qualification du territoire l’émergence d’une dimension réflexive du patrimoine et de l’environnement, d’une société s’observant elle-même. Cette idée de « réflexivité patrimoniale » impliquant un nouveau régime de territorialité est reprise par Patrice Melé : « afficher le cadrage de l’action par des valeurs patrimoniales ou environnementales, implique de revendiquer une relation réflexive à l’espace. […] La patrimonialisation peut ainsi être analysée comme la (re)construction dans l’action d’une identité ancrée. Mais si tout peut être patrimoine, alors la patrimonialisation ne proclame plus que la capacité réflexive de la société. » (MELE, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            C’est ainsi qu’il affirme que « le patrimoine et l’environnement, considérés comme domaines d’action publique, expriment-ils sans aucun doute une mutation des rapports à l’espace et des façons de penser la dimension spatiale des sociétés » (MELE, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            L’imaginaire touristique, fer de lance du processus de qualification du territoire, garantit l’inscription de la nation costaricienne dans un lieu valorisé et valorisant et contribue à spatialiser, matérialiser une identité. L’imaginaire touristique est ainsi au cœur du processus d’appropriation et de marquage de l’espace. Nous avons vu de quelle façon les élites politiques et intellectuelles du Costa Rica avaient contribué à inventer la « différence costaricienne » basée sur son caractère politique exceptionnel et exemplaire. Si l’imaginaire touristique reprend les caractéristiques de l’imaginaire national, lui donnant ainsi une dimension internationale significative dans le contexte de la mondialisation touristique, il contribue surtout à y agréger une nouvelle caractéristique et à forger une « différence » d’une nouvelle nature, à savoir le destin vert de la nation costaricienne. Il ne s’agit pas ici de s’assurer de la conformité de cet imaginaire national avec une supposée réalité mais bien d’appréhender un climat de croyance subjective et d’adhésion à cette communauté imaginée et imaginaire, comme l’analyse du processus costaricien en cours peut nous permettre d’y parvenir.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="31">
            Ainsi, l’imaginaire touristique, en favorisant l’émergence de lieux touristiques, investit l’espace géographique et participe de sa production matérielle et symbolique. Le processus de construction identitaire s’opère alors autour d’une collection de lieux (symboliques, patrimoniaux…), agencés en réseaux, qui génèrent des territoires. Et ce sont précisément « les éléments patrimoniaux spatialisés qui constituent les médiateurs symboliques de toute territorialité » (DI MEO, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            A l’instar des théoriciens dits modernistes, l’idée avancée est celle d’une nation qui n’existe qu’en représentation, ce qui ne l’empêche pas d’être réelle puisque dès lors que la communauté imaginée est présente dans la conscience de chaque individu, elle existe et agit en tant que telle (ANDERSON, 1996). Et c’est précisément le processus décrit dans le cas costaricien. L’impact de l’imaginaire touristique et notamment de sa composante verte est tel qu’il contribue à forger un nouveau caractère à la nation costaricienne, une nouvelle « différence » qui s’incarne dans des choix politiques et de nouvelles pratiques spatiales. « Quand les hommes considèrent certaines situations comme réelles, elles sont réelles dans leurs conséquences », tel est le théorème de Thomas, reprit par Robert King Merton sous le nom de prédiction auto-réalisatrice <em>(self-fulfilling prophecy</em>). La « prophétie auto-réalisatrice » (KING MERTON, 1953 ; STASZAK, 2000) définit ainsi des situations de représentations ne reflétant pas nécessairement la réalité mais la construisant. On s’inscrit ici dans la dialectique des deux modalités du social-historique telles que définies par Cornelius Castoriadis, à savoir « le représenter » et « le faire ». « Le représenter » serait ainsi une intégration dans l’ordre des possibles de l’élément représenté, et par conséquent l’acte premier du « faire », préparant les conditions de possibilité de sa réalisation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            L’examen de la « prophétie auto-réalisatrice » de l’imaginaire touristique, dont l’approfondissement dépasse le cadre de cet article, présente l’intérêt de penser les interdépendances entre les domaines des représentations, des pratiques spatiales et de la production matérielle et symbolique de l’espace.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Acuña Ortega V. H., 2002, “La invención de la diferencia costarricense, 1810-1870”, Revista Historia, n° 45, enero-junio, 191-228.</reference>
        <reference>Amirou R., 1995, Imaginaire touristique et sociabilité du voyage, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Amirou R., 2000, Imaginaire du tourisme culturel, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Amselle J.-L. (dir.), 1979, Le sauvage à la mode, Paris, Le Sycomore.</reference>
        <reference>Anderson B., 1996, L’Imaginaire national. Réflexions sur l’origine et l’essor du nationalisme [1983], Paris, La Découverte.</reference>
        <reference>Balandier G., 1985, Le détour. Pouvoir et modernité, Paris, Fayard.</reference>
        <reference>Balandier G., 1994, Le dédale. Pour en finir avec le XXe, Paris, Fayard.</reference>
        <reference>Berdoulay V. &amp; Entrikin J. N., 1993, « Singularité des lieux et prospective », Espaces et Sociétés, n° 1, 189-202.</reference>
        <reference>Blanco M. &amp; Riveros H., 2004, « Las rutas alimentarias, una herramienta para valorizar productos de las agroindustrias rurales : el caso de la ruta del queso turrialba, Costa-Rica », Communication au congrès international « Alimentación y Territorios », Toluca (Mexique).</reference>
        <reference>Caillois R., 1974, Approches de l’imaginaire, Paris, Gallimard.</reference>
        <reference>Cahen R. &amp; Landwehrlen T., 2010, « De Johann Gottfried Herder à Benedict Anderson : retour sur quelques conceptions savantes de la nation », Sens Public, (Revue internationale, Webjournal), http://www.sens-public.org/spip.php?article794.</reference>
        <reference>Castoriadis C., 2007, L’imaginaire comme tel, Texte établi, annoté et présenté par Arnaud Tomès, Paris, Hermann, Philosophie.</reference>
        <reference>Cazes G., 1992, Fondements pour une géographie du tourisme et des loisirs, Paris, Bréal.</reference>
        <reference>Christin R., 2000, L’imaginaire voyageur ou l’expérience exotique, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2007, « Prendre position : réflexions sur les ressources et les limites de la notion d’identité en géographie », L’Espace Géographique, n° 4, 340-354.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2001, « Les montagnes : représentations et constructions culturelles », in Veyret Y. (dir.), Les montagnes : discours et enjeux géographiques, Paris, SEDES.</reference>
        <reference>Di Méo G., 2009, « Le rapport identité/espace. Eléments conceptuels et épistémologiques », in Grandjean P. (dir.), Construction identitaire et espace, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Durand G., 1996, L’imagination symbolique, Paris, PUF, 4e éd.</reference>
        <reference>Eliade M., 1980, Images et symboles, Paris, Gallimard.</reference>
        <reference>Gauthier Alain, 1998, Du visible au visuel : Anthropologie du regard, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Gilbert A., 1986, « L’analyse de contenu des discours géographiques : une méthode », Le Géographe Canadien, vol. 30, n° 1, 13-25.</reference>
        <reference>Grandjean P. (dir.), 2009, Construction identitaire et espace, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>King Merton R., 1997, Éléments de théorie et de méthode sociologique [1953], Paris, Armand Colin.</reference>
        <reference>Le Goff J., 1991, L’imaginaire médiéval, Paris, Gallimard.</reference>
        <reference>Medina L., 2006, Le dilemme des frontières en Amérique Centrale : marges symboliques ou espaces en construction, sous la direction d’Alain Musset, Thèse de doctorat.</reference>
        <reference>Melé P., 2009, « Identifier un régime de territorialité réflexive », in Vanier M. (dir.), Territoires, territorialité, territorialisation. Controverses et perspectives, Rennes, PUR.</reference>
        <reference>Melendez Dobles S., 2004, “Aportes geográficos al imaginario costarricense en el siglo XIX”, Revista reflexiones, n° 83, 57-83.</reference>
        <reference>Molina I. &amp; Palmer S., 2002, Historia de Costa Rica. Breve, actualizada y con ilustraciones, San Jose, Costa Rica, Editorial de la Universidad de Costa Rica.</reference>
        <reference>Musset A., 1998, L’Amérique Centrale et les Antilles. Une approche géographique, Paris, Armand Colin, Deuxième Edition.</reference>
        <reference>Pire F., 1967, De l’imagination poétique dans l’œuvre de Gaston Bachelard, Paris, José Corti.</reference>
        <reference>Poirier N., 2004, Castoriadis. L’imaginaire radical, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Raymond N., 2007, « Costa Rica : du petit pays « démocratique, sain et pacifique », au leader de l’écotourisme et de la protection de l’environnement », Études caribéennes, n° 6.</reference>
        <reference>Roggero P. (dir.), 2006, La complexité territoriale, entre processus et projets, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Sénécal G., 1992, « Aspects de l’imaginaire spatial : identité ou fin des territoires ? », Annales de Géographie, vol. 101, n° 563, 28-42.</reference>
        <reference>Snyder G., 1999, La pratique sauvage, Monaco, Editions du Rocher.</reference>
        <reference>Staszak J.-F., 2000, « Prophéties auto-réalisatrices et géographie », L’Espace Géographique, n° 2, 105-119.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 1991, L’Idiot du voyage, histoires de touristes, Paris, Plon.</reference>
        <reference>Vanier M. (dir.), 2009, Territoires, territorialité, territorialisation. Controverses et perspectives, Rennes, PUR.</reference>
        <reference>Velut S. (dir.), 2005, L’Amérique Latine, Paris, Sedes.</reference>
        <reference>Vierne S. (dir.), 1986, Itinéraires imaginaires, Grenoble, PUF.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">DOLLFUS Olivier.</note>
        <note id="2">« Costa Rica, sans ingrédient artificiel ».</note>
        <note id="3">MIT : « Mobilités, Itinéraires, Tourismes », Université Paris 7 – Diderot.</note>
        <note id="4">ACTUAR, The Costa Rican Community based Rural Tourism Association.</note>
        <note id="5">Équipe MIT, 2002, Tourismes 1. Lieux communs, Paris, Belin.</note>
    </notes>
</article>