<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MFPMLB_18-45_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3258" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>37, 1</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Fournier" prenom="Mauricette" email="mauricette.fournier@uca.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PMLBMF_42-172_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3210" lang="fr">Cheminement littéraire en Bourbonnais : une expérience de recherche-action participative pour la valorisation de la ressource littéraire du département de l’Allier (France)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences, Université Clermont Auvergne, AgroParisTech, Inra, Irstea, VetAgro Sup, Territoires, F-63000 Clermont-Ferrand, France ; 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Le Bel" prenom="Pierre-Mathieu" email="pmlebel@gmail.com">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PMLBMF_42-172_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3210" lang="fr">Cheminement littéraire en Bourbonnais : une expérience de recherche-action participative pour la valorisation de la ressource littéraire du département de l’Allier (France)</publication>
                <publication id="fr_PMLB_32-116_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3223" lang="fr">Entretien avec Jean-Louis Carribou, concepteur et responsable de balades littéraires au Centre Jean Giono à Manosque</publication>
                <publication id="fr_PMLB_7-76_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3220" lang="fr">Pour en lire plus : Homes and Haunts. Touring Writers’ Shrines and Countries</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Chercheur développement local, Université Clermont Auvergne, AgroParisTech, Inra, Irstea, VetAgro Sup, Territoires, F-63000 Clermont-Ferrand, France ; 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme littéraire, lire entre les lieux </titre>
    <resume>
        Proposer un numéro thématique sur le tourisme littéraire à Téoros – Revue de recherche en tourisme avait pour objectifs explicites de contribuer à apporter une lisibilité au concept et à ses pratiques, de susciter l’intérêt des chercheurs en tourisme et, pourquoi pas, les inciter à investir un champ encore peu documenté dans l’aire francophone. Les potentiels terrains de jeu ne manquent pas, en effet, au moment où la demande croissante des touristes pour des pratiques expérientielles (Camus, 2014 ; Gombault et Bourgeon-Renault, 2014) rencontre les initiatives d’acteurs de plus en plus nombreux, tant publics que privés, cherchant par le biais de la valorisation de la ressource littéraire à distinguer leurs territoires et/ou leurs activités dans un contexte d’exacerbation de la concurrence. 
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Proposer un numéro thématique sur le tourisme littéraire à <em>Téoros – Revue de recherche en tourisme</em> avait pour objectifs explicites de contribuer à apporter une lisibilité au concept et à ses pratiques, de susciter l’intérêt des chercheurs en tourisme et, pourquoi pas, les inciter à investir un champ encore peu documenté dans l’aire francophone. Les potentiels terrains de jeu ne manquent pas, en effet, au moment où la demande croissante des touristes pour des pratiques expérientielles (Camus, 2014 ; Gombault et Bourgeon-Renault, 2014) rencontre les initiatives d’acteurs de plus en plus nombreux, tant publics que privés, cherchant par le biais de la valorisation de la ressource littéraire à distinguer leurs territoires et/ou leurs activités dans un contexte d’exacerbation de la concurrence. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ces initiatives, parfois anciennes (création de maisons d’écrivain en Europe dès le XIX<sup>e</sup> siècle), se sont diffusées à tous les continents tout en se diversifiant. Aux formes les plus courantes – maisons d’écrivain, associées ou pas à des parcours littéraires, de la balade urbaine aux chemins de grande randonnée – se sont ajoutés, dans une dimension plus affirmée de divertissement, les parcs à thème (à commencer par ceux de Walt Disney, mais aussi par exemple The World of Beatrix Potter, dans le parc national anglais du Lake District, ou encore l’Europa Park, en Allemagne, autour principalement des contes des Frères Grimm) qui suscitent de grandes affluences, a fortiori<em> </em>lorsque les œuvres concernées ont donné lieu à des adaptations cinématographiques (Phillips, 1999). Participe aussi du phénomène le tourisme de librairie (foires et salons du livre généralistes, festivals spécialisés dans un genre littéraire comme la bande dessinée ou le roman policier, constitution de clusters de libraires, comme les « villages du livre ») qui offre autant d’occasions au lecteur de rencontrer ses auteurs favoris, mais également aux professionnels de l’édition d’échanger entre eux et avec le public. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            De fait, le tourisme littéraire est devenu un phénomène « commercialement significatif », remarquait il y a déjà une dizaine d’années Nicola Watson (2006), et il s’est encore amplifié avec la généralisation d’Internet qui, s’il « ne crée rien, […] augmente, renforce et accélère, considérablement, un penchant prédictif qui préexistait, c’est certain, à son invention » (Urbain, 2017 : 625). Les visiteurs peuvent désormais planifier leurs excursions littéraires grâce à de nombreux sites web, qu’il s’agisse de blogues de passionnés, de sites commerciaux ou d’initiatives publiques, par exemple <em>GéoCulture</em><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><em>, </em>un service qui propose par le biais d’applications mobiles l’accès à des extraits d’œuvres en lien avec l’environnement immédiat de l’utilisateur (Thuillas, 2016). À partir de leur ordinateur, les touristes peuvent avoir accès, pour toute localité, à des informations relatives aux hauts lieux de la littérature, aux auteurs ou aux œuvres qui leur sont associés, mais également aux librairies et bouquinistes présents, ainsi qu’aux manifestations littéraires (festivals et ateliers) auxquelles ils pourraient participer, etc. Les voyagistes aussi se sont mis à proposer des parcours littéraires<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, qui peuvent offrir autant des cours d’analyse littéraire que des rencontres avec des spécialistes de littérature (Robinson et Andersen, 2004). Si l’on peut s’interroger sur l’authenticité de cette « <span lang="fr" xml:lang="fr">industrialisation des biens symboliques »</span> (<span lang="fr" xml:lang="fr">Bouquillon </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">et </span></em><em><span lang="fr" xml:lang="fr">al</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">.</span><span lang="fr" xml:lang="fr">, 2013</span><span lang="fr" xml:lang="fr">), force est de constater que les opérateurs privés ne sont pas insensibles à l’attractivité du prédicat littéraire pour qualifier leurs activités : en témoignent le groupe de location de résidences de vacances Abritel HomeAway qui a récemment affiché sur son site une page dédiée au « tourisme littéraire</span><sup><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a></sup><span lang="fr" xml:lang="fr"> » ou encore la création de la Société des hôtels littéraires, où les écrivains éponymes n’ont du reste pas nécessairement séjourné, tel l’Hôtel littéraire Alexandre Vialatte du groupe Best Western, ouvert à Clermont-Ferrand en 2016</span><sup><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a></sup><em><span lang="fr" xml:lang="fr">. </span></em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Le tourisme littéraire entraîne donc le visiteur sur les traces d’un auteur, d’un univers de fiction, ou explore un territoire à travers les multiples regards littéraires, selon la définition proposée par Shelagh Squire, une des pionnières de ce champ de recherche, pour qui ces pratiques sont « <span lang="fr" xml:lang="fr">associated with places celebrated for literary depictions and/or connections with literary figures </span>» (1996 : 119). Or, si la plupart des formes de tourisme littéraire précédemment citées ont donné lieu, depuis les années quatre-vingt-dix, à de nombreuses publications dans la sphère académique anglo-saxonne – citons entre autres Shelagh Squire (1992 ; 1993 ; 1994 ; 1996), David Herbert (1996 ; 2001), Hans-Christian Andersen et Mike Robinson (2002 ; 2004), Nicola Watson (2006 ; 2009) –, il n’en a quasiment jamais été fait explicitement mention dans les publications francophones avant la thèse d’Aurore Bonniot-Mirloup, <em>Imaginaire des lieux et attractivité des territoires : Une entrée par le tourisme littéraire : Maisons d’écrivain, routes et sentiers littéraires</em>, soutenue en 2016, à l’exception de quelques parutions récentes, signe que le concept commence peut-être à se diffuser (articles de <span lang="it" xml:lang="it">Karine-Larissa Basset et Jean-Noël Pelen</span><span lang="it" xml:lang="it"> ; de Maria</span><span lang="it" xml:lang="it"> Gal ; de Bertrand Lévy ; d’Aurore </span><span lang="fr" xml:lang="fr">Bonniot-Mirloup et Hélène Blasquiet </span>publiés dans le numéro thématique « Géographie, littérature, territoires » de la revue <em>Territoires en Mouvement</em><span lang="fr" xml:lang="fr"> coordonné par Mauricette Fournier [2016b] et brève présentation de Sylvain Zeghni et Nathalie Fabry parue en 2017 dans </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">Juristourisme</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr">).</span><strong><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span></strong>En recensant avec un objectif d’exhaustivité les contributions scientifiques en langue anglaise, avant d’en synthétiser les résultats, Aurore Bonniot-Mirloup aura certainement fait œuvre de « passeur » (2016a ; 2016b ; 2016c). Ainsi explique-t-elle tant la place du tourisme littéraire dans le tourisme culturel et patrimonial que les profils, les pratiques et les attentes des « touristes littéraires », avant de proposer de situer cette expérience touristique à la croisée d’un triptyque auteur–œuvre–lieux qui
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            permet de « casser » le couple idiosyncratique de l’auteur et de l’œuvre. En effet, l’expérience du lieu resitue la perception du touriste sur le même plan que celle de l’auteur, quand la lecture le plaçait uniquement en récepteur […] Ce triangle se constitue de manière schématique à visée simplificatrice de trois pôles. Le pôle « auteur » relie le visiteur au domaine de la connaissance et de l’histoire, des faits réels. Le pôle « œuvre » en appelle à l’imaginaire et à la fiction. Enfin, le pôle « lieu(x) » se prête à l’expérience physique du visiteur […] C’est par ce pôle que survient la pratique touristique du territoire. (Bonniot-Mirloup, 2016b : 142)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Afin d’en poursuivre l’exploration, l’appel à contribution pour le présent numéro de <em>Téoros</em> invitait les auteurs et les auteures à s’intéresser au tourisme littéraire à partir de trois entrées principales, déclinées selon plusieurs questionnements :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Les acteurs du tourisme littéraire</strong> : impliquant<strong> </strong>la reconnaissance et l’analyse des dynamiques d’acteurs (voyagistes, responsables de musées, associations, touristes, etc.) propres au tourisme littéraire et leur articulation aux autres dimensions du tourisme, de l’aménagement du territoire et/ou de la vie quotidienne. 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Les paysages et les lieux du tourisme littéraire</strong> : les effets du tourisme littéraire sur l’attractivité et la fréquentation des lieux ; les négociations pouvant s’opérer entre impératifs patrimoniaux et enjeux économiques ; l’articulation entre les motivations des visiteurs et celles des institutions gestionnaires des héritages littéraires.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <strong>Les méthodologies privilégiées pour analyser le tourisme littéraire</strong> : la mesure de ses retombées économiques et sociales ainsi que la plus-value expérientielle d’une pratique éminemment introspective.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Les contributions de ce numéro thématique se classent en deux catégories principales, d’inégale importance, la première explorant la construction des territoires par la littérature, avec une variante mobilisant plus spécifiquement la cartographie, la deuxième s’intéressant, sous l’angle de la réception, au lecteur-touriste. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Tourisme et construction littéraire des territoires </section>
        <paragraphe num="8">
            La première série de contributions se concentre sur la construction littéraire des territoires, soulignant, dans la lignée des travaux de Bertrand Westphal (2007 ; 2011), la performativité de la littérature et des imaginaires littéraires pour spécifier des espaces, une performativité qui s’impose naturellement lorsqu’il s’agit d’étudier des situations de mise en tourisme s’appuyant sur des récits ou sur la biographie de ceux qui les ont écrits (Andersen et Robinson, 2002 ; Le Bel, 2012 ; Bonniot-Mirloup, 2016a ; 2016b). Dans ces contributions, la valorisation des patrimoines littéraires a souvent été abordée à partir d’une approche théorique fondée sur la notion de « ressource spécifique », c’est-à-dire une particularité locale mobilisée (« transformée en actif », « activée ») par des acteurs en vue d’un projet (Gumuchian et Pecqueur, 2007). Ce concept, comme l’ont souligné Gabriel Colletis et Bernard Pecqueur (2005), s’avère particulièrement fécond pour appréhender les processus de territorialisation, « corollaire […] d’une mondialisation davantage fondée sur l’approfondissement de la diversité (diversité des trajectoires socio-économiques des différents espaces et territoires, diversité des ‘modèles’ productifs, etc.) que sur une supposée tendance générale à l’homogénéisation ». La notion de ressource spécifique permet d’éclairer l’engouement actuel des acteurs à vouloir révéler leurs territoires par la valorisation des patrimoines littéraires qu’ils recèlent et à œuvrer à la transformation de leurs valeurs d’existence en valeurs d’usage (Greffe, 2003 ; Thuillas, 2009<em>)</em>. Les deux premiers articles cherchent à montrer les processus mis en œuvre dans cette « fabrique littéraire des territoires » (Molina, 2014 ; 2016) à partir d’exemples qui privilégient un principe d’accumulation sur un même espace (<em>corpus</em> varié d’œuvres produites par différents écrivains), tandis que le troisième est centré sur la valorisation d’une unique figure tutélaire. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            À partir d’une approche fondée sur l’histoire culturelle, Ivanne Galant brosse un panorama diachronique très complet de la « mise en littérature », étroitement associée à la « mise en tourisme » de la ville de Séville. Elle montre comment le phénomène démarre avec l’engouement d’écrivains français qui prennent la ville comme cadre privilégié de leurs œuvres – du <em>Barbier de Séville </em>(1775) à <em>Carmen</em> (1845) –, se poursuit au cours du XIX<sup>e</sup> siècle par la publication de nombreux guides de voyage invitant les visiteurs à partir sur les traces des personnages littéraires de ces récits, fussent-ils des archétypes, avant que le relais ne soit assuré, au cours du XX<sup>e</sup> siècle, par l’initiative institutionnelle qui vise à expliciter et développer la dimension littéraire (et plus largement artistique) du tourisme à Séville. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Mathilde Roussigné<strong> </strong>s’intéresse quant à elle à un objet encore peu étudié, la résidence d’écrivain, à partir d’un exemple pionnier en France, « Écrivain en Seine-Saint-Denis », lancé en 1986 dans un contexte politique local particulier, à savoir que le dispositif a été promu par des édiles communistes dans un objectif de soutien à la création et de démocratisation. Contrairement à bien d’autres expériences de ce type, il n’implique ici pour les écrivains ni l’obligation de participer à des actions culturelles, ni celle de rédiger des textes en lien avec les lieux. L’auteure vise alors à expliciter comment les inflexions ultérieures de cette expérience novatrice vont conduire, par divers biais, à la constituer comme une véritable ressource territoriale, dans les champs du tourisme et des loisirs littéraires : par sa seule présence, l’écrivain en résidence valorise le territoire et dynamise ses institutions culturelles, tandis que les textes néanmoins produits, pendant ou après le séjour, vont aboutir à la constitution d’un important <em>corpus</em> définissant symboliquement le département comme territoire littéraire susceptible d’engendrer des pratiques touristiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            C’est ensuite « [s]ur les pas de Giono dans les Alpes-de-Haute-Provence » que nous convie Antoine Marsac. L’exemple des balades littéraires créées en 1993 par le Centre Jean Giono de Manosque lui permet de mettre en évidence, par une démarche sociologique, les enjeux de la politique touristique développée autour de la biographie et des œuvres de l’homme de lettres provençal, chantre d’un haut-pays caractérisé par l’austérité magnifiée de son mode de vie rural. Ce faisant, il rappelle le caractère historiquement élitiste des pratiques itinérantes, <em>a fortiori</em> quand elles sont associées à des dimensions littéraires, et souligne la reconstruction contemporaine d’un stéréotype de l’arrière-pays montagnard qui renoue avec la tradition régionaliste du XIX<sup>e</sup> siècle, ces deux éléments contribuant, au-delà de la simple notoriété de l’auteur, à revivifier la mémoire collective et à patrimonialiser les ressources culturelles du département. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Cartographie littéraire et révélation des patrimoines </section>
        <paragraphe num="12">
            Dans la lignée des contributions précédentes, les articles qui suivent illustrent également la construction des territoires par la littérature et la valorisation de la ressource par des catégories variées d’acteurs. Cependant, les distingue des précédentes études de cas une méthodologie qui convoque plus clairement la carte, qu’il s’agisse de dessiner un nouveau territoire littéraire ou de l’utiliser pour relire l’espace social. Nouveau domaine d’expérimentation initié par Franco Moretti (2000 ; 2008) et Barbara Piatti (2008), la cartographie littéraire ou narrative tend à se développer ces dernières années de manière très pluridisciplinaire et rencontre parfois les cartes communautaires (<span lang="fr" xml:lang="fr">Caquard et Cartwright, 2014 ; </span>Fournier, 2016a ; Péraldo, 2016). La mise en carte des récits, selon le principe de la cartographie littéraire, ou des patrimoines, selon celui de la cartographie communautaire (<em>Parish Maps</em> britannique ou <em>Mappe di Comunità</em> italienne), a déjà démontré tout son intérêt, sur le plan tant heuristique qu’opérationnel, pour révéler un territoire, car, comme le souligne Moretti, elle fait apparaître « des qualités émergées » (2008 : 89). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Contrairement à Séville, Saint-Jacques-de-Compostelle, ville mondialement connue pour son pèlerinage religieux, n’avait pas suscité l’intérêt des écrivains du XIX<sup>e</sup> siècle, amateurs d’orientalisme. Et ce n’est que récemment que les acteurs locaux ont cherché à valoriser la ville par ses écrivains, en créant des parcours littéraires. Dans son article, Arantxa Fuentes Ríos explique bien ce que ces réalisations contemporaines doivent à un précurseur, le journaliste Victoriano García Martí, qui, à partir des années vingt, s’est efforcé de mettre en lumière le patrimoine compostellan, en proposant notamment des parcours autour de l’écrivaine Rosalía de Castro dont il n’hésite pas à scénariser la vie quotidienne. Par la cartographie littéraire, l’auteure cherche à révéler la dynamique entre fiction et réalité mise en œuvre par García Martí, ainsi que son intention régionaliste de légitimer la culture galicienne.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">C’est à une carte culturelle ou carte communautaire, déterminée par des associations de citoyens engagés dans la préservation de la mémoire des écrivains du département de l’Allier et destinée à en promouvoir la production littéraire, qu’a abouti l’expérience de recherche-action participative ici décrite par </span><span lang="fr" xml:lang="fr">Pierre-Mathieu Le Bel </span><span lang="fr" xml:lang="fr">et </span><span lang="fr" xml:lang="fr">Mauricette Fournier,</span><strong><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span></strong><span lang="fr" xml:lang="fr">qui cherchent à mettre en lumière, dans une visée opérationnelle, les processus qui ont permis de susciter une dynamique collective d’apprentissage autour du tourisme littéraire dans un territoire économiquement et démographiquement fragile. Analysée sous l’angle et les principes de l’innovation sociale et territoriale, cette action novatrice de révélation et de valorisation de la ressource montre que même s’ils ne bénéficient pas d’une forte notoriété, des patrimoines littéraires partagés peuvent participer au capital socio-territorial. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Le lecteur-touriste : l’expérience littéraire par la pratique odographique</section>
        <paragraphe num="15">
            Les articles de cette seconde partie s’intéressent plus particulièrement aux « touristes littéraires » (Watson, 2006) qui sont, dans deux des trois exemples présentés, eux-mêmes des écrivains et plus encore des écrivains « en marche », qu’il s’agisse d’arpenter une ville ou de pérégriner sur des chemins de campagne, cette association du déplacement et de son récit renvoyant du reste aux origines du tourisme (Bertho-Lavenir, 1999). Le caractère performatif de la littérature, signalé précédemment, est encore à l’œuvre, car si la valorisation des récits est susceptible d’attribuer une signification au lieu, elle peut aussi donner sens aux pratiques récréatives qui lui sont attachées. La littérature joue donc un rôle dans le développement du tourisme, tant du côté de l’offre que de celui de la demande qui se manifeste en particulier par la quête d’expériences (Robinson et Andersen, 2004 ; Bonniot-Mirloup, 2016b). Cela débouche sur la problématique des horizons d’attente, comme l’avait très tôt relevé la géographie humaniste (Pocock, 1981), et de la réception des récits par les lecteurs (Guimont-Marceau et Le Bel, 2012), qui peut aller jusqu’à générer un « mimétisme expérientiel », en particulier lorsque « le dialogue entre l’œuvre et les lieux [est] instauré par la marche » (Bonniot-Mirloup, 2016b : 220). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Hiromi Takahashi nous invite ainsi sur les traces d’une écrivaine japonaise, Hayashi Fumiko, dans le Paris des années trente. Elle nous explique tout d’abord comment la capitale française est devenue, au début du XX<sup>e</sup> siècle, « la ville des lettres » idéalisée, et à ce titre recherchée par les artistes japonais, et comment cet imaginaire lettré a influencé Fumiko dans son désir de connaître à son tour cette forme de tourisme culturel déjà documentée par ses compatriotes. Analysant ensuite les nombreux textes (journal, récits de voyage, romans, essais) produits durant son séjour, l’auteure insiste tout particulièrement sur le rôle de la marche comme moyen privilégié par l’écrivaine de pratiquer la ville ; et sur le fait que « vivre pauvrement mais librement » à Paris aurait paradoxalement permis à Hayashi Fumiko d’affirmer « son identité dans l’altérité ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Une cinquantaine de récits viatiques publiés au cours des vingt dernières années, relatant tous le pèlerinage jacquaire, constituent l’important <em>corpus</em> sur lequel s’est appuyé Pierre Rajotte pour montrer comment l’expérience compostellane contribue à construire une identité narrative fondée sur l’« héroïté », c’est-à-dire, pour les pèlerins-écrivains, à « vivre leur périple comme un personnage de récit qui leur fournit un modèle d’action ». L’auteur met en évidence le poids des lectures antérieures – parfois leur accumulation – dans cette construction, comme il souligne l’importance du désir mimétique, nourri de modèles littéraires : en constitue une parfaite illustration l’ouvrage de Paulo Coelho, <em>Le pèlerin de Compostelle</em>,<em> </em>cité par deux écrivains (Simone Bettinger et Rhéal Sabourin) comme élément déclencheur de leur départ pour Saint-Jacques-de-Compostelle. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="fr" xml:lang="fr">Parfois le lecteur-touriste ne se contente pas de s’élancer, livre en poche (en la circonstance un exemplaire de la </span><span lang="fr" xml:lang="fr">Pléiade « dans le sac de voyage »),</span><span lang="fr" xml:lang="fr"> sur les traces de son auteur favori. Il lui arrive aussi de vouloir faire partager ses émotions et promouvoir un héritage littéraire jugé insuffisamment valorisé. Ainsi en est-il de </span><span lang="fr" xml:lang="fr">Catherine Sicart qui, à partir d’une expérience vécue </span><em><span lang="fr" xml:lang="fr">in situ</span></em><span lang="fr" xml:lang="fr"> sur les lieux de vie et de production des premiers écrits d’Albert Camus en Algérie, se livre d’une part à un travail introspectif de redéfinition du </span><span lang="fr" xml:lang="fr">lecteur-touriste, d’autre part à l’exercice de conception d’un circuit idéal</span><span lang="fr" xml:lang="fr"> </span><span lang="fr" xml:lang="fr">permettant </span><span lang="fr" xml:lang="fr">« </span><span lang="fr" xml:lang="fr">de reconstituer l’assise de l’œuvre littéraire en prenant comme point de départ les origines de son élaboration ». Son projet présente aussi une dimension interculturelle qui interroge le rapport des sociétés algérienne et française à une mémoire conflictuelle et fragmentée « </span><span lang="fr" xml:lang="fr">dont la construction collective fait défaut ». </span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Andersen, Hans-Christian et Mike Robinson (dir.), 2002, Literature and Tourism: Reading and Writing Tourism Texts, London, Continuum.</reference>
        <reference>Basset, Karine-Larissa et Jean-Noël Pelen, 2016, « L’édification d’un ‘parc imaginaire’ des Cévennes », Territoire en mouvement. Revue de géographie et aménagement, no 31, n.p., &lt;http://journals.openedition.org/tem/3789?lang=en&gt;, DOI : 10.4000/tem.3789, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Bertho-Lavenir, Catherine, 1999, La roue et le stylo, comment nous sommes devenus touristes, Paris, Odile Jacob.</reference>
        <reference>Bonniot-Mirloup, Aurore, 2016a, « Tourisme et maisons d’écrivain, entre lieux et lettres », Via@, 2016-1(9), n.p., &lt;https://viatourismreview.com/fr/2016/10/tourisme-et-maisons-decrivain/&gt;, consulté le 12 janvier 2018.</reference>
        <reference>Bonniot-Mirloup, Aurore, 2016b, Imaginaire des lieux et attractivité des territoires : Une entrée par le tourisme littéraire : Maisons d’écrivain, routes et sentiers littéraires, thèse de doctorat en géographie, Université Blaise-Pascal, Clermont-Ferrand II, &lt;https://tel.archives-ouvertes.fr/tel-01517269/document&gt;, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Bonniot-Mirloup, Aurore et Hélène Blasquiet, 2016c, « De l’œuvre aux lieux. La maison d’écrivain pour passerelle (France) », Territoire en mouvement. Revue de géographie et aménagement, no 31, n.p., &lt;http://journals.openedition.org/tem/3722&gt; DOI : 10.4000/tem.3722, consulté le 13 janvier 2018. </reference>
        <reference>Bouquillon, Philippe, Bernard Miège et Pierre Moeglin, 2013, L’industrialisation des biens symboliques. Les industries créatives en regard des industries culturelles, Grenoble, Presses universitaires de Grenoble.</reference>
        <reference>Camus, Sandra, 2014, « Marketing expérientiel, production d’expérience et expérience de consommation », Revue ESPACES Tourisme et Loisirs, no 320, p. 10-18. </reference>
        <reference>Caquard, Sébastien et William Cartwright (dir.), 2014, Cartographic Journal: The World of Mapping, numéro thématique « Cartography and Narratives », vol. 51, no 2, p. 99-186. </reference>
        <reference>Colletis, Gabriel et Bernard Pecqueur, 2005, « Révélation de ressources spécifiques et coordination située », Économie et Institutions, nos 6-7, p. 51-74, &lt;http://journals.openedition.org/ei/900&gt;, DOI : 10.4000/ei.900, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Fournier, Mauricette (dir.), 2016a, Cartographier les récits, Clermont-Ferrand, Presses universitaires Blaise Pascal, coll. CERAMAC [Centre d’études et de recherches appliquées au Massif central], no 35. </reference>
        <reference>Fournier, Mauricette (dir.), 2016b, « Géographie, littérature, territoires », numéro thématique de la revue Territoire en Mouvement. Revue de géographie et aménagement, no 31, n.p., &lt;https://tem.revues.org/3767&gt;, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Gal, Maria, 2016, « Le Saint-Pétersbourg de Dostoïevski : de la généralisation du mythe urbain à l’individualisation de l’espace vécu », Territoire en mouvement. Revue de géographie et aménagement, no 31, n.p., &lt;http://journals.openedition.org/tem/3755&gt;, DOI : 10.4000/tem.3755, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Gombault, Anne et Dominique Bourgeon-Renault, 2014, « Marketing du tourisme. Le tournant expérientiel », Revue ESPACES Tourisme et Loisirs, no 320, p. 8-28. </reference>
        <reference>Greffe, Xavier, 2003, La valorisation économique du patrimoine, Paris, La Documentation française.</reference>
        <reference>Guimont-Marceau, Stéphane et Pierre-Matthieu Le Bel, 2012, « La spatialité du texte : étude sur la réception des Morts qui dérangent », Espaces Temps.net, Textuel, n.p., &lt;https://www.espacestemps.net/articles/la-spatialite-du-texte-tude-sur-la-reception-des-morts-qui-derangent/&gt;, consulté le 13 janvier 2018. </reference>
        <reference>Gumuchian, Hervé et Bernard Pecqueur, 2007, La ressource territoriale, Paris, Economica, Anthropos. </reference>
        <reference>Herbert, David, 1996, « Artistic and Literary Places in France as Tourist Attractions », Tourism Management, vol. 17, no 2, p. 77-85.</reference>
        <reference>Herbert, David, 2001, « Literary Places, Tourism and the Heritage Experience », Annals of Tourism Research, vol. 28, no 2, p. 312-333. </reference>
        <reference>Le Bel, Pierre-Matthieu, 2012, Montréal et la métropolisation : une géographie romanesque, Montréal, Triptyque. </reference>
        <reference>Lévy, Bertrand, 2016, « Hermann Hesse et l’attractivité du Sud-Tessin », Territoire en mouvement. Revue de géographie et aménagement, no 31, n.p., &lt;http://journals.openedition.org/tem/3711?lang=fr&gt;, DOI : 10.4000/tem.3711, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Molina, Géraldine, 2014, « Lorsque l’imaginaire géographique littéraire déborde les frontières du livre… et s’inscrit dans l’espace », dans Lionel Dupuy et Jean-Yves Puyo (dir.), Géographie, langue et textes littéraires : regards croisés sur l’imaginaire géographique, Pau, Presses de l’Université de Pau et des Pays de l’Adour, coll. « Spatialités », p. 245-258. </reference>
        <reference>Molina, Géraldine, 2016, « La fabrique littéraire des territoires : quand l’Oulipo renouvelle les pratiques de l’aménagement urbain », dans Mauricette Fournier (dir.), Territoire en mouvement. Revue de géographie et aménagement, numéro thématique « Géographie, littérature, territoires », no 31, &lt;http://journals.openedition.org/tem/3374&gt;, DOI : 10.4000/tem.3374, consulté le 13 janvier 2018.</reference>
        <reference>Moretti, Franco, 2000, Atlas du roman européen, 1800-1900, Paris, Seuil [Atlante del romanzo europeo: 1800-1900, Giulio. Einaudi, Turin, 1997].</reference>
        <reference>Moretti, Franco, 2008, Graphes, cartes et arbres : Modèles abstraits pour une autre histoire de la littérature, Paris, Les Prairies ordinaires, coll. « Penser/Croiser » [Graphs, Maps, Trees, Londres, Verso, 2005].</reference>
        <reference>Péraldo, Emmanuelle (dir.), 2016, Literature and Geography, Newcastle upon Tyne, Cambridge Scholars Publishing. </reference>
        <reference>Phillips, Deborah, 1999, « Narrativised Spaces: The Function of Story in the Theme Park », dans David Crouch (dir.), Leisure/Tourism Geographies: Practices and Geographical Knowledge, Londres, Routledge, p. 91-108. </reference>
        <reference>Piatti, Barbara, 2008. Die Geographie der Literatur. Schauplätze, Handlungsräume, Raumphantasien [La géographie de la littérature. Lieux, espaces de l’action et de l’imaginaire], Göttingen, Wallstein. </reference>
        <reference>Pocock, Douglas C.D. (dir.), 1981, Humanistic Geography and Literature: Essays on the Experience of Place, Beckenham, Croom Helm, Series in Geography and Environment.</reference>
        <reference>Robinson, Mike et Hans-Christian Andersen (dir.), 2004, Literature and Tourism: Essays in the Reading and Writing of Tourism, Londres, Thomson. </reference>
        <reference>Squire, Shelagh, 1992, Meanings, Myths and Memories: Literary Tourism as Cultural Discourse in Beatrix Potter’s Lake District, thèse de doctorat en philosophie, University of London, Londres, G‑B. </reference>
        <reference>Squire, Shelagh, 1993, « Valuing Countryside: Reflections on Beatrix Potter Tourism », Area, vol. 25, no 1, p. 5-10.</reference>
        <reference>Squire, Shelagh, 1994, « The Cultural Values of Literary Tourism », Annals of Tourism Research, no 21, p. 103-120.</reference>
        <reference>Squire, Shelagh, 1996, « Literary Tourism and Sustainable Tourism: Promoting Anne of Green Gables in Prince Edward Island », Journal of Sustainable Tourism, vol. 4, no 3, p. 119-134. </reference>
        <reference>Thuillas, Olivier, 2009, « Les nouveaux modes de valorisation du patrimoine et des sites littéraires : de la valeur d’existence à la valeur d’usage », mémoire de recherche en Master 2 Direction de projets culturels, Université Pierre Mendès–France. </reference>
        <reference>Thuillas, Olivier, 2016, « GéoCulture et la négociation des droits d’auteurs : un modèle à inventer pour un service public numérique ? », Les Enjeux de l’information et de la communication, no 17, Grenoble Alpes, GRESEC [Groupe de recherche sur les enjeux de la communication], p. 5-15.</reference>
        <reference>Urbain, Jean-Didier, 2017, Le voyage était presque parfait : Essai sur les voyages ratés, Paris, Payot, coll. « Essais ». </reference>
        <reference>Watson, Nicola, 2006, The Literary Tourist: Readers and Places in Romantic and Victorian Britain, Basingstoke, Palgrave Macmillan. </reference>
        <reference>Watson, Nicola (dir.), 2009, Literary Tourism and Nineteenth-century Culture, Basingstoke, Palgrave Macmillan. </reference>
        <reference>Westphal, Bertrand, 2007, La Géocritique. Réél, fiction, espace, Paris, Minuit.</reference>
        <reference>Westphal, Bertrand, 2011, Le monde plausible. Espace, lieu, carte, Paris, Minuit.</reference>
        <reference>Zeghni, Sylvain et Nathalie Fabry, 2017, « Le tourisme littéraire », Juristourisme, Dalloz, no 194, p. 38-41. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">&lt;https://geoculture.fr/&gt;, consulté le 13 janvier 2018.</note>
        <note id="2">Voir par exemple Classical Pursuits : &lt;https://www.classicalpursuits.com&gt;, consulté le 13 janvier 2018.</note>
        <note id="3">&lt;https://www.abritel.fr/info/guide/idees/vacances-culturelles/tourisme-litteraire&gt;, consulté le 13 janvier 2018.</note>
        <note id="4">&lt;https://www.hotelvialatte.com/&gt;, consulté le 13 janvier 2018.</note>
    </notes>
</article>