<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MG_61-79_Lr_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1470" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>25-2</numero>
        <annee>2006</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Geronimi" prenom="Martine">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MG_52-59_Se_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1847" lang="fr">Storyville et le tourisme sexuel : une tradition inventée ?</publication>
                <publication id="fr_MG_9-10_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1744" lang="fr">En Route !</publication>
                <publication id="fr_MG_35-77_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1749" lang="fr">Les Américaines de la Classe des Loisirs et le Grand Tour en 1900 : un modèle</publication>
                <publication id="fr_MG_13-42_Dt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1418" lang="fr">Désirs d’Orient : Tourisme au Moyen-Orient</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Chercheure invitée à la Chaire des Amériques de Rennes (France), professeure associée au département de géographie de l’UQAM 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>L’Orient, géographie imaginaire : les écrivains français et les villes de désir</titre>
    <resume>
        On ne peut parler de l’Orient et de sa géographie imaginaire sans aborder l’œuvre capitale du Français Antoine Galland, véritable passeur interculturel en tant que premier traducteur du Coran et du récit fondateur LesMille et Une Nuits. Cet érudit de la fin du XVIIe siècle a voulu faire connaître à ses contemporains les philosophies orientales. La ville orientale est un prétexte, une étape incontournable de la réalisation de ce parcours littéraire qui transforme l’homme en écrivain, car l’orientaliste français est cet occidental qui cherche son inspiration en Orient. La ville fait partie des escales de son périple initiatique, ce « Grand Tour » demeuré dans toutes les mémoires occidentales. Si l’on en croit Edward Said, « L’Orient est une création de l’Occident, son double, son contraire, l’incarnation de ses craintes et de son sentiment de supériorité tout à la fois, la chair d’un corps dont il ne voudrait être que l’esprit. »
Les écrivains voyageurs français sont à la recherche d’un fantasme, d’une « idéalisation poétique », celle de la volupté et de la somptuosité des couleurs, mais aussi des valeurs perdues de l’Europe. En définitive, la ville orientale rêvée reste un sujet littéraire qui, peu à peu au tout début du XXe siècle, avec Loti ou Nadar, devient photographique.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">On ne peut parler de l’Orient et de sa géographie imaginaire sans aborder l’œuvre capitale du Français Antoine Galland, véritable passeur interculturel en tant que premier traducteur du Coran et du récit fondateur </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Les</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Mille et Une Nuits</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">. Cet érudit de la fin du XVII</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">e </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">siècle a voulu faire connaître à ses contemporains les philosophies orientales.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Ce voyageur, qui parcourt pendant quinze ans l’Orient méditerranéen au travers de voyages « de travail », a eu le mérite d’avoir ouvert l’horizon des hommes des siècles subséquents sur le faste d’un Orient moderne, dont il essaiera de transmettre dans </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Les Mille et Une Nuits </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">les éléments les plus remarquables. L’Orient qu’il décrit est un Orient merveilleux. L’émotion esthétique qu’il a ressentie lors de ses voyages s’est combinée au choc des découvertes liées à ses pérégrinations érudites. C’est en cherchant les villes disparues et la civilisation démantelée de la Grèce antique que ce voyageur a découvert un autre monde, celui de l’Orient.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">On ne peut mettre en doute que les voluptés associées aux nuits orientales décrites dans ce récit n’aient donné le goût aux hommes du XIX</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">e </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de tenter le voyage en Orient. Il est reconnu que l’expression « Voyage en Orient » a été forgée par les romantiques.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Cet espace investi d’imaginaire associé à un lieu de mémoire devient alors un espace touristique au sens contemporain, espace dont les contours bien que flous ont été transformés en objet de désir par les écrivains doués d’une belle plume. Ces romantiques ont créé la soif d’aller connaître, voire reconnaître, ces lieux foulés
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            par des précurseurs et de combler cette page vide, laissant place à l’imagination la plus débridée.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Mais ce désir d’Orient s’exacerbe en France après 1798 et la campagne d’Égypte faite par Napoléon. On voit alors des écrivains en mal de voyage initiatique partir fouler les terres orientales ; de Lamartine à Loti, les témoignages sont nombreux et fort intéressants.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Dans cet article, je vais m’attarder sur quelques grands écrivains français qui ont porté leur regard sur les villes orientales devenues objet de désir. Je m’intéresse à cette géographie imaginaire construite autour de ce désir d’Orient. Si la classe moyenne anglaise et américaine, à partir des premiers voyages à forfait du célèbre voyagiste Cook</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, constitue la première vague de tourisme de masse à se rendre, elle aussi, en Orient</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, des touristes de distinction français continuent à voyager en solitaire et à rapporter des récits de voyage agrémentés de photographies ou de dessins. Ils suivent les traces d’illustres précurseurs et sont sous l’emprise</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de deux œuvres majeures, l’</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Itinéraire de Paris à Jérusalem </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de Chateaubriand de</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">1806 et le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Voyage en Orient </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de Lamartine</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de 1839.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Jusqu’à la fin de la Première Guerre mondiale et depuis le début du XIX</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">e </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">siècle, le voyage en Orient est un rite de passage pour les jeunes bourgeois français. Cet espace oriental se déploie autour des rives orientales de la Méditerranée.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Constantinople est la ville centrale et aussi la porte de cet orient levantin, cette mosaïque où se mêlent et se côtoient l’islam et la chrétienté. Ce voyage initiatique conduit les jeunes pèlerins de Grèce en Turquie, de Syrie en Palestine, et se termine en Égypte. Le but du voyage est double : à la fois acquérir la connaissance et soutenir le désir. On peut parler de tourisme de distinction, mais on ne peut omettre que la vision de ces voyageurs reprend les vues de la colonisation sous une forme adoucie, mais tout de même très critique. La fascination du voyageur se lit dans ce périple symbolique qui reflète les visions d’un imaginaire collectif.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les villes que nous allons parcourir au travers de la vision des écrivains voyageurs suivent l’itinéraire classique, inauguré en1811 par Chateaubriand, un trajet autour de la mer Méditerranée (Égypte, Palestine, Liban, Constantinople). Ce parcours et cet espace littéraire représentent le voyage romantique par excellence.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Alexandrie ne semble pas avoir connu un immense succès auprès des voyageurs. La raison en est simple, elle n’est pas conforme au rêve d’Orient tel que fabriqué avant le voyage par l’imaginaire des Français qui la visitent. Cette Alexandrie de rêve, celle du révéré Alexandre le Grand, n’existe pas. La ville est trop cosmopolite pour
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            satisfaire le voyageur épris d’exotisme.Dès 1798, Alexandrie n’intéresse pas Bonaparte durant sa célèbre campagne d’Égypte et les 140 savants qui l’accompagnent ne trouvent pas ce qu’ils y cherchent,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">les traces d’Alexandre. Les orientalistes qui ont forgé au XVIII</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">e </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">siècle le goût des Français et en particulier celui de Bonaparte, comme Volney ou Venture de Paradis, ont créé un Orient idyllique. Le rêve de Bonaparte est aussi dicté par Talleyrand, son ministre : « L’Égypte fut une province de la République romaine, il faut qu’elle le devienne de la République française</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">. » Le goût pour l’Orient est aussi un goût de colonisation. Mais la campagne d’Égypte se solde par un fiasco avec plus de 10 000 morts, notamment de la peste.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Quand Chateaubriand s’y rend en 1806, il le fait très rapidement et montre dans son récit publié en 1811, </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Itinéraire de Paris à Alexandrie,</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"> combien il est désappointé par le lieu :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            En 1849, dans une lettre adressée à sa mère, Flaubert s’écrie : « Alexandrie, d’ailleurs, est presque un pays européen, tant il y a d’Européens. Nous sommes, à la table d’hôte de notre hôtel, une trentaine.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Tout est plein d’Anglais, d’Italiens, etc. » Un peu plus loin, il explique avec déception : « C’est au Caire que l’Orient commence. Alexandrie est trop mélangée d’européens pour que la couleur locale y soit bien pure ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Gérard de Nerval publie en 1867 une description d’Alexandrie découverte lors de son voyage de 1843 :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Ce ne sont donc pas ces voyageurs français qui établiront la réputation d’Alexandrie comme destination fascinante de voyage. Il faut se tourner vers les Anglais Edward Morgan Forster et Lawrence Durell. Forster
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            rédigea un guide et une histoire d’Alexandrie en 1922. Ces deux livres ont servi à toute une génération de voyageurs à la recherche de l’Alexandrie cosmopolite des années 1920. Durell, dans les années
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">1940, métamorphose cette ville en héroïne de ses romans (</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>le quatuor d’Alexandrie</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Enfin, le Grec Constantin Cavafy et l’Égyptien Naguib Mahfouz en font la ville des passions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Quittant rapidement Alexandrie, nos voyageurs se rendaient en Palestine, notamment à Jérusalem. Tel Chateaubriand, l’écrivain voyageur accomplit un pèlerinage. Il veut se retrouver sur les lieux saints. Il veut voir le centre de la chrétienté, mais est aussi curieux de voir les cultures et les religions qui cohabitent dans l’espace restreint de la ville.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            L’attente de la découverte semble provoquer plus d’émotion à Chateaubriand que le fait de se retrouver au milieu de la ville sainte. Son émotion est faite de crainte et de respect. Il avoue même :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Il est alors conscient de marcher sur les pas d’illustres prédécesseurs ; il ressent l’héritage qui le relie aux croisés et s’exclame en citant Godefroy de Bouillon, Raimond de Saint - Gilles, Tancrède le Brave, Hugues le Grand, Richard Cœur de Lion et même Saint-Louis :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            « Obscur pèlerin, comment oserais-je fouler un sol consacré par tant de pèlerins illustres ? »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Sa description de Jérusalem est ensuite digne du meilleur géographe par sa précision :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Toutefois l’écrivain romantique enjolive sa description lorsqu’il interprète le paysage et traduit ses sentiments :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Son sens critique s’exacerbe quand il dépeint la ville dans toute sa désolation :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Lamartine, dans son livre </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Le voyage en Orient </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">de 1835, est beaucoup plus lyrique</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">dans une phrase fleuve :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Cette ferveur et cette religiosité ne se retrouvent absolument pas chez Flaubert qui, en 1850, dépeint la ville avec une vue critique et très visionnaire. Dans une écriture étonnamment moderne, il ose désacraliser le lieu et le dépeindre dans la configuration la plus noire qui soit :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Flaubert n’apprécie aucunement cette ville et la quitte pour se rendre à Beyrouth.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Beyrouth encensé par Lamartine l’avait proprement ébloui :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Séduit par la végétation, cet écrivain romantique en fait les louanges :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Pourtant, une fois de plus, Flaubert ne se plait pas dans cet Orient-là ; il n’apprécie pas ce lyrisme qui l’entoure et voudrait s’échapper du lieu oriental qui une fois de plus le déçoit. À tel point qu’il écrit, en juillet 1850, à son ami Frédéric Baudry :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            « Savez-vous, cher ami, quel sera quant à moi le résultat de mon voyage d’Orient ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Ce sera de m’empêcher d’écrire jamais une seule ligne sur l’Orient. »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Or, à son arrivée, il semble séduit et écrit à sa mère :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Il faut avouer que Flaubert ne pense qu’à une seule chose : fréquenter les femmes de Beyrouth, celles qui vendent leurs charmes dans les maisons closes. Lui et son compagnon de voyage, Maxime du Camp, préfèrent passer leur temps dans les lupanars. Il garde de Beyrouth d’ailleurs un fort mauvais souvenir, puisqu’il y contracte la vérole et s’en plaint à son ami Brouillet depuis Constantinople.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Cette vision des femmes rencontrées par les voyageurs arrivés à Beyrouth est totalement différente dans l’évocation romantique d’un Lamartine, lorsque celui-ci dépeint le bain des femmes ou d’un Nerval qui se voit offrir la possibilité de côtoyer les femmes d’un scheik maronite. Nerval semble également priser les mœurs libérées de Beyrouth, mais il apprécie et comprend particulièrement bien dans « son voyage en Orient » le rôle du voile que portent les femmes :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Il comprend que cet élément de la tenue féminine n’est pas qu’un simple tissu, mais un phénomène majeur de la culture orientale. Nerval approche l’Orient avec une ouverture d’esprit que ne possède pas Flaubert au même moment. Il s’ouvre à l’Autre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Si Lamartine avait adoré Beyrouth, sa vision de Constantinople est aussi exaltée : « Vous avez à toutes les heures du jour et de la nuit le plus magnifique et le plus délicieux spectacle dont puisse s’emparer un regard humain ; c’est une ivresse des yeux qui se communique à la pensée, un éblouissement du regard et de
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            l’âme. »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            En revanche, Chateaubriand écrivait sa déception : « Le séjour de Constantinople me pesait. Je n’aime à visiter que les lieux embellis par les vertus et les Art, et je ne trouvais dans cette patrie de Phocas et de Bajazet ni les unes ni les autres. »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Ce qui fera dire à Maxime du Camp, compagnon de voyage de Flaubert :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Quant à Flaubert, conquis, il écrit le 14 novembre 1850 :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Le caractère romantique des cimetières de Constantinople l’impressionne fortement :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            En 1852, sous la forme de feuilletons parus dans les journaux français de l’époque, Théophile Gauthier témoigne sur la Turquie. Cet écrivain ressent aussi un attrait pour les cimetières de Constantinople. Observant la non-séparation des morts et des vivants dans les cimetières, il s’exclame :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Cette cité apporte aux voyageurs tous les délices recherchés, les cafés, les bains, les bazars et les femmes. Ainsi, l’expérience du bain est inoubliable et Flaubert confie à sa mère en 1851 :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Théophile Gauthier décrit dans le journal parisien </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>La Presse </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">du 18 décembre 1852 un de ces cafés stambouliotes :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Ainsi, les traditions culturelles de l’Orient ont un impact sur les voyageurs français séduits par tant de raffinement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Les bazars enchantent le voyageur, qui, comme Théophile Gauthier, sont séduits par la profusion des denrées et de leurs arômes au détour des rues tortueuses :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Enfin les femmes retiennent l’attention du voyageur français, car il sait, si l’on en croit Théophile Gauthier, que « la première question que l’on adresse à tout voyageur qui revient d’Orient » est : « Et les femmes ? » (Gauthier, 1990).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            De nombreuses descriptions parsèment les récits des voyageurs écrivains, tantôt les femmes de leurs hôtes ainsi que leurs servantes, tantôt les femmes rencontrées lors de certaines escapades dans les maisons closes, ou bien les femmes du Harem.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Nerval décrit ce lieu clos de la maison dans lequel il y a bien une maîtresse parmi toutes les femmes : « cette dernière est la mère ou la belle-mère, ou l’épouse la plus ancienne ou celle qui a donné le jour à l’aîné des enfants ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            Si Flaubert aime donner des détails sur ses « exploits » sexuels, Gauthier brosse de beaux portraits de femmes turques ou d’autres origines comme les Arméniennes ou les Circassiennes. Ainsi, la ville de Constantinople est aussi un moyen pour lui de décrire des beautés exotiques richement vêtues :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Dans l’ensemble de ces relations de voyages des écrivains orientalistes français du XIX</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">e </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">siècle, l’attrait des villes de cet Orient ne fait aucun doute. Ces jeunes bourgeois partent avec l’intention de découvrir des lieux mythiques que sont les villes célébrées et façonnées en grande partie par leurs lectures méticuleuses des précurseurs écrivains voyageurs et par les histoires racontées par leurs amis, soit au retour en France, soit dans des lettres envoyées par les uns et les autres. Ainsi, Maxime du Camp avait décrit à son ami Flaubert les voluptés de l’Orient lors de son voyage à Constantinople en 1844 ; quatre ans plus tard, il lui avait même dédié son livre </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Souvenirs et Paysages</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>d’Orient</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">. Une fois sur place, ces villes ne procurent pas le même bonheur à chacun des voyageurs et il importe de souligner que le désenchantement du moment fait partie des symptômes du voyageur qui a des attentes trop importantes, comme c’est souvent le cas chez Flaubert. La désillusion est d’autant plus grande que la réalité est loin de la vision imaginaire. Aussi le dépit s’installe-t-il.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Cependant tous ces écrivains sont restés marqués à vie par des expériences inoubliables, car elles portent en elles l’aventure intérieure. Plus que l’Orient géographique, ces hommes et parfois ces femmes apprennent à se découvrir face à l’Autre dans des lieux différents de leur ordinaire. Cette extraterritorialité les amène à reconquérir et même à reconstruire leur intériorité. Leurs œuvres postérieures ont bénéficié de ce travail sur le Soi et l’Autre pour le grand plaisir de leurs lecteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">La ville orientale est finalement un prétexte, une étape incontournable de la réalisation de ce parcours littéraire qui transforme l’homme en écrivain, car l’orientaliste français est cet occidental qui cherche son inspiration en Orient. La ville fait partie des escales de son périple initiatique, ce « Grand Tour » demeuré dans toutes les mémoires occidentales. Si l’on en croit Edward Said, « L’Orient est une création de l’Occident, son double, son contraire, l’incarnation de ses craintes et de son sentiment de supériorité tout à la fois, la chair d’un corps dont il ne voudrait être que l’esprit. »</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Les écrivains voyageurs français sont à la recherche d’un fantasme, d’une « idéalisation poétique », celle de la volupté et de la somptuosité des couleurs, mais aussi des valeurs perdues de l’Europe. Comme le fait remarquer Georges Corm dans son ouvrage </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Orient-Occident, la fracture imaginaire</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, « L’image d’une Europe qui a perdu son âme dans la course au progrès matériel va ainsi commencer à se cristalliser. L’idéalisation de l’Orient, de sa mystique, de son sens de l’honneur, de son mépris supposé des valeurs matérielles va se mettre en place. » Mais, en même temps, la supériorité de l’occidental, de l’écrivain français, ressurgit par un phénomène bien connu des immigrés et des exilés, celui de la « réidéalisation » du pays d’origine et de la dépréciation furieuse de l’oriental perçu comme un fourbe et un barbare.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">En définitive, la ville orientale rêvée reste un sujet littéraire qui, peu à peu au tout début du XX</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">e </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">siècle, avec Loti ou Nadar, devient photographique. La photographie, par sa fonction d’authentification de l’expérience du voyageur, en introduisant l’image, témoigne du passage effectif du visiteur dans cet Ailleurs lointain. Ces villes sont alors appropriées par le voyageur devenu </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>écrivain-photographe</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, à l’instar de Maxime du Camp, le précurseur en 1852</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amirou, Rachid (1995), Imaginaire touristique et sociabilités du voyage, Paris, Presses universitairesde France.</reference>
        <reference>Berchet, Jean-Claude (1985), Le Voyage en Orient, anthologie des voyageurs français au XIXe siècle, Paris, Bouquins, Robert</reference>
        <reference>Laffont.</reference>
        <reference>Bibliothèque nationale de France (BNF), Exposition consacrée au Voyage en Orient, [http://expositions.bnf.fr/veo/index.htm],</reference>
        <reference>(consulté les 25-26 février 2006).</reference>
        <reference>Chateaubriand, René (1969), Itinéraire de Paris à Jérusalem, Paris, La Pléiade Gallimard.</reference>
        <reference>Corm, Georges (2005), Orient-Occident : La fracture imaginaire, Paris, Éditions La découverte.</reference>
        <reference>Flaubert, Gustave (1973), Correspondance 1. 1830-1851, Paris, La Pléiade Gallimard.</reference>
        <reference>Flaubert, Gustave (1991), Voyage en Égypte, Paris Grasset.</reference>
        <reference>Gauthier, Théophile (1990), Constantinople et autres textes sur la Turquie, Paris, La boîte à documents.</reference>
        <reference>Hentsch, Thierry (1988), L’Orient imaginaire, Paris, Éditions de Minuit.</reference>
        <reference>Lamartine de, Alphonse (2000), Voyage en Orient, Paris, Honoré Champion Éditeur.</reference>
        <reference>Moussa, Sarga (2004), Le Voyage en Égypte. Anthologie des voyageurs européens de Bonaparte à l’occupation anglaise, Paris, Robert Laffont.</reference>
        <reference>Nerval de, Gérard (1980), Voyage en Orient, Paris, Flammarion.</reference>
    </bibliographie>
</article>