<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MFTAJPG_3-59_De_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1947" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 2</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Freedman" prenom="Martine" email="martine.freedman@tourisme.gouv.qc.ca">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDRMF_14-90_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2142" lang="fr">La participation des communautés locales dans les parcs nationaux au nord du 49e parallèle</publication>
                <publication id="fr_GDMFAK_20-47_Df_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2347" lang="fr">D’un modèle prévisionnel à un modèle explicatif</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Ph.D., Direction de l’évaluation et de l’analyse stratégique, Ministère du Tourisme 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Antil" prenom="Thomas" email="thomas.antil@tourisme.gouv.qc.ca">
            <description>
                M.A., Direction de l’évaluation et de l’analyse stratégique, Ministère du Tourisme 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Gagnon" prenom="Jean-Pierre" email="jean-pierre.gagnon@tourisme.gouv.qc.ca">
            <description>
                Ph.D., Direction de l’évaluation et de l’analyse stratégique, Ministère du Tourisme, 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>De la mise en valeur du patrimoine au développement durable</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Dans cette première chronique, nous aborderons, d’une part, l’importance du patrimoine dans les pratiques des touristes et, d’autre part, la nécessité de considérer le développement durable dans les pratiques touristiques liées au patrimoine.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Le ministère de la Culture du Québec (2011) a défini le patrimoine culturel comme les personnages, les lieux et les événements historiques, les documents, les immeubles, les objets et les sites patrimoniaux, les paysages culturels patrimoniaux et le patrimoine immatériel. Notons que les éléments naturels peuvent être pris en compte lorsque le patrimoine est considéré comme « tout objet ou ensemble, naturel ou culturel, matériel ou immatériel, qu’une collectivité reconnaît pour ses valeurs de témoignage et de mémoire historique en faisant ressortir la nécessité de le protéger, de le conserver, de se l’approprier, de le mettre en valeur et de le transmettre » (Ville de Montréal, 2004 : 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span style="font-size:10pt;">Plusieurs études montrent que le tourisme culturel, dans lequel s’inscrivent les activités liées au patrimoine, constitue une part non négligeable des buts des voyageurs. Tel est le </span><span style="font-size:10pt;">cas d’une étude menée par l’OCDE qui montre que…</span>
        </paragraphe>
    </corps>
</article>