<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MGB_13-100_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2799" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>34, 1-2</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Gravari-Barbas" prenom="Maria" email="Maria.Gravari-Barbas@univ-paris1.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
                <publication id="fr_MGBSJ_51-96_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/853" lang="fr">Patrimoine mondial, tourisme et développement durable en Afrique : discours, approches et défis </publication>
                <publication id="fr_MDMGB_22-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/415" lang="fr">Éditorial</publication>
                <publication id="fr_ACGDTMGB_76-148_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/409" lang="fr">Avant et après le(s) tourismes(s). Trajectoires des lieux et rôles des acteurs du tourisme « hors des sentiers battus ». Une analyse bibliographique</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_MGB_9-78_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5381" lang="fr">Ariane Devanthéry et Claude Reichler (Edité et présenté par), Vaut le Voyage ?</publication>
                <publication id="fr_MGBMD_49-47_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2790" lang="fr">Le tourisme urbain « hors des sentiers battus »</publication>
                <publication id="fr_MGB_21-84_Es_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2800" lang="fr">Entretien avec Stefan Buljat, coordonnateur de l’association Baština Voyages (Paris)</publication>
                <publication id="fr_JFSMGBNHG_43-128_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3310" lang="fr">Tout ce que vous voulez savoir sur les sexualités touristiques. Ce qu’on en a su, ce qu’on en sait et ce qu’il reste à en savoir</publication>
                <publication id="fr_MGB_8-51_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3358" lang="fr">Pour en lire plus : Une histoire érotique du voyage</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeure, IREST, EA 7337 EIREST, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne ; 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Entretien avec Hélène Sallet-Lavorel, directrice du Comité départemental du tourisme du Val-de-Marne</titre>
    <sousTitre>Dans les coulisses de la science</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Il convient tout d’abord de préciser la nature et le périmètre de la destination parisienne. Val-de-Marne en soi n’est pas une destination. La destination est Paris, connue dans le monde entier. Nous avons en ce sens une chance inouïe d’avoir cette locomotive, qui fait rêver le monde entier. En même temps, Paris est une destination qui concentre les touristes et qui fait de l’ombre aux territoires périphériques comme Val-de-Marne. Car, souvent, le touriste qui vient passer deux jours ou deux jours et demi à Paris n’a tout simplement pas le temps d’aller en Val-de-Seine ou en Val-de-Marne, qui sont donc dans l’ombre de cette offre. En même temps, je vais nuancer mes propos. Quand on regarde de près cette « destination Paris », on constate que ses limites ne sont pas faciles à circonscrire. À l’évidence, la destination n’est pas le Paris intra-muros et les limites de la destination ne sont pas celles du boulevard périphérique. En réalité, la destination Paris recouvre trois échelles. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Pour Paris, il convient par conséquent d’articuler la question du « hors des sentiers battus » à ces trois échelles de la destination, ce qui a été très compliqué à faire comprendre aux institutions qui travaillent sur le tourisme dans la région.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            L’offre touristique sur notre territoire est bien entendu différente de celle des « sentiers battus » du centre hypertouristifié de Paris. Nous travaillons tout d’abord avec des réseaux d’acteurs et d’associations et avec les habitants qui participent à la définition de la visite. Nous cherchons à valoriser les gens qui vivent et qui travaillent sur ce territoire. Nous sommes « hors des sentiers battus » car nous proposons de rencontrer les habitants, les salariés, ou de visiter les entreprises. Nous avons par exemple tout un programme de visites d’entreprises car nous sommes sur un territoire qui comporte d’innombrables savoir-faire, souvent méconnus. Or, on sait qu’aujourd’hui les gens sont à la recherche de ce type de visite.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Nous valorisons également tout ce qui se passe autour de la balade urbaine, car il y a beaucoup d’acteurs associatifs, qui ne font donc pas partie du monde classique du tourisme. Il existe sur ce territoire une offre extraordinaire émanant d’individus, de groupes, d’associations, qui développent la découverte de territoires et de leurs patrimoines, matériels et surtout immatériels. Ce sont souvent des offres méconnues qui n’ont pas de visibilité. Notre rôle est de regrouper ces offres, de montrer que le Val-de-Marne regorge de propositions qui, mises ensemble, créent de véritables programmes de visite. Ces offres proposent aux touristes de fréquenter des lieux du quotidien des habitants (bars, cafés, restaurants, salles de concerts, etc.). Il s’agit d’une offre qu’on ne retrouve pas quand on regarde ce que proposent les partenaires classiques du tourisme. La question principale est donc celle de la visibilité : comment les touristes peuvent-ils en prendre connaissance ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Nous travaillons avec les acteurs du tourisme de la première échelle touristique, en particulier l’Office de tourisme et de congrès de Paris (OTCP). Il s’agit plus précisément de travailler sur la « couture » entre la première et la deuxième échelle touristique. Prenons l’exemple des plans de tourisme qu’on donne traditionnellement aux touristes. Jusqu’à il y a très peu de temps, ils s’arrêtaient au boulevard périphérique. Si un touriste avait un hôtel à Ivry, on lui disait qu’il était situé en dehors de Paris. Pourtant, l’hypercentre de Paris est tout petit (30 km²) alors que Paris et sa banlieue forment un ensemble urbain cohérent de 800 kilomètres carrés. Cet ensemble métropolitain reste relativement petit comparé aux autres destinations (la ville de Berlin par exemple couvre une superficie de 900 km²).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Les choses ont évolué depuis deux ans et nous avons travaillé avec Paris à l’élaboration d’un nouveau plan touristique. Ce plan montre également les attractions qui se trouvent à l’extérieur de Paris. Nous estimons avoir franchi avec cela une très grande étape. Au verso de ce plan il y a une carte de transport et, pour la première fois, nous avons réussi à faire apparaître des lieux qui sont essentiels pour nos territoires et très intéressants pour les touristes. Cette offre permet aux touristes de ne pas rester entre touristes et dans les « sentiers battus », mais d’aller à la rencontre de la diversité de la destination qui comprend une offre d’une immense diversité. Du coup, sur cette carte, les sites de « banlieue » se retrouvent au même niveau que le Louvre ou Notre-Dame. Désormais c’est ce plan qui est distribué à tous les touristes qui viennent à Paris.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Le contrat « Paris, la ville augmentée » réunit, en dehors des acteurs de l’État, en particulier Atout France ; des acteurs du tourisme parisien (l’OTCP), de la petite couronne de Paris (les CDT du Val-de-Marne, de la Seine-Saint-Denis et des Hauts-de-Seine) ; la RATP (Régie autonome des transports parisiens), car le rôle du métro est crucial pour l’accessibilité de la proche périphérie parisienne ; le Welcome City Lab, qui est la pépinière des <em>start-up</em> tourisme de la Ville de Paris ; et l’Institut de recherches et d’études supérieures du tourisme (IREST) de l’Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, pour les aspects recherche.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Ce contrat, qui se développera sur trois ans, cible une clientèle touristique européenne de visiteurs fréquents (des <em>repeaters</em>), et notamment les jeunes. Il comporte trois objectifs principaux :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Ces trois objectifs sont cohérents et complémentaires. En effet, les attentes ont beaucoup évolué chez les jeunes touristes qui ne veulent plus voyager de la même façon (ne pas faire le même voyage que tout le monde et acheter des produits qui relèvent du tourisme de « masse »). Ils demandent à faire la fête, ils souhaitent un voyage totalement personnalisé, ils aspirent aller à la rencontre des habitants… En un mot, ils souhaitent « sortir des sentiers battus ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Dans ces objectifs de changer l’image de la destination, d’attirer des jeunes touristes et d’élargir le périmètre de visite limité actuellement à l’hypercentre touristique, le rôle des territoires périphériques et en particulier de la proche banlieue est incontournable. La Ville de Paris comprend bien la nécessité de travailler sur ces objectifs en collaboration avec les territoires des trois départements limitrophes, car la modernité et la créativité sont essentiellement en dehors de cet hypercentre touristique. Nous travaillons ainsi sur cette deuxième échelle touristique qui intègre les communes de banlieue. Nous allons aider les professionnels à se structurer pour accueillir des touristes et nous mettrons en place des actions de communication pour présenter un autre visage de Paris. Nous ne pouvons plus nous limiter à la tour Eiffel et au Louvre !
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Cinq thématiques principales ont été retenues pour créer ce « nouveau tourisme » : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Prenons l’exemple de l’art de la rue (<em>street art</em>). À Vitry, nous avons démarré par des ballades sur cette thématique, car la ville a une très longue tradition de création de <em>street art</em>. Or, ce potentiel n’est pas compris par les acteurs privés classiques du tourisme, qui d’ailleurs ne le connaissent absolument pas. On trouve toutefois sur le territoire de Vitry des créations particulièrement intéressantes. On peut non seulement voir les œuvres, mais aussi rencontrer les artistes. Ils racontent un récit, une histoire. Nous considérons d’ailleurs qu’en tant qu’association qui vit de fonds publics notre rôle est d’investir l’argent public là où le secteur privé ne va pas spontanément. Nous avons ainsi commencé à travailler sur cette thématique du <em>street art</em>, avec des artistes et des médiateurs, et aujourd’hui nous nous rendons compte que le fait de l’avoir fait grandir lui permettra aussi d’être reprise par des acteurs du tourisme et d’être développée. Nous resterons vigilants pour que cela ne dévie pas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Donc, pour répondre à votre question, le contrat « Paris, la ville augmentée » permettra sans doute de mieux faire connaître les sites « hors des sentiers battus », sans pour autant les institutionnaliser.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Les « contrats de destination » 2010-2020 sont des outils innovants et opérationnels mis en place avec l’appui technique et financier de l’État et d’Atout France. Ils sont signés entre l’État et les territoires afin « de consolider les destinations et marques existantes et d’en faire émerger de nouvelles, structurées, et à forte visibilité internationale », dans un contexte concurrentiel intensif et un environnement économique complexe (La fiche de synthèse du contrat est accessible sur : &lt;http://www.tourisme92.com/Local/cdt92/files/1917/destination.paris.la.ville.augmentee.BIS.pdf&gt;, consulté le 14 janvier 2015.) </note>
    </notes>
</article>