<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_ML_22-89_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1542" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>24-2</numero>
        <annee>2005</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Laliberté" prenom="Michèle">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_ML_10-32_Ut_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1717" lang="fr">Un début de millénaire turbulent</publication>
                <publication id="fr_ML_24-39_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1497" lang="fr">Les stars au firmament des destinations</publication>
                <publication id="fr_ML_36-80_Nr_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1351" lang="fr">Nous entrons dans l’ère des ressources humaines : bilan passé et défis à relever</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Analyste au Réseau de veille en tourisme de la Chaire de Tourisme, École des sciences de la gestion, Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme durable, équitable, solidaire, responsable, social…: un brin de compréhension</titre>
    <resume>
        Se lancer à l’assaut des définitions relève d’une mission presque impossible tant elles sont nombreuses et n’obtiennent pas toujours de consensus. Mais essayer de démêler les grands principes sans entrer dans les subtilités qui soulèvent la discorde peut s’avérer utile pour mieux cerner le contexte vers lequel l’industrie touristique tend à évoluer. Voeux pieux ? Le développement durable sous-tend « un développement qui répond aux besoins du présent sans compromettre la capacité des générations futures de répondre aux leurs ».
Le monde touristique n’y échappe pas. Le tourisme a évolué à un point tel que la croissance des flux touristiques n’est pas sans conséquence sur l’environnement tant social que physique des destinations  visitées. Désormais, il convient de mieux piloter le développement et l’expansion touristiques pour appliquer les concepts du développement durable. 
On dénonce souvent les répercussions négatives du déplacement de centaines de millions de voyageurs chaque année. Cependant, ces différentes formes de tourisme suscitent toutes une remise en question de la pratique touristique et ce, que l’on soit acteur public et économique ou voyageur.
Le tourisme est souvent la planche de salut des régions et de plusieurs pays en voie de développement et la perspective qu’offrent le tourisme durable et ses différentes composantes se veut une base solide et salutaire pour en réduire les effets néfastes.
Il reste encore beaucoup à faire avant que l’ensemble des entreprises touristiques deviennent des « personnes morales » socialement responsables et que tous les voyageurs soient respectueux du milieu visité. Le processus est néanmoins enclenché.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Se lancer à l’assaut des définitions relève d’une mission presque impossible tant elles sont nombreuses et n’obtiennent pas toujours de consensus. Mais essayer de démêler les grands principes sans entrer dans les subtilités qui soulèvent la discorde peut s’avérer utile pour mieux cerner le contexte vers lequel l’industrie touristique tend à évoluer. Voeux pieux ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">À l’heure où nous sommes préoccupés par les effets de la mondialisation, la détérioration de l’environnement, la propagation du SIDA et par beaucoup d’autres problèmes qui influent sur notre milieu et notre qualité de vie, le développement durable s’impose comme une solution à plusieurs maux. Issu du Rapport Bruntland</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, le développement durable sous-tend « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>un développement qui répond aux besoins du présent sans compromettre la capacité des générations futures de répondre aux leurs </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">».</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Le monde touristique n’y échappe pas. Le tourisme a évolué à un point tel que la croissance des flux touristiques n’est pas sans conséquence sur l’environnement tant social que physique des destinations  visitées. Désormais, il convient de mieux piloter le développement et l’expansion touristiques pour appliquer les concepts du développement durable. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Selon l’Organisation mondiale du tourisme (OMT), la définition conceptuelle du développement durable du tourisme se lit comme suit :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">Tourisme Québec, dans son document intitulé </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><em>Écotourisme et tourisme de nature, orientations et plan d’action 2003-2008</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">, s’est inspiré de plusieurs sources pour établir sa définition du tourisme durable :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">L’Organisation mondiale du tourisme a publié un Code mondial d’éthique du tourisme dont les principes sont fondés sur le tourisme durable</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Plusieurs formes de tourisme que l’on qualifie souvent d’alternatif gravitent autour du concept de développement et de tourisme durable, chacune mettant l’accent sur un aspect en particulier.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><strong>Écotourisme </strong></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">– il est principalement lié aux formes de tourisme pratiqué en milieu naturel et à la notion d’apprentissage.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Conformément aux récentes caractéristiques retenues par l’OMT et le Programme des Nations unies pour l’environnement (PNUE), Tourisme Québec décrit l’écotourisme comme
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><strong>Tourisme équitable </strong></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">– généralement associé aux relations Nord-Sud, ce type de tourisme s’inspire des principes du commerce équitable. Il fait en sorte que les communautés locales soient impliquées dans la prestation touristique et bénéficient des retombées économiques et ce, afin de leur permettre d’améliorer leurs conditions de vie.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Selon Normand Hall de la Société un tourisme durable et responsable (SOTDER), suppose
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            L’Union nationale des associations de tourisme et de plein air (UNAT) va plus loin dans sa démarche en soulignant l’implication active de la communauté locale au projet :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><strong>Tourisme solidaire </strong></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">– ce tourisme mise sur la relation entre les peuples, entre visiteurs et visités, et sur la notion de solidarité où les voyageurs contribuent à l’amélioration des conditions de vie des communautés visitées.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Dans sa façon de voyager, le touriste soutient des actions de développement, participe au financement d’un projet social ou peut même agir à titre de bénévole dans le cadre d’un programme spécifique. Selon l’UNAT,
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><strong>Tourisme responsable </strong></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">– aussi appelé tourisme éthique, il fait référence à la conscience sociale et à la façon de voyager du touriste.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Selon Normand Hall (SOTDER), le touriste dit responsable adoptera un comportement qui vise à respecter les expressions culturelles des populations visitées, ainsi que leur milieu naturel et habité (2003 : 4). Dans cette optique, les organismes décideurs et les entreprises peuvent aussi être parties prenantes d’un  tourisme responsable, tant en ce qui touche leurs politiques de développement que leurs produits.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;"><strong>Tourisme social </strong></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;color:#231f20;">– ce secteur préconise le droit aux vacances et l’accessibilité au tourisme à tous les groupes de la population.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Dans une fiche synthèse publiée par Louis Jolin, responsable du Comité scientifique du Bureau international du tourisme social (BITS), on comprend mieux l’évolution du tourisme social au fil des années. Chapeauté par le BITS, ce concept
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Ce mouvement ayant intégré tout récemment les questions d’équité et de solidarité avec les communautés d’accueil, l’accessibilité au tourisme signifie aussi que les visités doivent avoir accès à leurs propres ressources touristiques et qu’elles puissent bénéficier des retombées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            On dénonce souvent les répercussions négatives du déplacement de centaines de millions de voyageurs chaque année ; mais, comme le mentionne Arthur Pedersen, chargé de la gestion du tourisme dans les sites du patrimoine mondial pour l’UNESCO, le tourisme « zéro émission » n’existe pas (2004 : 41). Cependant, ces différentes formes de tourisme suscitent toutes une remise en question de la pratique touristique et ce, que l’on soit acteur public et économique ou voyageur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Le tourisme est souvent la planche de salut des régions et de plusieurs pays en voie de développement et la perspective qu’offrent le tourisme durable et ses différentes composantes se veut une base solide et salutaire pour en réduire les effets néfastes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Il reste encore beaucoup à faire avant que l’ensemble des entreprises touristiques deviennent des « personnes morales » socialement responsables et que tous les voyageurs soient respectueux du milieu visité. Le processus est néanmoins enclenché. Les programmes de certification et les labels se multiplient au gré des idéaux et des définitions que chacun veut bien en faire. Ces formes de tourisme resteront-elles marginales ? Évolueront-elles de façon superficielle alors que l’industrie voudra afficher un semblant de conscience sociale ? Cette orientation est-elle réaliste et viable ?
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Hall, Normand (2003), « Écotourisme, tourisme durable, tourisme responsable ou tourisme équitable ? », L’Ère de l’écotourisme, Bulletin spécial produit par l’Association québécoise pour la promotion de l’éducation relative à l’environnement (AQPERE) dans le cadre de l’Année internationale de l’écotourisme 2002, hiver, p. 4-5.</reference>
        <reference>Jolin, Louis (2003), « Le tourisme social, un concept riche de ses évolutions », BITS information, no141, 3e trimestre, p. 6-8.</reference>
        <reference>Jolin, Louis (2004), « L’ambition du tourisme social : un tourisme pour tous, durable et solidaire ! », Fiche synthèse, disponible au [http://www. bits-int.org/documents_divers/fr/Fichetourismesocialfev04.pdf], 11 p.</reference>
        <reference>Organisation mondiale du tourisme, [www.world-tourism.org].</reference>
        <reference>Organisation mondiale du tourisme, « Code mondial d’éthique du tourisme », [www.world-tourism.org/code_ethics/pdf/languages/Codigo%20Etico%20Fran.pdf].</reference>
        <reference>Pedersen, Arthur (2004), « Protéger le patrimoine mondial de l’humanité », La Revue Durable, no 11, juin, juillet, août, p. 39-42.</reference>
        <reference>St-Hilaire, Louis (2005), « Laure Waridel – Une grande pionnière du commerce équitable », Entreprendre, vol. 18, no 1, p. 4-6.</reference>
        <reference>Tourisme Québec (2003), « Écotourisme et tourisme de nature, orientations et plan d’action 2003-2008 », Direction du développement des produits touristiques, 73 p.</reference>
        <reference>Union nationale des associations de tourisme et de plein air, [www.unat.asso.fr].</reference>
    </bibliographie>
</article>