<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MATSABR_42-80_Ua_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/617" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.617</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>7</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="625">Touristic Urbanization in Brazil : A Focus on Florianópolis – Santa Catarina</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="da Silveira" prenom="Marcos A.T.">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_MATSABR_41-75_Ua_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/630" lang="pt">Urbanização turística no Brasil : um foco em Florianópolis – Santa Catarina</publication>
                <publication id="en_MATSABR_41-76_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/625" lang="en">Touristic Urbanization in Brazil : A Focus on Florianópolis – Santa Catarina</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur Associé, Département du Géographie, Université Fédéral du Paraná 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Rodrigues" prenom="Adyr B.">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_MATSABR_41-75_Ua_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/630" lang="pt">Urbanização turística no Brasil : um foco em Florianópolis – Santa Catarina</publication>
                <publication id="en_MATSABR_41-76_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/625" lang="en">Touristic Urbanization in Brazil : A Focus on Florianópolis – Santa Catarina</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur Associé, Département du Géographie, Université du São Paulo 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Urbanisation touristique au Brésil : l’exemple de Florianópolis – Santa Catarina</titre>
    <resume>
        Cet article est une approche de l’urbanisation touristique au Brésil en mettant l’accent sur le cas de Florianópolis, ville située dans zone côtière de l’État de Santa Catarina au sud du Brésil. L‘objectif est discuter des transformations socio-spatiales induites par le développement du tourisme à Florianópolis. Au Brésil, le développement touristique est un processus observé surtout dans les trois dernières décennies, principalement due à la croissance des pratiques du tourisme de soleil et de plage dans plusieurs lieux situés dans la zone côtière du pays, générant des restructurations socio-spatiale. Dans la plupart des cas, cette croissance est accompagnée par des impacts environnementaux, sociaux et économiques négatifs. Dans ce contexte, on considère nécessaire de mettre en pratique, tant à Florianópolis que dans les diverses lieux localisés dans la zone côtière du Brésil, des actions d’aménagement touristique afin de minimiser les impacts négatifs du tourisme et, en même temps, de maximiser ses effets positifs.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            Dans cet article, nous aborderons la question de l’urbanisation touristique sur le littoral brésilien, et nous nous intéresserons au cas de la municipalité de Florianópolis, également connue sous le nom Ilha de Santa Catarina. La ville de Florianópolis est la capitale de l’État de Santa Catarina. Elle est située sur la côte Sud du Brésil. Nous avons décidé de centrer notre analyse sur Florianópolis car il s’agit de l’un des endroits les plus touristiques de la côte Sud du pays. Cette étude vise ainsi à présenter, de façon succincte, les transformations socio-spatiales générées par le tourisme dans la municipalité de Florianópolis, notamment celles qui découlent de l’urbanisation touristique. Sur le plan méthodologique, cette étude s’appuie sur une recherche bibliographique sur le thème en question, sur l’analyse de documents, rapports et données statistiques concernant le tourisme à Florianópolis, ainsi que sur l’observation de la réalité de la commune par le biais de visites de terrain.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">L’urbanisation touristique sur la côte brésilienne : synthèse</section>
        <paragraphe num="2">
            Au Brésil, le processus d’urbanisation touristique a surtout été observé au cours des trois dernières décennies. Il résulte du développement du tourisme de soleil et de plage, qui a contribué à transformer l’organisation socio-spatiale de certaines communes situées le long des côtes du Brésil. Cette urbanisation touristique se caractérise par l’apparition et/ou le développement de complexes touristiques du type resort et de centres urbains – stations touristiques s’apparentant à des villes –, où la fonction touristique prédomine (ÉQUIPE MIT, 2002 ; SILVEIRA, 2014), et qui, selon différents auteurs (RODRIGUES, 1999 ; LOPES JUNIOR, 2000 ; CRUZ, 2000 ; ABREU, 2005 ; TOMASI, 2011), génèrent des transformations économiques, sociales et environnementales sur le littoral brésilien.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            En effet, à partir de la décennie 1970 notamment, le tourisme est cité comme étant à l’origine de transformations territoriales importantes sur le littoral du Brésil. Initialement, avec la massification des pratiques liées au tourisme de soleil et de plage, un vaste processus d’expansion urbaine et de spéculation immobilière s’est produit sur la côte Sud-Est du pays. Par la suite, c’est la côte Sud qui a été touchée, et, plus récemment, la côte Nord-Est. Sur la côte Nord-Est, ce qu’on a appelé « l’expansion touristique immobilière » se caractérise par un nouveau mode de développement du tourisme de soleil et de plage au Brésil, notamment depuis les années 1990. Ce développement est impulsé à la fois par les acteurs publics et par les promoteurs privés – entrepreneurs et investisseurs – établis dans les régions du Brésil les plus dynamiques économiquement, comme São Paulo, et dans d’autres pays comme l’Espagne, l’Italie et le Portugal (SILVA, 2007 ; ANJOS, 2008 ; FONSECA, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Dans ce contexte, nous pouvons distinguer deux dimensions du développement récent du tourisme au Brésil. La première dimension concerne la structuration de l’espace promue par les autorités publiques, qui ont créé, aux niveaux national, fédéral et municipal, les conditions pour attirer les investisseurs privés par l’implantation d’infrastructures urbaines régionales (aéroports, autoroutes, réseaux électriques et d’assainissement, réformes urbaines, etc.). Cette dimension revêt une importance fondamentale pour comprendre le processus de « touristification » dans plusieurs lieux de la côte brésilienne. En effet, en établissant une logique de structuration spatiale, les politiques publiques ont contribué à orienter les flux touristiques à l’échelle nationale vers des régions auparavant peu touristiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            La seconde dimension, aussi importante que la première, a trait à l’action des acteurs privés – investisseurs et promoteurs immobiliers –, qui ont favorisé les investissements dans l’implantation d’équipements touristiques et de loisirs (hôtels, complexes touristiques, parcs à thèmes, ensembles de résidences secondaires, etc.) à l’échelle régionale, rendant ainsi le tourisme au Brésil plus attractif. Des études récentes montrent que le Brésil est le cinquième pays le plus apprécié au monde par les multinationales investissant dans le tourisme (MELLO &amp;amp; GOLDENSTEIN, 2010). C’est ainsi qu’au cours des deux dernières décennies, plusieurs chaînes hôtelières internationales se sont installées dans des zones en cours de « touristification » et ont modifié la base de l’économie du tourisme dans ces endroits, la plupart du temps au détriment des populations locales (COMERLATTO, 2015).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            En effet, l’implantation de grandes chaînes hôtelières, de complexes touristiques de luxe et d’autres installations touristiques a eu un impact au niveau économique, social et environnemental. Dans la plupart des cas, le développement du tourisme s’accompagne d’effets négatifs. Le premier d’entre-eux est d’ordre environnemental et se manifeste par l’exploitation désordonnée des ressources naturelles locales. Le second est d’ordre social. Il résulte de la non-inclusion des populations locales dans le processus de développement lié au tourisme, en raison notamment de la dénaturation de la culture et du mode de vie des communautés traditionnelles (RODRIGUES, 1999 ; LOPES JUNIOR, 2000 ; CAVALCANTI &amp;amp; LEAL, 2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Le troisième effet est d’ordre économique. La main d’œuvre locale est exploitée et le tourisme de base local subit une concurrence déloyale. En effet, au Brésil, la capacité d’accueil de la plupart des équipements hôteliers reste limitée, ils sont d’origine familiale ; et lorsqu’un vaste réseau s’installe, celui-ci finit par attirer la clientèle des hôtels locaux, dans la mesure où il offre aux touristes une meilleure qualité à un moindre coût. C’est le même processus qui se joue dans d’autres services du secteur tertiaire, comme les réseaux de supermarchés qui ont mis fin au petit commerce de quartier dans de nombreuses villes brésiliennes. Ainsi, l’une des questions qui se pose est de savoir comment le tourisme de base local pourra survivre face à la concurrence des grandes chaînes hôtelières nationales et internationales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            C’est dans ce contexte que s’installe le processus de touristification de la côte brésilienne, d’après le modèle mondialisé de « balnéarisation », selon lequel on observe, à côté du phénomène de résidence secondaire (lotissements et co-propriétés), l’implantation de complexes hôteliers (resorts et clubs de vacances fermés du type Club Med). L’une des caractéristiques de ce processus est l’adaptation des territoires côtiers à l’usage touristique de masse, tourné vers la pratique du tourisme de soleil et de plage du type 3S – Sea, Sand and Sun – voire même du type 4S – Sea, Sand, Sun and Sex (SILVEIRA, 2014).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            En effet, une lecture rapide de la carte de l’urbanisation touristique des côtes brésiliennes révèle que le tourisme a attiré l’attention des promoteurs, immobiliers notamment, qui, depuis de nombreuses années déjà, s’approprient le territoire le long des plages pour promouvoir la spéculation immobilière. Cette spéculation, qui affecte fortement le littoral du Nord-Est du Brésil depuis les deux dernières décennies, a généré de nouveaux aménagements territoriaux et dessiné de nouvelles configurations urbaines, ce que certains chercheurs ont appelé « l’immobilier touristique » (SILVA, 2007 ; CAVALCANTI &amp;amp; LEAL, 2010 ; FERREIRA, 2009 ; FONSECA, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Plus spécifiquement, dans les zones où le tourisme se développe, ces nouvelles configurations se concrétisent par de nouvelles formes d’occupation et d’usage du sol, avec des constructions qui se distinguent du modèle historique des résidences secondaires traditionnelles par exemple. C’est ainsi que surgissent des co-propriétés fermées, resorts, appartements, appart-hôtels, entre autres. Dans chaque localité, ces formes urbaines disputent aux populations locales les espaces de qualité environnementale, confortant ainsi le processus de ségrégation socio-spatiale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Dans ce sens, il faut souligner que ce modèle d’occupation et d’usage du sol destiné au développement de « l’immobilier-touristique » a provoqué de nombreux changements dans l’organisation de l’espace littoral brésilien, générant une ségrégation socio-spatiale et une dégradation de l’environnement dans la plupart des territoires.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Parallèlement au développement du « tourisme immobilier », il existe un manque d’investissement public dans l’infrastructure urbaine – collecte et élimination des déchets, approvisionnement en eau, collecte et traitement des eaux usées, etc. Il s’agit entre autres des principaux facteurs ayant une incidence sur l’environnement à différents niveaux dans les lieux touristiques situés le long des côtes brésiliennes, et qui ont fait naître un certain nombre de conflits entre les communautés et le pouvoir public local (BARBOSA, 2003 ; ANJOS, 2008 ; HÜFFNER, 2010).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Tourisme et urbanisation : le cas de la municipalité de Florianópolis</section>
        <paragraphe num="13">
            La municipalité de Florianópolis est située dans la région Sud du Brésil, sur le littoral de l’État de Santa Catarina, entre les parallèles 27°50 de latitude Sud et les méridiens 48°25 de longitude Ouest (voir fig. 1). Son territoire est formé par une grande île océanique, l’Ilha de Santa Catarina, dont la superficie est de 424,4 km², et par une petite presqu’île continentale de 12,1 km², soit 436,5 km² au total. La population de Florianópolis s’élève à environ 42 000 habitants, selon le dernier recensement de l’IBGE, l’Institut Brésilien de Géographie et de Statistique (2010), sachant que, durant la haute saison touristique, elle dépasse 1 million de personnes entre habitants et visiteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Surtout à partir des années 1990, les acteurs publics et privés ont cherché à développer le tourisme dans le cadre des activités économiques de la municipalité de Florianópolis, en investissant dans le marketing touristique aux niveaux national et international. Cette stratégie s’est révélée payante puisqu’en 2013, Florianópolis faisait partie des cinq principales destinations touristiques au Brésil (MINISTÈRE DU TOURISME, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Aujourd’hui, le tourisme est devenu l’une des activités économiques les plus importantes pour Florianópolis, et génère un flux de touristes de plus en plus important, notamment durant la saison d’été. Ce flux est constitué autant par les brésiliens que par les visiteurs étrangers, en provenance principalement d’Argentine, d’Uruguay, du Paraguay et du Chili principalement (MINISTÈRE DU TOURISME, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Le processus de « touristification » de Florianópolis a débuté à partir de la décennie 80, lorsque l’activité touristique a commencé à prendre de l’ampleur au niveau économique et à entraîner des transformations culturelles et paysagères sur le territoire municipal. Dans la décennie 90, la publicité des médias pour Florianópolis, présentée comme « l’île magique » ou « la capitale offrant la meilleure qualité de vie au Brésil », a entraîné l’augmentation des flux migratoires et touristiques, et a produit des effet tels que : la fragmentation de l’expansion urbaine du centre-ville vers les stations balnéaires, faisant croître la demande en infrastructures et provocant la dénaturation du paysage, la détérioration des plages, la spéculation immobilière, le déplacement des populations traditionnelles et des interventions fonctionnelles dans la législation urbaine par le biais de nouvelles formes d’occupation et d’usage du sol urbain (CECCA, 1997 ; SUGAI, 2002 ; SANTIAGO et al., 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            La configuration physico-spatiale de Florianópolis fait qu’elle ne suit pas le même modèle d’agglomération urbaine que les autres villes situées le long de la côte brésilienne. Ses centres urbains sont dispersés sur le territoire formé par l’Ilha de Santa Catarina, où les villages des pêcheurs, présents depuis très longtemps dans la région, ont été transformés en stations balnéaires pour la pratique des loisirs et du tourisme de soleil et de plage, comme c’est le cas pour la plage do Jurerê (figure 2).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Comme ailleurs sur la côte brésilienne, la majeure partie des touristes qui visitent Florianópolis y viennent pour pratiquer des loisirs de bord de mer, et notamment ceux associés au tourisme de soleil et de plage. Cependant, ces pratiques se caractérisent par leur aspect très saisonnier, puisqu’elles dépendent des vacances d’été, période considérée comme la haute-saison. Florianópolis est également très prisée, durant les mois de basse saison, par des visiteurs dont les principales motivations sont les affaires et les événements et conventions. En cinq ans, le nombre de touristes ayant visité Florianópolis a pratiquement doublé, passant de 780 583 visiteurs en 2007 à 1 550 000 en 2012. Ce flux de touristes comprend les visiteurs ne venant pas du Brésil – touristes étrangers –, les visiteurs brésiliens venant d’autres États du Brésil et les visiteurs de l’État de Santa Catarina (SANTUR, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Quant à l’urbanisation touristique à Florianópolis, parmi les éléments qui confirment qu’elle fait partie de ce processus, nous pouvons mentionner la croissance élevée et stable de sa population, élément qui a déterminé la configuration actuelle de son territoire. La figure 3 montre l’évolution de l’occupation urbaine de la municipalité pour les années 1938, 1978, 1990, et 1998, et les zones en cours d’urbanisation entre 1998 et 2004 (ESPÍNDOLA &amp;amp; SANTIAGO, 2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Dans la figure ci-dessus, on peut observer que le noyau urbain qui correspond aujourd’hui au centre-ville occupe la zone la plus proche du continent. Les accès entre le noyau central et les noyaux dispersés sur le territoire de l’île ont été occupés au fur et à mesure que se sont développés l’infrastructure et les équipements pour répondre aux besoins croissants du tourisme. Ce développement a fait naître de nouveaux lotissements de résidences secondaires et des équipements hôteliers pour répondre aux besoins du tourisme de soleil et de plage. C’est ainsi que s’est mis en place le processus d’urbanisation touristique dans la municipalité de Florianópolis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            En retour, l’implantation d’équipements touristiques dans certains endroits a non seulement déclenché un processus de ségrégation socio-spatiale urbaine, mais a également généré la formation d’un tissu urbain fragmenté, correspondant à ce que Bernal (2005) définit comme des « îles d’occupation urbaine » : des agglomérations urbaines dédiées à l’activité touristique, objets d’interventions ponctuelles de la part des organismes privés ou de l’État (sous forme de partenariats public-privé), aux caractéristiques distinctes des zones qui les entourent et qui constituent de véritables enclaves touristiques au niveau du territoire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Soulignons ici le fait qu’il est possible d’observer, sur le territoire délimité par l’île de Florianópolis, la reproduction à petite échelle des phases de développement touristique qu’ont connu certains lieux touristiques dans d’autres pays. La première phase correspond à des flux touristiques limités, où le tourisme intervient comme un révélateur de l’environnement. Durant la phase suivante, le tourisme de masse se développe, concentré dans le temps et dans l’espace, et devient un agent de dégradation de l’espace récepteur. Après cette seconde phase, surgissent généralement des tentatives de requalification de l’espace occupé par le tourisme, par le biais d’actions de planification territoriale. La dernière phase tente de réconcilier tourisme et environnement, la dimension environnementale étant désormais considérée dans les plans de développement touristique (RUSCHMANN, 1997).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Dans le cas de Florianópolis, bien que le développement touristique ne soit pas, historiquement, à l’origine de l’augmentation des problèmes environnementaux sur le territoire, il est possible d’affirmer qu’à partir des années 1980, celui-ci a joué un rôle déterminant dans l’importance prise par la « destruction créatrice » du paysage naturel (OURIQUES, 1999). Ce développement se concrétise par la structuration du réseau routier régional et la transformation de la ville en conséquence, d’après l’amélioration des voies de circulation et de transport qui sont venues s’ajouter aux réseaux d’intégration inter et intra-urbaine dont la mise en place a débuté dans les années 1920 et se poursuit jusqu’à aujourd’hui.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Dès le début, dans les années 1970, le développement du tourisme à Florianópolis a suivi la logique du marché, dans laquelle la spéculation immobilière intervient comme vecteur principal des nouvelles formes d’usage et d’occupation de l’espace urbain. Depuis, cette spéculation dicte et oriente la croissance urbaine de l’île. Ainsi, des sites protégés faisant partie du patrimoine environnemental ont fait l’objet d’expropriations, des endroits aux caractéristiques rurales ont été divisés en lots, urbanisés et vendus pour y construire des résidences secondaires, des resorts, des hôtels, des auberges et autres équipements touristiques. Au cours des deux dernières décennies, l’urbanisation touristique s’est intensifiée dans l’île de Florianópolis et, dans de nombreux endroits, de nouvelles constructions ont été édifiées pour répondre à la demande croissante des visiteurs, remplaçant et transformant rapidement les villages où vivait auparavant la population locale, formée principalement de communautés de pêcheurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Il existe actuellement deux types de parcelles à Florianópolis : les grands lotissements fermés disposant d’équipements importants, situés dans les zones rurales et fruits de l’investissement de grands promoteurs ; et les petites propriétés, situées à l’emplacement des foyers de population traditionnels et qui sont peu à peu divisées en plus petites parcelles. Le premier type de parcelles est généralement exploité par des sociétés étrangères ou par l’élite locale. Le second, dans lequel prédominent les petites propriétés, présente une densité irrégulière et concentrée avec, en général, la construction, dans un même lot, de plusieurs bâtiments qui sont loués aux touristes, caractérisant un certain type d’implication de la population locale dans l’activité touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Avec le développement du tourisme, ces dernières années, les investissements publics ont été faits en direction de certains villages de l’île, où l’infrastructure a été améliorée, des équipements touristiques ont été construits et, finalement, l’expansion et l’occupation immobilières touristiques se sont généralisés avec la prolifération de nouveaux lotissements et de nouvelles constructions. Cette expansion et cette occupation se sont déroulées sans la planification nécessaire, c’est-à-dire de façon désorganisée, ce qui a entraîné la dégradation de zones naturelles protégées comme les mangroves, les récifs, les dunes et les plages. Ce n’est qu’en 2012, avec le nouveau Plan Directeur de la ville, que des directives plus rigoureuses d’usage et d’occupation des sols ont été établies dans l’île (MAIRIE DE FLORIANÓPOLIS, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            La figure 4 présente les zones de protection environnementale établies sur le territoire de Florianópolis, ainsi que les zones d’occupation urbaine sur l’Ilha de Santa Catarina.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Le développement du tourisme à Florianópolis a été stimulé à la fois par les autorités publiques et les promoteurs privés qui présentent les ressources naturelles comme le principal attrait de l’île, même s’il ne s’agit que d’un effet de rhétorique et d’une stratégie de marché. Cette stratégie de marché fait également valoir la création d’emplois et de revenus pour la population locale. Elle contribue ainsi à renforcer une mono-activité économique locale qui dépend de plus en plus du tourisme (OURIQUES, 1999 ; MACHADO, 2000).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Dans ce contexte, l’installation d’équipements et l’offre de services touristiques se fait de façon précaire et marginale, même si elle associe la population locale au développement du tourisme. Elle provoque, la plupart du temps, l’éloignement de cette population des activités traditionnelles telles que la pêche. Progressivement, les habitants ont pris part aux activités touristiques en tant que main d’œuvre saisonnière et bon marché. Ce problème s’est aggravé avec l’arrivée, en provenance d’autres territoires, d’une main d’œuvre désireuse d’être intégrée au secteur touristique et, d’une part faisant concurrence à la population locale et, d’autre part contribuant à l’abaissement des salaires des travailleurs du secteur (OURIQUES, 1999).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Actuellement, la municipalité de Florianópolis est dans un processus d’occupation territoriale antagonique. Alors même qu’elle cherche à valoriser ses trésors naturels et à consolider sa vocation touristique, l’occupation désordonnée de son territoire provoque, dans certains endroits, la pollution des eaux, la destruction des zones de protection permanente, la compression du sol dans des zones de fort déclin et l’effondrement du système routier qui relie les différents endroits de l’île, entre autres problèmes qui affectent directement son image de destination touristique (ESPÍNDOLA E SANTIAGO, 2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Le paysage naturel de Florianópolis a ainsi subi des transformations liées à la croissance urbaine produite par « l’industrie du tourisme », qui progresse sans arrêt en direction des stations balnéaires de l’île, comme le montre la figure 5. Certaines déficiences dans l’infrastructure urbaine ainsi que l’inertie des pouvoirs publics concernant le contrôle de l’occupation des zones de protection environnementale ont contribué à la raréfaction des ressources naturelles, qui constituent toujours le principal attrait de l’île. Bien que les conflits apparaissent principalement durant la haute-saison, certains problèmes perdurent tout au long de l’année.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Au cours des dernières saisons d’été, la demande a augmenté par rapport à l’offre touristique et aux équipements existants dans certaines zones, comme la partie nord de l’île (villages de Canasvieiras, Ingleses, Jurerê, Ponta das Canas), qui présentent les caractéristiques d’un tourisme de masse, avec une grande concentration de personnes due à un accès facile. Les baigneurs, vendeurs ambulants, propriétaires de constructions illicites et d’équipements divers se disputent les franges de sable sur les plages.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Quant à l’Est de l’île, où sont situés les villages de Lagoa da Conceição, Barra da Lagoa, Praia da Joaquina e Praia Mole, il se caractérise par une concentration d’excursionistes, et présente des problèmes d’infrastructures, des signes d’engorgement du sol et de pollution des eaux. Dans cette même zone, les embouteillages sont constants sur les routes d’accès aux sites, et le phénomène s’aggrave en haute saison ou le week-end et en période de ponts (ESPÍNDOLA &amp;amp; SANTIAGO, 2004). En somme, la répartition des infrastructures et des équipements urbains est de plus en plus précaire dans ces zones où la demande touristique augmente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Il faut reconnaître que, d’un côté, le développement du tourisme a entraîné de nombreuses améliorations urbaines pour Florianópolis, comme la mise en place d’un système de routes et de transports moderne, et une meilleure offre de services et d’équipements urbains. D’un autre côté, cette croissance urbaine a de nombreux effets négatifs sur l’environnement. Avec l’amélioration des accès et l’extension du réseau routier, certaines zones encore préservées de la municipalité risquent de subir les mêmes effets que les villages déjà saturés et dégradés en raison de l’affluence touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Citons l’exemple des plages situées au Nord et au Sud-Est de l’île, qui ont connu un fort développement à partir de la deuxième partie des années 1990. Les complexes touristiques et les chaînes hôtelières s’installent petit à petit dans ces zones et le processus d’urbanisation touristique de nouveaux espaces se poursuit sans que l’attention nécessaire ne soit portée à l’environnement, voire au mépris des plans directeurs et de la législation sur l’environnement qui ne lui sont déjà pas favorables.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Au cours des deux dernières décennies, l’occupation urbaine s’est intensifiée dans plusieurs villages de l’île qui concentrent désormais de nombreux équipements touristiques, notamment des hébergements tels que condominiums fermés, apparts-hôtels et complexes hôteliers (SANTOS, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Cette concentration d’équipements touristiques vise uniquement à répondre à la demande touristique croissante, tandis que la population locale profite peu des améliorations urbaines. Et, plus la demande touristique est importante dans un village, plus les équipements installés sont nombreux. Le centre et l’Est de l’île concentrent la majorité des équipements urbains. Vient ensuite la région Nord de l’île. La région Sud, dont l’occupation est plus récente, dispose quant à elle d’un nombre encore insuffisant d’équipements urbains. Et les zones de collines, densément peuplées par la population locale, ne disposent d’aucun équipement ni infrastructure, illustrant ainsi la ségrégation socio spatiale croissante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Cette situation révèle un modèle singulier d’occupation et d’usage du sol. On constate que la recherche de rentabilité économique liée au développement touristique se fait au détriment des questions sociales et environnementales, accentuant par là même un aspect récurrent dans la plupart des lieux touristiques : c’est la valeur d’échange qui dicte et établit l’appropriation du territoire par le tourisme. En effet, sur l’Ilha de Florianópolis, plusieurs noyaux urbains reflètent les lois du marché immobilier. Ils sont valorisés d’après leur emplacement, leur environnement, le voisinage, l’accessibilité et l’offre d’équipements et de services urbains (électricité, eau, égouts, revêtement des chaussées, etc.). Le marché immobilier détermine leur coût ainsi que l’origine de celui qui occupera chaque endroit. Comme le sol est un indice de richesse ou de pauvreté, la spéculation et la valorisation immobilière orientent les investissements publics. Ainsi, les entreprises, plus proches de l’État, sont alliées aux pouvoirs publics et influencent, depuis déjà de nombreuses années, la croissance urbaine touristique de l’île (OURIQUES, 1999).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusions</section>
        <paragraphe num="39">
            La distribution inégale des bénéfices liés à la croissance économique et touristique explique en grande partie le développement du phénomène de ségrégation socio spatiale à Florianópolis, comme dans toute autre grande ville à l’heure de la mondialisation. Les habitants de l’île qui ne disposent pas des revenus suffisants pour acquérir des terrains dans une zone privilégiée et accessible, avec des transports, l’électricité, l’eau, les égouts et un bon voisinage, sont poussés vers les périphéries, dans des zones et/ou des quartiers sans infrastructures urbaines basiques, et il occupent généralement les terrains de façon illégale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            À Florianópolis, la conception du tourisme adoptée par les promoteurs privés et par les autorités publiques montre que les contrastes sociaux entre riches et pauvres sont la face perverse du développement touristique. La perte de la dimension de qualité de vie dans le processus d’expansion touristique peut conduire à ce que, dans un avenir proche, cette activité soit perçue comme l’une des causes des inégalités sociales et de l’augmentation des effets négatifs sur l’environnement de la fameuse « Île magique ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Plusieurs études ont alerté sur le fait que, dans les pays développés, de nombreuses régions touristiques ont mis en danger leurs ressources naturelles et leur patrimoine culturel sans se rendre compte de ce qu’elles perdaient ce faisant. Elles ont en effet vendu le sol et le droit d’exploiter la nature. Il est ainsi impératif de mettre en œuvre, dans la municipalité de Florianópolis, des actions d’aménagement territorial et touristique afin d’éviter que l’activité touristique ne s’auto-détruise, comme nous alertait à ce propos, il y a longtemps, Jost Krippendorf, l’un des grands penseurs du tourisme, à travers son œuvre « Les dévoreurs des paysages : le tourisme, doit-il detruire les sites qui le font vivre ? » (KRIPPENDORF, 1977).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Actuellement, le tourisme en tant que pratique sociale et expérience culturelle apparaît renforcé par le processus de mondialisation qui influence l’urbanisation de nombreux endroits dans le monde et leur confère de nouvelles caractéristiques spatiales (KNAFOU, 2007). En tant qu’activité économique, le tourisme se développe sur la base de la production de l’espace, qui se caractérise par la « consommation » des territoires. Ce développement peut entraîner autant de bénéfices que de préjudices pour les populations et pour l’économie et l’environnement de ces territoires.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>ABREU, C. V. de. Urbanização, apropriação do espaço, conflitos e turismo : Um estudo de caso de Angra dos Reis. Niterói, 2005. Mémoire de Master, Faculté d’Architecture et d’Urbanisme, Université Fédérale Fluminense, Niterói, 2005.</reference>
        <reference>ANJOS, K. L. Turismo em Cidades Litorâneas e Transformações Sócio-espaciais em Porto de Galinhas, PE. In : Colloque Espace métropolitain, tourisme et marché immobilier, Fortaleza, CE, 2008.</reference>
        <reference>BARBOSA, K. Turismo em Armação dos Búzios (RJ) : percepções locais dos problemas da cidade e diretrizes prioritárias de apoio à gestão ambiental. Mémoire de Master, Programme universitaire en Sciences de l’Environnement, Université Fédérale Fluminense. Niterói, 2003.</reference>
        <reference>BERNAL, M. C. C. A nova configuração territorial do Nordeste : desigualdade e fragmentação. Cahiers du LOGEPA, Département de Géosciences de l’Université Fédérale de Paraíba, vol. 4, n° 1, 2005.</reference>
        <reference>BRÉSIL. MINISTÈRE DU TOURISME. Document de référence sur le tourisme au Brésil 2010-2014. Disponible sur : &lt; http://www.dadosefatos.turismo.gov.br/dadosefatos/outros_estudos/Documento_referencial/&gt; Vu le : 19 nov. 2013.</reference>
        <reference>CAVALCANTI, M. S. &amp; LEAL, S.M.R. De praias desertas a paraísos turísticos : A ação do capital imobiliário no Litoral Sul da Região Metropolitana do Recife. 1er Séminaire National sur la Gouvernance urbaine et le développement métropolitain. Université Fédérale de Rio Grande do Norte, Natal, 2010.</reference>
        <reference>CECCA – Centre d’Études Culture et Citoyenneté. Unidades de Conservação e Áreas Protegidas da Ilha de Santa Catarina : caracterização e legislação. Florianópolis, 1997.</reference>
        <reference>COMERLATTO, L. M. A cadeia de valor do turismo. Estudo sobre os resorts internacionais no Nordeste do Brasil. Thèse de doctorat, Programme universitaire en Géographie, Université Fédérale de Santa Catarina, 2015.</reference>
        <reference>CRUZ, R. C. Política de turismo e território. São Paulo : Contexto, 2000.</reference>
        <reference>DEBETIR, E. Gestão de Unidades de Conservação sob influência de áreas urbanas. Diagnóstico e estratégias de gestão na Ilha de Santa Catarina – BR. Thèse de doctorat, Programme universitaire en Ingénierie Civile – Université Fédérale de Santa Catarina, 2006.</reference>
        <reference>ESPINDOLA, L. R. ; SANTIAGO, A. G. Os efeitos perversos do turismo na Ilha de Santa Catarina. Relatório final pesquisa cientifica PIBIC/CNPQ UFSC, 2004.</reference>
        <reference>EQUIPE MIT. Tourismes 1. Lieux communs, Belin, Coll. Mappemonde, Paris, 2002.</reference>
        <reference>FERREIRA, Â. L ; SILVA, A. F. C. Para além do muro alto : “Turismo Imobiliário” e novas configurações sócio-espaciais na Região Metropolitana de Natal – RN/Brasil. In : VALENÇA, M. M ;</reference>
        <reference>FERREIRA, L. S. Planejamento e Ordenamento territorial do Turismo na Região Metropolitana de Natal-RN. Programme universitaire en Géographie, Université Fédérale de Rio Grande do Norte, Natal, 2009.</reference>
        <reference>GONÇALVES, T. C. A urbanização turística de Florianópolis : o papel das redes hoteleiras nacionais e internacionais. Annales des XIVèmes Rencontres Nationales de l’ANPUR, mai 2011, Rio de Janeiro, Brésil.</reference>
        <reference>HÜFFNER, J. G. P. Estudo sobre os impactos do Turismo em Áreas Naturais em processo de urbanização : O Caso da Ilha de Cotijuba, Belém – PA. Mémoire de Master, Programme de Master en Développement et Environnement Urbain, Université d’Amazônia, 2011.</reference>
        <reference>KNAFOU, R. « L’urbain et le tourisme. Une construction laborieuse », dans DUHAMEL, P. et KNAFOU, R. (dir.), Les mondes urbains du tourisme, Paris, Belin, 2007, p. 9-21.</reference>
        <reference>KRIPPENDORF, J. Les dévoreurs des paysages : le tourisme, doit-il détruire les sites qui le font vivre ? Lausanne : Éditions 24 Heures, 1977.</reference>
        <reference>LOPES JUNIOR, E. População e meio ambiente nas paisagens da urbanização do Nordeste : o caso de Natal. In : MELLO, G. &amp; GOLDENSTEIN, M. Perspectives concernant l’hôtellerie au Brésil. BNDS. 2010.</reference>
        <reference>MACHADO, E. V. Florianópolis : um lugar em tempo de globalização. Thèse de doctorat – Faculté de Philosophie, Lettres et Sciences humaines, Université de São Paulo, São Paulo (SP), 2000.</reference>
        <reference>MAIRIE DE FLORIANÓPOLIS. Avant-projet de Plan directeur pour Florianópolis. 2012.</reference>
        <reference>RODRIGUES, A. B. Turismo e espaço : rumo a um conhecimento transdisciplinar. São Paulo. Éditions Hucitec, 1999, 2ª. Ed.</reference>
        <reference>RUSCHMANN, D. Turismo e Planejamento Sustentável : A Proteção do Meio Ambiente. São Paulo, Éditions Papirus, 1997.</reference>
        <reference>OURIQUES, H. R. A apologia do turismo em Florianópolis-SC : mitos e contradições. Revue de Sciences humaines, Florianópolis, n° 25, p. 63-81, avril 1999.</reference>
        <reference>TOMASI, V. T. Urbanização turística litorânea e grandes projetos urbanos promovidos por investimentos públicos em Belém (PA) e Fortaleza (CE) entre 1990 e 2010. Mémoire de Master. Département de Géographie, FFLCH, Université de São Paulo, 2011.</reference>
        <reference>SANTOS, F. M. dos. O desenvolvimento do setor hoteleiro em Florianópolis – Santa Catarina – Brasil. Étude présentée lors des XIIèmes Rencontres de géographes d’Amérique latine, EGAL 2009. Montevideo.</reference>
        <reference>SANTA CATARINA TOURISME S/A. Étude sur la demande touristique 2012. Florianópolis : SANTUR, 2012. Disponible sur : &lt; http://www.santur.sc.gov.br/estatistica-do-turismo-catarinense-santur.html&gt; Vu le 19 nov. 2013.</reference>
        <reference>SILVEIRA, M. A. T. da. Geografia aplicada ao turismo. Fundamentos teórico-práticos. Éditions InterSaberes, Curitiba, 2014.</reference>
        <reference>SUGAI, M. I. Segregação Silenciosa : investimento e distribuição sócio-espacial na área conurbada de Florianópolis. Thèse de doctorat. São Paulo : FAU-USP, 2002.</reference>
    </bibliographie>
</article>