<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MOV_37-157_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1074" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1074</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>2</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Oiry-Varacca" prenom="Mari">
            <description>
                Universités de Genève et de Marrakech 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>La mobilisation des identités amazighes dans des projets de développement touristique. Dynamiques du branchement et de l’ancrage dans les montagnes marocaine</titre>
    <resume>
        Cet article examine les logiques, les enjeux et les effets de l’émergence d’une nouvelle offre touristique dans les montagnes marocaines, qui repose sur la mobilisation des identités amazighes. Il interroge la dynamique d’ancrage et de branchement qu’alimentent les stratégies identitaires mises en œuvre par les porteurs de projets. Ils recherchent en effet un ancrage à des territoires, en valorisant des pratiques et objets patrimoniaux qu’ils présentent comme emblématiques de ceux-ci. Dans le même temps, ils « se branchent » sur des imaginaires et des référents identitaires qui circulent à l’échelle mondiale et sur des réseaux d’acteurs susceptibles de soutenir leurs discours sur telle ou telle facette de l’identité amazighe. Différentes stratégies seront différenciées, selon les objets, les réseaux et les référents qu’elles mobilisent. La présente contribution s’intéresse à la façon dont ces stratégies travaillent les identités collectives et réinventent leurs liens aux territoires. Elle repose sur un travail de terrain mené dans le Haut Atlas occidental et dans l’Anti Atlas.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            « Découvrez l’hospitalité amazighe, une culture, un art de vivre authentique ». Ces quelques mots, qui accompagnent la présentation des séjours organisés par l’Association des Amis du Zat, sont emblématiques de l’émergence d’une nouvelle offre touristique dans les montagnes marocaines. En effet, depuis quelques années, les acteurs touristiques entendent faire du tourisme « culturel » et valoriser l’« identité ». Les voyagistes, internationaux et marocains, font évoluer leurs circuits de randonnée vers des séjours de découverte. Localement, des associations, des guides, des étrangers, créent de nouveaux projets touristiques, valorisant les singularités des communautés locales et de l’environnement qu’elles ont façonnées. Ces offres reflètent une recherche d’ancrage à des territoires, dont les pratiques et objets patrimoniaux valorisés par les porteurs de projets sont présentés comme emblématiques. En même temps, elles illustrent la capacité des acteurs touristiques à « se brancher » sur des imaginaires et des référents identitaires qui circulent à l’échelle mondiale -en invoquant le berbère, le montagnard, l’autochtone-, et sur des réseaux d’acteurs mondiaux, susceptibles de soutenir leurs projets et leur discours sur telle ou telle facette de l’identité amazighe. La dynamique d’ancrage et de branchement qu’alimentent les projets touristiques mobilisant l’identité mérite d’être questionnée, dans la mesure où les porteurs de ces projets semblent jouer de cette double dynamique non seulement pour créer de nouveaux revenus et emplois, dans des régions particulièrement marginalisées, mais également pour renforcer les identités collectives et réinventer leurs liens aux territoires.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Le tourisme au Maroc a été peu abordé sous l’angle des dynamiques identitaires et des jeux d’échelle, hormis par quelques auteurs, qui montrent comment des référents mondialisés tels que celui d’« autochtone » peuvent être mobilisés par des acteurs touristiques dans des stratégies de reconnaissance culturelle et politique (Cauvin-Verner, 2008). Bien que la mobilisation du patrimoine dans les nouvelles offres touristiques fasse l’objet d’une attention croissante de la part des chercheurs en sciences sociales<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, le tourisme dans les marges a été davantage abordé sous l’angle du développement économique que sous l’angle des dynamiques identitaires. Le plus souvent, les auteurs qui s’intéressent aux questions identitaires (Boujrouf, 2004) considèrent le tourisme comme un risque, perturbant fortement des cultures dites traditionnelles, dans la lignée des écrits de G. Cazes (1986). D’autres approches peuvent être mobilisées pour renouveler le champ des études en tourisme sur les dynamiques identitaires dans les marges marocaines. Certains auteurs attirent l’attention sur le fait que le tourisme peut être un levier de recompositions identitaires (Picard, 1992) et soulignent la capacité des acteurs locaux à faire du tourisme un outil au service de stratégies propres (Erb, 2001). Pour eux, le tourisme constitue une ressource non seulement économique, mais également symbolique. D’une part, il implique que les acteurs touristiques d’un lieu valorisent les spécificités de ce lieu, afin qu’il se distingue des autres lieux et soit attractif aux yeux des touristes. Une stratégie de distinction consiste à mettre en avant ses particularités culturelles. D’autre part, le tourisme véhicule des imaginaires, c’est-à-dire des représentations et des images construites sur le long terme, solidifiées au cours de l’histoire, circulant à l’échelle mondiale entre espaces d’accueil et espaces de départ, qui contribuent à définir l’identité sociale des habitants d’un espace d’accueil -soit l’identité attribuée à ce groupe par des individus extérieurs, ici les touristes et les acteurs touristiques. Ces imaginaires peuvent influencer la fabrication de l’identité du groupe, être instrumentalisés par des individus qui cherchent à renouveler, affirmer leur volonté et leur sentiment d’appartenir à ce groupe, comme l’a montré B. Debarbieux (2012). Ces dynamiques de valorisation par les acteurs touristiques d’identités localisées d’un côté, de mobilisation et de réinvestissement d’imaginaires touristiques globalisés d’un autre côté, montrent que le tourisme se prête aux stratégies identitaires d’ancrage et de branchement. Or, les jeux d’échelles dans ces stratégies ont été peu étudiés. Quelques travaux ont été menés par des anthropologues et des géographes sur la façon dont les nouvelles formes de tourisme « alternatif » font référence à des injonctions d’acteurs globaux et s’inscrivent dans des réseaux transnationaux (Doquet &amp;amp; Le Menestrel, 2006). D’autres travaux ont analysé les stratégies mises en œuvre par des acteurs locaux pour territorialiser les flux d’images et de biens qu’engendrent les mobilités touristiques (Debarbieux et al., 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            A travers l’analyse des projets touristiques qui valorisent l’identité amazighe, j’entends me positionner dans le champ des études qui considèrent le tourisme comme une stratégie identitaire potentielle et prolonger ces recherches en me focalisant sur la dynamique d’ancrage et de branchement alimentée par les projets. Comment ces projets travaillent-ils les identités collectives et leurs liens aux territoires ? Telle est la question qui me servira de fil conducteur.<br/>Pour y répondre, je préciserai mon positionnement théorique et méthodologique, avant d’analyser comment les dynamiques de branchement alimentent celles de l’ancrage, à travers la mobilisation, par les acteurs locaux, de réseaux d’acteurs, d’objets patrimoniaux et de référents identitaires à différentes échelles. Je présenterai ensuite des types de stratégies identitaires différenciées selon les réseaux, objets et référents mobilisés et selon les objectifs poursuivis. Je m’efforcerai de saisir, enfin, la place des référents géographiques dans le processus de reformulation des identités collectives par les projets touristiques ainsi que la nature de ces référents.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            L’étude a été menée sur plusieurs terrains : dans le Haut Atlas occidental (Oukaïmeden, vallées de l’Ourika et du Zat) et dans l’Anti Atlas (région de Taliouine), à partir du recueil et d’une analyse des discours d’acteurs impliqués dans les projets touristiques. Les sources sur lesquelles j’ai travaillées sont constituées de matériaux écrits -brochures touristiques, sites web des projets étudiés, textes officiels des organisations internationales et des ONG- et oraux : des entretiens semi-directifs ont été menés avec les porteurs de projets, les responsables administratifs à différentes échelles (communale, provinciale et nationale) et des membres des réseaux avec lesquels travaillent les porteurs de projets (au Maroc et en France). J’ai également travaillé à l’organisation d’une réunion d’acteurs qui a permis de confronter les points de vue des acteurs des vallées du Zat et de l’Ourika. Le présent article se base sur les premiers résultats de cette étude.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La fabrication des identités collectives, une dynamique d’« ancrage » et de « branchement »</section>
        <section niveau="h2">Ancrage/branchement, territorialisation/déterritorialisation : mobiliser des couples analytiques…</section>
        <paragraphe num="5">
            La construction des identités collectives dans un contexte de mondialisation a fait l’objet de vifs débats en sciences sociales. Allant à l’encontre de la thèse qui consiste à voir dans la mondialisation un facteur d’homogénéisation, J-L Amselle (2000) considère que toute identité est faite d’emprunts multiples, qu’elle est le produit de branchements sur des signifiants englobant et de la transformation de ces signifiants en signifiés particularistes. Selon lui, le processus de mondialisation contemporaine constitue une ressource symbolique : en accélérant la circulation de référents identitaires à l’échelle mondiale, il accroit les possibilités de branchements. Sa démarche s’inscrit dans le champ des études qui se sont multipliées depuis les années 1990 en sciences politiques et en sociologie politique sur les réseaux dans le cadre de la mondialisation (Appadurai, 2001 ; Giddens, 1994). Plus que de « branchement », elles parlent de « réseau » et de « flux ». Elles se penchent sur la constitution de réseaux d’acteurs sociaux et politiques et analysent comment ils mobilisent des flux de biens et de capitaux, et des entités immatérielles comme des informations. L’approche d’Amselle en terme de « branchement » est intéressante en ce qu’elle montre que les identités collectives sont le produit de stratégies mobilisant d’autres flux immatériels, symboliques : des référents et discours identitaires. En revanche, elle ne permet pas de comprendre la mobilisation par tel réseau d’acteur de tel référent etde tel objet patrimonial. Les liens entre ces entités hétérogènes peuvent être abordés à travers la théorie de l’acteur-réseau (Latour, 2006), qui considère que le social est le produit d’interactions continues entre des réseaux d’actants humains et non humains. La théorie d’Amselle ne permet pas non plus de saisir lecaractère multi-scalaire de ces réseaux. Celui-ci peut être analysé au prisme des recherches réalisées par des géographes sur la remise en question des échelles institutionnelles à travers l’avènement des réseaux (Featherstone, 2007). L’adoption d’une nouvelle posture de recherche proposée par des sociologues, l’« optique cosmopolitique », à la place de la seule « optique nationale » (Beck, 2006), permet de prendre en compte le caractère transnational des réseaux et de considérer les discours identitaires aux diverses échelles auxquels ils font référence. J’entendrai donc la notion de « branchement » dans un sens plus large et plus géographique que celui d’Amselle, comme une catégorie de recherche destinée à saisir le processus de mobilisation par des acteurs locaux de réseaux d’acteurs connectés à des espaces de référence transnationaux, de référents identitaires qui circulent à l’échelle mondiale, et d’objets patrimoniaux.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            La notion de « branchement » ne peut se comprendre indépendamment de celle d’« ancrage », dans la mesure où les porteurs de projets touristiques mettent le branchement au service d’une stratégie d’ancrage à un territoire. En effet, ils considèrent les objets qu’ils sélectionnent comme emblématiques d’une identité collective et de l’espace auquel s’identifie le groupe. Pour comprendre cette dialectique du branchement et de l’ancrage, il convient de mobiliser le champ des réflexions menées en géographie sur la dimension territoriale des constructions identitaires, à l’ère des réseaux. Je m’appuie notamment sur les travaux qui considèrent que la fabrication des identités collectives se fait à travers des modalités d’inscription territoriale de plus en plus variées (Debarbieux, 2006 ; Massey, 1991) : tout en considérant que les dynamiques de transnationalisation créent des identités qui n’ont pas automatiquement de relations au territoire, ces auteurs voient dans les dynamiques de patrimonialisation la preuve que la production d’identités ancrées est plus que jamais d’actualité. Les logiques de connexion et d’enracinement, loin d’être contradictoires, coexisteraient.De façon complémentaire, Stock (2006) montre que les individus peuvent s’identifier à d’autres types d’espaces que les territoires, tels que les réseaux, et peuvent s’identifier en même temps à ces types d’espaces différents.Dès lors, mon hypothèse est que le branchement alimente la production d’identités spatialisées, construites dans un rapport d’identification avec des types d’espaces variés. Pour comprendre comment les porteurs de porteurs travaillent les identités collectives, quelle place ils accordent à la référence à l’espace, et au territoire en particulier, je mobiliserai le couple analytique territorialisation / déterritorialisation, qui désigne le processus par lesquels des individus ou des groupes s’identifient ou non à un territoire.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">… pour penser le processus d’identification</section>
        <paragraphe num="7">
            Pour mener à bien cette analyse, je m’appuierai sur une conception constructiviste de l’identité. Il sera question du processus d’identification, par lequel plusieurs individus manifestent leur volonté de faire groupe, de se reconnaitre dans une même « identité collective », de se différencier des autres groupes et de l’ « identité sociale » qui leur est imposée de l’extérieur (Debarbieux, 2006). Elle désigne un projet collectif, consistant à opposer aux « identités légitimantes » des « identités résistance » et des « identités projets », pour reprendre les mots de Castells (1996). Ce type d’études, qui se penche sur les mouvements sociaux, inspiré notamment par la philosophie d’Hannah Arendt, met l’accent sur l’intentionnalité des individus et considère l’identité collective comme une somme de choix et d’engagements d’individus, dans l’action et l’interaction. Dans le cas qui m’intéresse, la dimension collective des identités sera débattue, dans la mesure où elles semblent retravaillées principalement par un groupe d’acteurs, les porteurs de projets.<br/>Pour comprendre les modalités de fabrication de ces identités, deux approches seront mobilisées. Dans la lignée des approches narratives de l’identité (Ricoeur, 1985), je considérerai l’identité collective comme une mise en récit, permettant de donner sens au projet collectif. Ces théories, qui focalisent leur attention sur l’acteur et le discours, me permettront de saisir dans quels sens les acteurs utilisent le terme « identité ». En effet, ils l’emploient rarement et dans des sens opposés : ils mobilisent l’identité tantôt comme une catégorie objective, tantôt comme une construction multi-scalaire et multi-référentielle. Cependant, tous l’utilisent dans une visée stratégique. Pour décrypter ces stratégies, une approche pragmatique de l’identité a semblé opportune, la notion de performance permettant de comprendre les identités du point de vue de ce que les acteurs en font. Les performative studies ont en effet montré que les identités sont construites par les individus non seulement à travers le langage mais aussi dans la pratique corporelle quotidienne, dans la relation à des objets, c’est à dire dans la matérialité, le rapport à l’espace (Nash, 2000). J’étudierai comment les acteurs mettent en scène leur identité à travers les projets touristiqueset dans quel rapport à l’espace.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Pour aborder la construction des identités à travers les discours et les pratiques, deux modalités d’enquête ont été choisis : la réalisation des entretiens avec les acteurs touristiques m’a permis d’écouter leurs récits identitaires ; l’observation de leurs pratiques m’a aidé à étudier le rapport qu’ils entretiennent avec les autres acteurs, les objets qu’ils valorisent, les espaces qu’ils s’approprient. L’analyse de ces entretiens et observations a nécessité plusieurs approches : une approche sémantique pour analyser les discours des acteurs et saisir comment y est mobilisée l’identité ; une approche sémiotique, pour analyser les interactions des acteurs avec les objets, les autres acteurs et l’enquêtrice ; et une approche actorielle, inspirée de la théorie de l’acteur-réseau, pour comprendre comment, dans chaque stratégie identitaire, se constitue un agencement hétéroclite d’acteurs, d’objets, de discours et de pratiques identitaires. Pour mettre à l’épreuve ces réflexions théoriques et méthodologiques, le cas des montagnes marocaines se révèle particulièrement stimulant.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La mobilisation de ressources identitaires mondialisées dans des projets touristiques locaux</section>
        <section niveau="h2">La valorisation touristique des spécificités culturelles : une recherche d’ancrage récente</section>
        <paragraphe num="9">
            Depuis les débuts du tourisme dans le Haut Atlas occidental, à l’époque coloniale, la culture a été une motivation parmi d’autres des touristes étrangers. Ces régions pacifiées seulement à la fin des années 1930 les attiraient car, berbérophones et réputées rebelles, elles leur paraissaient plus exotiques que le monde mieux connu des villes (Ramou, 2009). A partir des années 1970 et surtout des années 1990 -avec le Projet Pilote Haut Atlas Central mené dans la vallée des Aït Bouguemez par le Ministère de l’Intérieur et la coopération française-, les offres touristiques ont mis en avant le cadre environnemental plus que la culture, proposant à une clientèle étrangère des séjours de randonnée, principalement des circuits autour des sommets du Toubkal et du M’goun (Popp, 1999). Un tourisme national s’est développé en parallèle dans les vallées proches de Marrakech pour profiter de la fraîcheur du climat en été et de sa douceur en hiver, autour d’excursions à la journée, de visites aux sources thermales comme c’est le cas dans la vallée du Zat, ou de vacances dans les résidences secondaires dans la vallée de l’Ourika. Jusqu’à présent, les spécificités culturelles des lieux ne constituaient donc plus un facteur d’attraction touristique majeur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Ces dernières années, le patrimoine culturel a fait l’objet d’une attention croissante de la part des opérateurs touristiques. Des voyagistes spécialisés dans le trekking, tels que Terre d’aventure, proposent désormais des séjours qualifiés de « séjours de découverte » et non plus seulement sportifs. Ils organisent des circuits dans des régions moins connues -comme le massif du Siroua à partir de Taliouine (Anti Atlas), ou le plateau du Yagour (entre Zat et Ourika)-, présentées comme propices à la découverte de la « vie traditionnelle ». Ils adoptent un discours plus explicite sur l’identité, évoquant dans leurs brochures l’identité « berbère » et des savoir-faire artisanaux qui lui seraient spécifiques (document n° 1). De nouveaux projets, récents, s’efforcent de valoriser des pratiques et des objets désignés comme patrimoniaux, qui sont aussi variés que des édifices, des objets artisanaux, des savoirs faire paysans ou des produits agricoles. Ils ont été réalisés par des acteurs le plus souvent masculins aux profils variés, privés ou associatifs, originaires de la montagne ou étrangers, qui souhaitent mettre les compétences qu’ils ont acquis dans le tourisme –en étant guide ou gîteur– ou dans une autre profession– universitaire, biologiste, collectionneur, président de commune, etc.– au service de projets qu’ils revendiquent « alternatifs » car respectueux de l’environnement et de la culture locale, contrairement au tourisme tel qu’il s’est développé dans les vallées les plus touristiques comme l’Ourika.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Ils revendiquent également l’ancrage local de leurs projets, pour se démarquer des voyagistes qui, selon eux, poursuivraient un objectif seulement économique -créer de nouveaux produits touristiques-, alors qu’eux cherchent aussi à renforcer les liens communautaires autour de la revalorisation d’objets et de pratiques propres au groupe. Ils prétendent mettre en avant une identité plus « authentique » parce que plus locale, mieux ancrée dans un territoire, que l’identité « berbère » des voyagistes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Un contexte et des acteurs globaux favorables à la recherche d’ancrage</section>
        <paragraphe num="12">
            Pour alimenter ce travail d’ancrage, les porteurs de projets s’appuient sur les discours d’acteurs internationaux, dans une dynamique de branchement. Ils agissent dans un contexte qu’ils savent favorable à la valorisation touristique des spécificités locales. En effet, plusieurs textes de l’Organisation Mondiale du Tourisme<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (OMT) recommandent le développement de formes de tourisme respectueuses des particularités culturelles et environnementales des lieux touristiques. Les pouvoirs publics marocains en charge du tourisme s’inspirent de ces recommandations. L’une des priorités de la Vision 2030<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> et des Pays d’Accueil Touristiques est ainsi la promotion du « tourisme rural » et de « niches touristiques » basées sur les ressources naturelles et culturelles de chaque « pays ». Ces textes constituent des ressources discursives et matérielles pour les acteurs touristiques qui cherchent à valoriser le patrimoine local : pour désigner leurs projets, ils reprennent à leur compte des appellations qui circulent mondialement, à travers les textes officiels (« écotourisme », « tourisme culturel », « tourisme patrimonial », « tourisme ethnique », etc). Ce faisant, ils attirent l’attention des touristes et des bailleurs de fonds. D’autres textes internationaux, assurant la reconnaissance des minorités<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>, concourent à créer un climat propice à la réalisation de projets qui mobilisent l’identité, alors que la question de l’identité berbère ou amazighe<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> continue de faire débat au Maroc, malgré l’adoption en juillet 2011 d’une nouvelle Constitution qui reconnait que l’amazighité fait partie intégrante de l’identité marocaine. Ces textes sont mobilisés par les porteurs de projets militants qui cherchent à donner aux touristes une vision alternative de l’identité marocaine, en valorisant sa composante amazighe.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Les porteurs de projets s’appuient de plus sur des réseaux d’acteurs transnationaux et nationauxsensibles à la valorisation des spécificités locales. Deux types de réseaux peuvent être distingués. Le premier type regroupe des associations telles que l’Association pour le Tourisme Equitable et solidaire (ATES) ou Agir pour un Tourisme Responsable (ATR), dont la préoccupation centrale est le développement d’un tourisme alternatif. Basées en France, elles regroupent des ONG et des voyagistes qui proposent des séjours solidaires notamment dans les montagnes marocaines et travaillent en partenariat avec des porteurs de projets qui adhèrent à la charte de ces réseaux et ont obtenu leur label. Certains acteurs locaux préfèrent « se brancher » sur des réseaux d’acteurs touristiques non pas transnationaux mais nationaux, tels que le Réseau marocain d’Ecotourisme solidaire<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>. Ils considèrent que l’échelle internationale est trop lointaine pour réfléchir à la valorisation des identités locales et que l’échelle nationale est plus propice à l’échange d’expérience et donne plus de visibilité. Le second type regroupe des réseaux militants tels que le Congrès Mondial Amazigh (CMA). Il est le premier réseau transnational créé en 1995 par des membres de la diaspora amazighe en France. D’autres réseaux militants, tels que Tamaynut, représentés au CMA, agissent à l’échelle nationale et sont structurés en sections régionales et locales, permettant aux porteurs de projets touristiques locaux de s’y insérer. Ces réseaux associatifs transnationaux et nationaux constituent pour eux une ressource d’action importante. Ils portent les revendications du mouvement amazigh (la reconnaissance effective de l’identité amazighe comme partie intégrante de l’identité marocaine, l’application des promesses concernant l’enseignement de la langue amazighe, une politique d’aide spécifique pour les régions de montagne…), et ils médiatisent une nouvelle conception du tourisme, considéré comme un outil pour défendre les droits des populations berbérophones et promouvoir un développement endogène, décidé et géré par les populations concernées. Ils peuvent aller jusqu’à constituer un appui politique. A travers les actions de lobbying qu’il mène auprès des Nations Unies, le CMA est en effet susceptible de faire pression sur les pouvoirs publics marocains afin qu’ils mettent en place des politiques plus respectueuses des populations berbérophones.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La mobilisation de référents identitaires mondialisés</section>
        <paragraphe num="14">
            Les porteurs de projets mobilisent également des référents identitaires mondialisés, qui renvoient à des catégories de la connaissancepensées comme des catégories d’appartenance « ethniques » telles que la berbérité, ou géographiques telles que la montagne. La catégorie « montagne » est déclinée dans les offres touristiques en massifs, sommets et vallées, notamment dans les brochures proposant des circuits de randonnée. Ces catégories circulent dans l’espace : certaines offres jouent sur la figure du Touareg -présentée comme l’archétype du Berbère nomade-, une figure absente des montagnes marocaines dans la réalité (document n° 2).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Elles circulent également dans le temps : les figures du montagnard et du berbère renvoient à des imaginaires touristiques construits à la période coloniale, période durant laquelle a été établie l’équivalence entre des espaces montagnards difficiles d’accès, marginalisés, et un mode de vie spécifique soi-disant nomade, entre les traits attribués au Berbère -la fierté, la bravoure, la témérité- et la rudesse du milieu montagnard (Ramou, 2009). La majorité des brochures touristiques pour la destination des montagnes marocaines continue de mobiliser ces deux référents ensemble. Quant aux rares opérateurs touristiques qui utilisent les termes « amazigh » ou « autochtone » -qui désignele peuple « Imazighen » et sa présence continue en Afrique du Nord depuis la conquête arabo-musulmane au VIIe siècle-, ils se réfèrent à un imaginaire militant transnational, aux combats menés par le mouvement associatif amazigh depuis les années 1970 pour faire évoluer les représentations jugées caricaturales des populations berbérophones, que les imaginaires touristiques hérités de la période coloniale ont d’après eux contribué à construire. A partir de référents variés, les acteurs construisent et mobilisent des récits identitaires différents.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Des stratégies identitaires complexes d’ancrage et de branchement</section>
        <paragraphe num="16">
            Trois logiques ont été identifiées. Les qualificatifs qui leur sont données sont ceux que les porteurs des projets ont employés lorsqu’ils m’ont présenté leur démarche lors des entretiens. Ils reflètent donc des points de vue d’acteurs. Je les ai retenus dans mon analyse car ils me permettent d’identifier et de présenter des agencements différents d’acteurs, d’objets et de récits identitaires. Dans chaque stratégie, l’amazighité est comprise de façon différente, renvoyant à des échelles de référence, à des stratégies d’ancrage et de branchement singulières. Elle est invoquée dans des stratégies poursuivant des objectifs différents, selon des modalités spécifiques : les réseaux mobilisés, les objets patrimoniaux valorisés et le sens qui leur est donné ne sont pas les mêmes, la façon dont est racontée cette identité non plus.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les stratégies patrimoniales</section>
        <paragraphe num="17">
            Deux types de projets, qui proposent des séjours différents et sont menés par des catégories d’acteurs différents, sont représentatifs de cette stratégie. Dans le premier cas, des associations organisent des randonnées culturelles. Les circuits proposés par l’Association des amis du Zat (AAZ) depuis 2005 dans la vallée du Zat-des circuits à pieds entre les trois gîtes de l’association prévus pour des petits groupes de touristes étrangers- sont emblématiques de ce type de projets. Dans le second cas, des acteurs privés proposent la visite d’un écomusée. Je prendrai l’exemple de l’Ecomusée berbère de l’Ourika. Les porteurs de ces projets sont basés à Marrakech : l’initiateur de l’AAZ, originaire du Zat, président de sa commune, est un universitaire à la retraite ; les fondateurs de l’Ecomusée, qui ne sont pas originaires de l’Ourika, sont deux collectionneurs français et marocains qui ont créé un musée de la photographie à Marrakech. Ils affichent leur volonté d’ancrage local. Pour cela, ils travaillent en étroite collaboration avec des guides locaux et ils cherchent à territorialiser les flux touristiques afin qu’ils profitent davantage à la population locale. Dans cette perspective, ils s’efforcent de mettre la culture au service du développement socio-économique de la vallée. Pour attirer les touristes et les retenir plus longtemps dans la vallée, ils mettent en avant des objets et des savoirs faire agricoles et artisanaux qu’ils désignent comme patrimoniaux et symboliques de l’identité de la communauté locale. Ainsi, l’Ecomusée berbère de l’Ourika s’attache à valoriser la culture matérielle des Atlas marocains à travers une exposition qui présente des objets anciens et du quotidien -poteries, tissages, outils agraires (document n° 3).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Dans les circuits qu’elle organise, l’AAZ présente le patrimoine matériel historique de la région, tel que les gravures rupestres du plateau du Yagour. Les touristes sont également invités à découvrir la vie quotidienne des habitants, à travers leur culture matérielle –paysages agricoles façonnés par une agriculture en terrasse, architecture en pisé- et leurs savoirs faire agricoles, comme la gestion des systèmes d’irrigation ou la tonte des moutons (document n° 4). A travers ces savoirs faire et ces objets patrimoniaux, les porteurs de projets cherchent à valoriser une identité présentée comme locale et populaire. La visite de l’Ecomusée berbère est assurée par un responsable local originaire du village de Tafza qui relaie la mémoire du village. Lorsqu’il commente les motifs tissés sur un tapis, il relaie les explications que lui en ont données les femmes de Tafza. Il apporte une vision vivante de la culture locale, en faisant visiter l’atelier de poterie de son père, tout en donnant de l’épaisseur temporelle à celle-ci, en racontant comment un saint local aurait apporté le savoir faire de la poterie dans le village. Quant au président de l’AAZ, il dit vouloir révéler une identité locale qu’il rapporte à la vallée du Zat. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Cette recherche d’ancrage à travers la valorisation d’objets et de savoirs faire représentant une identité définie à l’échelle d’un village ou d’une vallée est soutenue par une stratégie singulière de branchement. D’une part, les projets font référence à des identités définies à une échelle plus vaste. L’écomusée fait écho à une identité « berbère ». L’objectif de l’exposition, présenté sur les panneaux, est de montrer que l’identité villageoise s’est nourrie d’une identité berbère définie à l’échelle marocaine. Ainsi, les objets présentés ne proviennent pas uniquement de l’Ourika mais de toutes les régions du Maroc marquées par la culture berbère. D’autre part, les porteurs de projets s’insèrent dans des réseaux associatifs appuyant le développement d’un tourisme alternatif. A ses débuts, l’AAZ a ainsi travaillé avec le voyagiste français La Balaguère, certifié ATR, espérant y trouver un appui financier, technique, un réseau de clients et une expérience des séjours culturels et solidaires.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les stratégies militantes</section>
        <paragraphe num="20">
            D’autres initiatives, peu nombreuses et récentes, voire encore à l’état de projet, cherchent à faire avancer la cause amazighe à travers des projets touristiques. Elles sont présentes seulement dans les régions les plus marginalisées et marquées par un engagement associatif militant important, dans l’Anti Atlas et la vallée du Zat. Le cas des projets de l’association Yagour de développement est représentatif de cette stratégie. Cette association a été créée en 2000 par un militant originaire de la vallée, dont le parcours est représentatif de celui des autres militants du monde rural : après des études universitaires à Marrakech, où il milite dans le réseau Tamaynut, il revient travailler dans la vallée, dans le microcrédit, participe au bureau national du réseau à l’animation d’une section locale, et crée une association dont l’échelle d’action se veut être la vallée. Il partage avec les porteurs de projets patrimoniaux la volonté de participer au développement et de valoriser les identités locales. Cependant, la stratégie d’ancrage et surtout de branchement diffère.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Les porteurs de projets militants comprennent la marginalisation comme un processus essentiellement politique et pensent que la valorisation de la culture à une échelle locale doit servir une lutte politique nationale. Le tourisme constitue pour eux un moyen de déplacer de la scène nationale à la scène internationale les rapports de force identitaires dont la montagne fait l’objet en prenant à témoin le touriste. Le tourisme est ainsi conçu comme un outil pour sensibiliser les touristes et les habitants, faire connaître la culture amazighe et la marginalisation politique dont elle est victime, dans un système qui selon eux ne reconnait que la composante arabe de l’identité marocaine et présente une vision caricaturale de l’identité amazighe, encourageant les projets touristiques qui relaient des images folkloriques de celle-ci. Le vice-président fondateur de l’association Yagour de développement explique que : « le tourisme doit être durable et culturel, exploiter les ressources locales. Il peut servir à montrer à l’extérieur que nous [les Amazighs] ne sommes pas des Arabes, que les Marocains ne sont pas des panarabistes, à faire tomber les amalgames, les fausses images. Avec un tourisme culturel, on peut faire passer un message aux autorités, aux tours operateurs, aux guides, aux touristes et surtout aux habitants pour éviter la folklorisation de leur identité »<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>. Les militants se réfèrent à une identité amazighe, pour la différencier de l’identité arabe. Ils mobilisent aussi le terme « autochtone » pour montrer que l’amazighité constitue le substrat de l’identité marocaine et prouver qu’à ce titre elle fait partie intégrante de l’identité nationale. Ils entendent expliquer aux touristes les enjeux politiques de la question amazighe au Maroc. En cela, le récit identitaire engagé qu’ils livrent aux touristes est bien différent de celui des acteurs patrimoniaux. Ils mettent en avant des objets qui sont également différents, insistant davantage sur le patrimoine oral -tel que les chants et les danses ou les contes- qui selon eux représente mieux l’identité locale vivante. A travers des séjours longs chez l’habitant, ils cherchent à faire entrer les touristes plus profondément dans la culture des habitants. Ainsi, ils valorisent une identité plus localisée, à une échelle plus fine, tout en faisant référence à une identité amazighe marocaine, à défendre, et à des identités mondialisées, à travers la figure de l’autochtone. Celles-ci reflètent l’inscription de ces acteurs dans des réseaux tels que Tamaynut, dont il a été question précédemment. En organisant des formations de guides touristiques à laquelle des jeunes de la vallée du Zat ont participé, ces réseaux participent à la fabrication d’une offre touristique militante, localement.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les stratégies commerciales</section>
        <paragraphe num="22">
            Une troisième stratégie voit dans la valorisation des identités berbères et locales une opportunité commerciale. La préservation de l’identité n’est pas revendiquée comme un objectif en soi, même secondaire, par les tenants de cette stratégie -des commerçants parfois originaires d’une autre vallée, qui habitent le plus souvent à proximité de leur lieu de vente, situé au bord des routes, dans les centres touristiques tels que Setti Fatma (Ourika), ou près des sites touristiques que constituent les sources thermales. Ces projets valorisent une identité présentée comme liée au territoire d’une vallée (document n° 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Cette stratégie d’ancrage est soutenue par la mobilisation d’un vocabulaire international à la mode -le « terroir », l’ « authentique », le « traditionnel »…-, de produits –l’huile d’argan-,de structures d’organisation à la mode –la coopération féminine-, et d’une identité berbère montagnarde (document n° 6), qui reprend les images héritées de la colonisation. Ainsi, toutes les attractions touristiques sont berbères : la « maison berbère », le « moulin berbère »…etc. Les objets artisanaux vendus sont peu variés et font référence à des imaginaires génériques, répondant parfois au style touareg : le chèche bleu est vendu dans toutes les échoppes à Setti Fatma. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Des stratégies sources de conflits locaux</section>
        <section niveau="h2">Des porteurs de projets patrimoniaux et militants critiques vis-à-vis des stratégies commerciales</section>
        <paragraphe num="24">
            Ces trois stratégies, fort différentes dans leurs objectifs, leur conception de l’identité amazighe, leurs modalités d’action, sont localement source de controverses. Ainsi, la façon qu’ont les commerçants des vallées de l’Ourika et du Zat de mobiliser l’identité berbère dans un but commercial déplait aux acteurs touristiques patrimoniaux et militants. Pour eux, la préservation de ce qu’ils considèrent comme l’identité « authentique » constitue aussi un but en soi. Pour ceux-ci, les stratégies commerciales font figure de contre-exemples, car elles véhiculent une image caricaturale et mensongère de l’identité amazighe, qu’il convient de modifier. Un panneau de l’Ecomusée berbère indique ainsi que « malgré un tourisme en plein développement, les Berbères restent méconnus ». Le responsable de l’écomusée reproche aux femmes qui vendent de l’huile d’argan à Tafza de faire croire aux touristes que l’huile est entièrement produite dans la vallée, alors qu’en réalité, les amendons utilisés pour la fabriquer viennent de la région d’Essaouira. Il reproche également aux vendeurs d’artisanat de n’exposer que des produits fabriqués à Marrakech. Il craint que la marchandisation à outrance de l’identité berbère n’entraîne une folklorisation de celle-ci.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Le cas de la vallée du Zat est particulièrement intéressant pour comprendre les conflits qui opposent les tenants des stratégies patrimoniales et militantes aux stratégies commerciales. Lors de la réunion d’acteurs que j’ai organisée avec une équipe de recherche à Tighdouine, chef-lieu de la vallée, les différents points de vue ont été exprimés. A la Source de Sidi Ahmed El Wafi, dont les vertus gustatives et curatives ont été découvertes en 1989, l’augmentation considérable du nombre de touristes -dans un lieu qui n’est pas préparé à recevoir plus de 1000 voitures par jour le weekend- et la multiplication des baraquements construits sans autorisation depuis 2000, a entraîné un conflit ouvert entre les propriétaires des boutiques de souvenirs et des restaurants regroupés dans une association et le président de la Commune de Tighdouine, qui est aussi le président de l’Association des amis du Zat. Ce dernier reproche aux propriétaires de ne rechercher que le profit, sans pour autant participer au développement local, puisque d’après lui trois cinquièmes des propriétaires ne sont pas de la vallée. Il oppose la logique de l’AAZ et celle des propriétaires de la Source en ces termes : « à l’AAZ, on pense avant tout à la qualité du tourisme. On veut qu’il y ait un tourisme maîtrisé. Je sais que ce n’est pas facile, mais nous on le fait, parce qu’on refuse des gens. Mais vous, à la Source, vous ne pouvez pas dire non. Ce n’est pas qu’on ne s’entend pas, mais ce sont deux philosophies, deux logiques différentes. Vous avez une logique commerciale, et nous une logique non commerciale ». Alors que le type de tourisme proposé par l’AAZ, avec de petits groupes d’étrangers, respecterait et valoriserait l’identité locale, à la Source, l’absence de contrôle des flux touristiques par l’association des propriétaires serait responsable de dégâts écologiques et culturels. Selon lui, le tourisme national de masse a fait de ce site touristique un lieu défouloir et de prostitution où l’identité locale n’est pas respectée. De plus, il considère comme beaucoup trop restrictif ce qui est donné à voir de cette identité, à travers la vente de quelques plantes aromatiques de la vallée et de bidons d’eau sur lesquelles les inscriptions sont écrites en arabe et en dialecte amazigh. Ici s’opposent deux conceptions de l’identité amazighe : pour les vendeurs, elle est une donnée objective dont les fondements ne sont pas interrogés, un argument commercial parmi d’autres. Pour l’AAZ, il convient de préserver une identité « authentique », une identité définie comme telle selon des critères bien précis, notamment en fonction du caractère local et vivant, populaire, de ses manifestations. Cette vision est également essentialisante, bien que l’identité amazighe ne soit pas considérée comme relevant de l’évidence mais fasse l’objet d’une réflexion explicite.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Des relations conflictuelles entre stratégies patrimoniales et stratégies militantes </section>
        <paragraphe num="26">
            Durant la réunion d’acteurs de Tighdouine, les points de vue de l’AAZ et des militants de l’association Yagour de développement se sont également confrontés, notamment autour de la question de l’identité amazighe. Pour le président de l’AAZ, le terme d’« identité amazighe est à éviter car il a une consonance politique. Il sous-entend des affrontements entre identités marocaines, arabes, berbères, alors qu’elles sont indissociables. Et puis, personne ne peut être sûr qu’il a du sang purement amazigh ». Pour lui, l’identité doit être un outil au service du développement et non d’un objectif politique, qu’il trouve illégitime car menaçant l’unité nationale. En donnant une définition de l’identité comme la transmission du sang, il cherche à montrer que les revendications amazighes sont basées sur une conception raciale raciste de la société marocaine, alors que celle-ci est caractérisée depuis des siècles par le métissage. Le président de l’association Yagour de développement oppose à cette vision une conception culturelle qui se veut non essentialiste de l’identité amazighe, pour montrer qu’elle ne remet pas en question l’unité de la Nation. Il mobilise l’argument historique dans un autre sens, pour rappeler que l’identité amazighe constitue le substrat de l’identité marocaine, elle-même étant comprise dans une identité autochtone pan-amazighe à l’échelle de l’Afrique du Nord, antérieure à l’identité panarabe. Dans un entretien mené avec lui après la réunion, il s’insurge contre l’idéologie « pan-arabiste » du président de la Commune, définie comme telle car il appartient à un parti politique relayant, pour les militants amazighs, la voix du Makhzen, c’est-à-dire de l’appareil d’Etat. De nouveau s’opposent ici deux conceptions de l’identité : une conception univoque, objectiviste, qui présente l’amazighité comme une origine, transmise par la naissance, et une conception multi-référentielle et multi-scalaire. Cependant, ces prises de position sont à comprendre comme des stratégies : chacun mobilise une conception de l’identité qui lui permet de défendre son opinion politique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Les deux associations s’opposent également sur les modalités pratiques de la mise en scène de l’identité. Le président de l’association Yagour de développement entend « ne pas réduire la culture à des objets » et prône la valorisation de la culture orale, notamment des ahouach –des moments communautaires de chant et de danse. Il propose d’inviter les touristes à des ahouach prévus par la communauté locale, et non organisés spécialement pour les touristes, et de s’appliquer à expliquer aux touristes le sens des paroles et des gestes. Le président de l’AAZ préfère se focaliser sur la culture matérielle, mettant en avant le risque de folklorisation d’une telle entreprise. Quelles identités amazighes sont réinventées à travers ces controverses ?
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La fabrication d’identités amazighes territorialisées ou déterritorialisées ?</section>
        <paragraphe num="28">
            En mobilisant les identités amazighes à des échelles, dans des logiques et suivant des modalités différentes, les acteurs des projets touristiques culturels travaillent ces identités et contribuent à réinventer la place de l’espace dans ces constructions. La question est alors de savoir à quels types d’espaces -réticulaires, territoriaux– font référence les porteurs de projets. Ceux-ci s’efforcent de mettre la dynamique de branchement sur des réseaux d’acteurs et des référents identitaires nationaux et internationaux au service d’une stratégie d’ancrage, si bien que le référent territorial semble central dans ce processus d’identification. Il importe de saisir à quels territoires renvoient les identités amazighes reformulées par le tourisme, tout en prenant en compte les forces de déterritorialisation, en partie liées aux dynamiques de branchement.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les dynamiques de reterritorialisation des identités</section>
        <paragraphe num="29">
            A travers les projets touristiques patrimoniaux et militants, les identités amazighes sont construites en référence à des territoires. Tout d’abord, pour re-territorialiserdes identités construites à partir d’une pluralité d’échelles, les porteurs de projets s’efforcent de réaliser leurs projets à une échelle d’identification populaire, appropriée par les habitants, renvoyant à un espace vécu. Une réflexion collective sur ce sujet émerge de récents efforts de coordination entre acteurs. Lors de la réunion d’acteurs dont il a été question précédemment, les participants ont exprimé leur volonté de travailler à l’échelle de la vallée, de la tribu, parce qu’elle correspond toujours à une communauté de référence pour les habitants (bien que n’étant pas à une unité administrative). Il s’agirait ainsi de coordonner de nouveaux projets à l’échelle des vallées du Zat et de l’Ourika, en valorisant un fond tribal commun, l’appartenance culturelle à la fédération de tribus des Massmouda. L’organisation conjointe d’un festival mettant en avant les singularités communes aux deux vallées a été discutée. Il porterait sur la thématique du pastoralisme sur le plateau du Yagour, un espace de pâturage partagé par les tribus des deux vallées. L’exemple des projets touristiques réalisés dans la région de Taliouine (Anti-Atlas) à l’échelle du « pays du safran » présente une démarche plus aboutie de mobilisation d’une échelle d’identification populaire. La première, l’ONG Migrations et développement –fondée à la fin des années 1980 par des émigrés français pour participer à la dynamique de développement de leur région d’origine- a appuyé la constitution d’un réseau d’auberges à l’échelle du « pays du safran », soit de l’aire traditionnelle de la culture du safran. Les acteurs du tourisme de la région ont suivi ce projet, cherchant à coordonner leurs efforts à cette échelle : l’association des acteurs du tourisme récemment créée à Taliouine a vocation à rassembler les acteurs du « pays du safran ». Les pouvoirs publics ont accompagné la mobilisation des acteurs à cette échelle, en créant une « maison du safran », qui sert actuellement de point de vente du safran mais est destinée à centraliser les offres touristiques de la région tout en constituant la vitrine d’une identité locale tournée vers le safran.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            De plus, les acteurs s’efforcent de valoriser des objets patrimoniaux symbolisant ce territoire vécu, ce qui a pour effet de renforcer le lien d’identification à ce territoire. A Taliouine, le safran est érigé en emblème du “pays” par les brochures et les sites Internet touristiques (document n° 7). Dans le Zat et l’Ourika, l’activité pastorale et les pâturages collectifs du Yagour pourraient constituer à l’avenir un objet patrimonial symbolisant l’identité locale, valorisé dans un événement populaire et touristique. En mettant en avant de ces objets, l’offre touristique renforce l’image et l’attractivité touristique du territoire tel qu’il est construit par les projets, et en même temps l’ancrage identitaire au territoire que l’objet représente.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La construction des identités des porteurs de projets, en référence à des territoires et des réseaux</section>
        <paragraphe num="31">
            Plusieurs freins à ce processus de territorialisation des identités apparaissent néanmoins. Tout d’abord, ce processus est loin de concerner la majorité des habitants, si bien qu’il est difficile de parler d’« identité collective ». Il est réalisé par et pour l’élite des porteurs de projets patrimoniaux et militants qui ont les moyens de se construire une identité plurielle, à référents multiples, sur le mode du réseau comme sur le mode de l’ancrage territorial. Ils correspondent au profil du « militant transnational cosmopolite enraciné » évoqué par Beck (2006). Ils ont tous des liens avec la ville et l’étranger et sont capables d’y mobiliser des réseaux et des soutiens, parce qu’ils sont de nationalité étrangère (comme l’un des fondateurs de l’Ecomusée berbère) ou émigrés, circulant entre Maroc et Europe (à l’image des aubergistes du circuit du safran). Ils ont tous un niveau d’étude secondaire ou supérieur, plus important que la moyenne des acteurs touristiques et des habitants, ce qui les rend capables de monter des projets locaux complexes, de jouer sur des référents et des discours identitaires variés et de traduire ces référents dans des contextes locaux.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            A contrario, l’appropriation de ces identités tout à la fois branchées, réticularisées, et territorialisées par les vendeurs du bord de route et par les habitants est relative. Les entretiens réalisés avec eux montrent qu’ils sont moins conscients que les porteurs de projets patrimoniaux et militants d’appartenir à un groupe défini par son amazighité et par un lien spécifique à un territoire.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La déterritorialisation des identités sous l’effet des projets commerciaux et des pouvoirs publics</section>
        <paragraphe num="33">
            Un autre obstacle à la territorialisation des identités amazighes est le fait que les projets qui les mobilisent dans une visée commerciale et en en présentent une version générique restent dominants, beaucoup plus visibles pour le touriste que les projets patrimoniaux et militants. Cette domination s’explique par le fait que beaucoup d’opérateurs touristiques, uniquement soucieux d’optimiser la rente touristique au court terme, restent indifférents aux questions identitaires. De plus, les acteurs qui proposent une vision alternative peinent à coordonner leurs initiatives. Les associations rassemblant les acteurs touristiques d’une région, à l’image de celle de Taliouine, restent des initiatives rares et très récentes. Les propositions des acteurs alternatifs sont encore peu harmonisées. Il n’est pas certain que la réunion d’acteurs organisée par des chercheurs à Tighdouine sera réellement suivie d’actions communes. Les porteurs de projets préfèrent souvent jouer la carte des réseaux nationaux et internationaux à la carte de la coordination locale. Le rôle éventuellement déstructurant de la dynamique de branchement est alors perceptible.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Enfin, les projets qui valorisent des identités territorialisées sont peu soutenus par les pouvoirs publics. Les intentions affichées par les autorités provinciales d’encourager la coordination des acteurs du tourisme et la constitution d’associations les rassemblant, dans le cadre des Pays d’Accueil Touristiques, n’ont pas été suivies de réalisations jusqu’à présent. Quant aux présidents des communes, ils ne disposent pas des moyens pour coordonner les projets. Il semble manquer une véritable volonté de la part des pouvoirs publics pour encourager la réalisation de projets touristiques valorisant les identités dans les régions marginalisées. On peut être tenté d’y voir une réticence générale à appuyer des projets qui ont rapport de près ou de loin avec l’identité amazighe, perçue comme une source potentielle de troubles politiques dans un contexte -celui du « printemps marocain »- propice à l’affirmation des revendications identitaires au Maroc. De plus, les échelles d’intervention des pouvoirs publics en matière de tourisme, la Province dans le cadre des PAT, ne correspondent pas aux échelles d’identification que s’efforcent de mettre en avant les porteurs de projets identitaires. La conséquence en est une juxtaposition des échelles de gestion du tourisme et des échelles de référence des identités. Ce faisant, les pouvoirs publics freinent le processus de reterritorialisation des identités.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="35">
            Le cas des projets touristiques menés sur une base identitaire dans les montagnes marocaines montre que les identités peuvent s’élaborer à la fois sur le mode du branchement et de l’ancrage, et pas seulement sur l’un ou l’autre de ces deux modes. Dans ces projets, le branchement coexiste avec une dynamique d’ancrage : les porteurs des projets mobilisent des réseaux d’acteurs transnationaux, nationaux et locaux et réinvestissent aussi bien des imaginaires touristiques et politiques mondialisés que des identités localisées. À cet égard, le tourisme apparait comme un véritable moteur de la circulation des référents identitaires, dont des acteurs s’emparent pour redéfinir les identités et leurs liens aux territoires. Le branchement est mis au service d’une stratégie identitaire d’ancrage.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Les stratégies mises en œuvre sont cependant multiples et complexes. Cette diversité illustre la question, centrale, de la réinterprétation, de la traduction de référents qui circulent à une échelle mondiale dans son propre système de références. L’ancrage territorial des identités produites par les acteurs diffère selon les stratégies. A travers des projets qui valorisent des pratiques et objets patrimoniaux, les acteurs touristiques patrimoniaux et militants contribuent à fabriquer des identités enracinées dans des territoires qu’ils décrivent comme des territoires vécus, appropriés par les habitants. Cependant, les identités fabriquées à travers ces projets, à défaut d’être véritablement collectives, restent celles d’un groupe hétérogène d’acteurs touristiques, qui sont en désaccord sur la connotation politique de l’identité amazighe. Ainsi peuvent être différenciées plusieurs identités amazighes : populaire, patrimoniale, militante et commerciale. Ceux qui conçoivent la berbérité comme une opportunité commerciale et non également comme un but en soi, vont à l’encontre de la dynamique de territorialisation des identités : en mobilisant des imaginaires touristiques hérités de la colonisation, ils contribuent à élargir le fossé entre les imaginaires des touristes et les identités des acteurs touristiques patrimoniaux et militants. L’effort de ces derniers pour être des « passeurs d’identité » est de plus entravé par l’absence de soutien des autorités, qui soutiennent des projets qui ne s’inscrivent pas dans la logique identitaire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Les identités amazighes se réinventent ainsi sur le mode du « bricolage identitaire » (Bayart 1996), dans des réseaux -au sens latourien du terme-, impliquant des acteurs, des objets, des discours et des pratiques identitaires dont les relations se recomposent en permanence, dans la tension entre des modalités d’inscription territoriale différentes et entre des groupes d’acteurs touristiques qui ne donnent pas à l’identité la même place et le même sens dans leurs projets.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amselle J.-L., 2000, Branchements : anthropologie de l’universalité des cultures, Paris, Flammarion.</reference>
        <reference>Appadurai A., 2001, Après le colonialisme. Les conséquences culturelles de la globalisation, Paris, Payot.</reference>
        <reference>Bayart J.-F., 1996, L’illusion identitaire, Paris, Fayard.</reference>
        <reference>Beck U., 2006, Qu’est ce que le cosmopolitisme, Paris, Flammarion.</reference>
        <reference>Boujrouf S., 2004, « Patrimonialisation de la montagne au Marc, le rôle du tourisme en question », SaighBousta R. (dir), Le tourisme durable, réalités et perspectives marocaines et internationales, Marrakech, Faculté des Lettres de l’Université CadiAyyad, Marrakech, pp. 57-70</reference>
        <reference>Castells M., 1996, The power of identity, London, Blackwell.</reference>
        <reference>Cauvin-Verner C., 2008, « Les Hommes bleus du Sahara, ou l’autochtonie globalisée », Civilisations, n° 57, pp. 57-73.</reference>
        <reference>Cazes G., 1989, Le tourisme international : mirage ou stratégie d’avenir ?, Paris, Hatier.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2012, « Tourisme, imaginaires et identités : inverser le point de vue », Via@, Les imaginaires touristiques, n° 1, 2012, mis en ligne le 16 mars 2012.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2006, « Prendre position : réflexions sur les ressources et les limites de la notion d’identité engéographie », L’Espace Géographique, n° 4, pp. 340-354.</reference>
        <reference>Debarbieux B., Del Biaggio C. et Petite M., 2008, « Spatialités et territorialités du tourisme. Dialectique du flux et de l’ancrage dans les Alpes », Civilisations, n° 57, pp. 74-89.</reference>
        <reference>Doquet A. &amp; Le Menestrel S., 2006, « Tourisme culturel, réseaux et recompositions sociales », Autrepart, n° 40, pp. 2-11.</reference>
        <reference>Erb M., 2001, « Le tourisme et la quête de la culture Manggarai », Anthropologie et sociétés, n° 2, pp. 93-108.</reference>
        <reference>Featherstone D., Phillips R., Waters J., 2007, « Spatialities of transnational networks », Global Networks, n° 4, pp. 383-391.</reference>
        <reference>Giddens A., 1994, Les conséquences de la modernité, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Latour B., 2006, Changer de société : refaire de la sociologie, Paris, La Découverte.</reference>
        <reference>Massey D., 1991, « A Global Sense of Place », Marxism Today, n° 38, pp. 24-29.</reference>
        <reference>Nash C., 2000, « Performativity in practice : some recent work in cultural geography », Progress in Human Geography, n° 4, pp. 653-664.</reference>
        <reference>Picard M., 1992, Bali : tourisme culturel et culture touristique, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Popp H., 1999, « Le tourisme de montagne dans le Haut Atlas central : état des lieux » in Berriane M. et Popp H., Le tourisme au Maghreb : diversification du produit et développement régional et local, Rabat, Publications de la FLSH, pp. 183-194.</reference>
        <reference>Ramou H., 2009, « L’émergence et le développement du tourisme de montagne dans le Maroc colonial et postcolonia l » in Zytnicki C. et Kazdaghli H., Le tourisme dans l’Empire français. Politiques, pratiques et imaginaires 19e – 20e siècles, Paris, Publications de la Société française d’histoire d’outre-mer, pp. 347-367.</reference>
        <reference>Ricœur P., 1985, Temps et récit. Tome III : Le temps raconté, Paris, Le Seuil.</reference>
        <reference>Stock M., 2006, « Construire l’identité par la pratique des lieux » in De Biase A. et Rossi C., Chez nous. Territoires et identités dans les mondes contemporains, Paris, La Villette.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">La multiplication des colloques sur le patrimoine et le tourisme dans les marges au Maroc témoigne de cette tendance. On peut citer en exemple le colloque qui s’est tenu à Ouarzazate en novembre 2011, intitulé « Ressources patrimoniales et alternatives touristiques : entre Oasis et Montagne ». .</note>
        <note id="2">Charte du tourisme durable, OMT, 1995 ; Code mondial d’éthique du tourisme, OMT, 2001 ; Déclaration de Québec sur l’écotourisme, UNEP et OMT, 2002.</note>
        <note id="3">Haut-commissariat au Plan, Prospective Maroc 2030. Tourisme 2030, quelles ambitions pour le Maroc ?, 2011.</note>
        <note id="4">Déclaration des Nations Unies sur les droits des peuples autochtones, 2007.</note>
        <note id="5">Les militants emploient le terme « amazigh » qui signifie « homme libre » et évite selon eux toute référence à la période coloniale, qui a systématisé l’emploi du terme « berbère » et lui a donné une connotation négative.</note>
        <note id="6">Ce réseau, créé en 2011 est un projet inspiré par les responsables de l’association Maroc Inédit qui gère actuellement le circuit « pays du safran » et le réseau d’auberges réalisés par l’ONG Migrations et développement dans la région du Siroua (Anti Atlas), dont il sera question plus loin.</note>
        <note id="7">Entretien avec le vice-président de l’association Yagour de développement, Tighdouine, 9 mars 2011.</note>
    </notes>
</article>