<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MTMHE_43-151_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/951" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.951</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>4-5</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Tchindjang" prenom="Mesmin">
        </auteur>
        <auteur nom="Etoga" prenom="Marcel Hugues">
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Les chutes de la Lobé, un patrimoine géoculturel exceptionnel sur la côte camerounaise entre tourisme durable et préservation des identités culturelles</titre>
    <resume>
        Située au cœur de la côte méridionale camerounaise, la ville de Kribi se présente comme un nœud incontournable des marges côtières camerounaises au triple plan industriel, touristique et environnemental. Ce milieu pourvu d’abondantes ressources naturelles, culturelles et touristiques demeure encore sous-valorisé en dépit des timides initiatives des populations locales et de l’administration centrale pour lancer le tourisme. Cet article porte sur les défis de la mise en tourisme des chutes de la Lobé, un géosite singulier situé au carrefour de trois civilisations côtières (Pygmées, Batanga et Mabi), proposé par l’administration camerounaise en 2006 à l’inscription sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO. Sa reconnaissance définitive comme patrimoine bute sur les tergiversations des décideurs dont les options d’industrialisation sont privilégiées au mépris de la gestion intégrée et du tourisme durable comme le recommandent l’OMT et l’ONUDI à travers le projet COAST STEP. L’objectif de ce texte est d’analyser, au moyen d’observations, d’enquêtes de terrain et d’entretiens, l’échec de ce processus tout en prenant en compte l’insertion du tourisme durable dans cet espace balnéaire, la logique et la contribution des acteurs, puis, les problèmes de son développement. Les données recueillies laissent supposer un potentiel touristique (naturel, culturel et historique) important et diversifié, caractérisé par un milieu physique attrayant (relief, climat et végétation), et par l’existence de populations motivées. Toutefois, la floraison d’activités agro-industrielles, extractives et minières sans prise en compte de l’environnement et de la participation sociale ainsi que le mode d’insertion spatiale anarchique du tourisme sont des facteurs susceptibles de compromettre l’avenir touristique de Kribi et de son géosite avec comme corollaire la disparition de la culture pygmée.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Les chutes de la Lobé, objet de cette étude, se situent dans la partie méridionale de la côte camerounaise, entre 2°33’-2°57’ N et 9°18’-9°54’ E (document 1). Elles débouchent sur l’Océan Atlantique par une série de cascades. Les potentialités touristiques du site et l’importance que joue ce paysage naturel et culturel dans la vie des peuples riverains soulignent la nécessité d’associer ces derniers au processus de gestion et de préparation de la proposition d’inscription des chutes de la Lobé au patrimoine mondial de l’UNESCO<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>.<br/>En effet, les chutes de la Lobé constituent un géosite singulier a priori favorable au fait touristique dans un environnement social et économique qui lui semble de plus en plus défavorable. L’approche par la notion de géosite ou de géotope<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> rend mieux compte de la fonction de ce site et des peuples qui l’entourent. Selon Strasser et al. (1995, p. 3), « Les géotopes sont des portions de territoire dotées d’une valeur pour les sciences de la Terre… Ce sont des monuments naturels d’une grande importance, voire même indispensables, aussi bien pour le public que pour la science ». Cette définition qui ne prend pas explicitement en compte le fait culturel est complétée par celle de géosite ou géomorphosite considéré comme une portion de la géosphère ayant acquis, par la perception ou l’exploitation par l’homme, une signification particulière en termes scientifiques, culturels, historiques, socio-économiques ou scientifiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ces définitions collent parfaitement aux traits saillants des chutes de la Lobé. En effet, elles intègrent l’aspect culturel tridimensionnel et la représentation que se font les populations de ce milieu (Batanga, Mabi et Pygmées). Ce système de représentations semble avoir été l’élément déterminant qui a permis la conservation de ce géosite. En effet, la valeur (scientifique, historico-culturelle, esthétique et même socioéconomique) d’un géosite dépend, selon Panizza &amp;amp; Piacente (1993 ; 2004), autant de ses caractéristiques scientifiques que de son utilisation, sa valorisation au cours de l’histoire et sa perception esthétique. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Ce site se trouve toutefois menacé par d’anciennes agro-industries (SOCAPALM, HEVECAM<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>) qui le jouxtent depuis la période coloniale. A cette menace s’ajoutent celles liées aux activités récentes de construction du port en eau profonde de Kribi, du terminal pétrolier du Pipeline tchadien, de la centrale à Gaz de Mpolongwe et de l’exploitation minière de l’hinterland qui prévoie la construction prochaine d’un chemin de fer pour le transport de ce minerai ainsi que d’une autoroute à quatre voies.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Les difficultés de patrimonialisation de ces chutes nous ont conduits à poser le problème de la prise en compte et de la préservation des identités des peuples qui la côtoient, et de la faible contribution du site au tourisme durable sur la côte camerounaise. En effet, la première hypothèse s’appuie sur le fait que le potentiel et le patrimoine touristique de la région de Kribi sont riches alors que le tourisme y demeure embryonnaire. La seconde hypothèse est liée au fait que sa mise en tourisme bute sur les obstacles et contrecoups inhérents à sa situation géographique ainsi qu’aux choix de développement des autorités politiques qui concilient difficilement industrialisation et tourisme, ignorant même la participation des populations.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Pourtant, ce riche patrimoine naturel et culturel vulnérable requiert dans le contexte kribien un processus de développement intégré et participatif. Aussi, l’approche de l’analyse que nous adoptons sera multidimensionnelle : environnementale, se fondant sur les rapports entre la géomorphologie et les biens culturels (voire archéologiques, historiques, architecturaux, etc. (Panizza 2001) ; historique, s’appuyant sur l’histoire en tant qu’axe d’interprétation interdisciplinaire, c’est-à-dire sur les concepts de continuité et d’intégration dans le contexte actuel (Panizza &amp;amp; Piacente 2000) ; philosophico-culturelle abordant le dialogue et l’intégration culturelle entre les disciplines humaines et scientifiques (rapports entre les exigences sociales, stratégiques, politiques, économiques ou religieuses) d’un côté et les conditionnements géomorphologiques pour la construction du site de l’autre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Par ailleurs, au regard de son originalité biophysique et culturelle, ce site a retenu l’attention des organismes tels que l’ONUDI et l’OMT pour la mise en œuvre de bonnes pratiques du tourisme durable. En effet, cette partie sud de la côte camerounaise est dotée d’une riche biodiversité et constitue l’un des sites de nidification de la tortue luth dans le Golfe de Guinée. Au plan culturel, c’est l’un des rares espaces géographiques en Afrique centrale où les peuples pygmées dits ‘autochtones’ sont non seulement en contact direct avec l’Océan, mais partagent également le même point de repère avec les peuples côtiers Mabi et Batanga à travers le géosite des chutes de la Lobé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Ceci nous a conduit à examiner les voies et issues possibles de valorisation et de préservation du patrimoine culturel des trois principaux groupes de peuplement. Par la suite, on explorera l’implication des acteurs du tourisme dans la valorisation desdites chutes. Enfin, on fera le point sur la difficulté d’association des populations à la patrimonialisation et à la gestion du site avant de soulever la question de la durabilité du tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Au plan méthodologique, les données ont été collectées grâce à des enquêtes de terrain in situ effectuées en plusieurs temps. En 2008, les auteurs ont participé aux enquêtes à Kribi sur « Étude sur une filière porteuse : ‘le tourisme’. Projet d’appui à la promotion de l’emploi et la réduction de la pauvreté », effectuées dans la cadre de l’étude commanditée par le Bureau International du Travail et l’OMT. Ces enquêtes par questionnaires et entretiens semi-directifs ont concerné les populations locales, les responsables des structures hôtelières et l’administration. En 2009 et 2011, des études de terrain (Ewolo, 2009 ; Etoga, 2011) ont porté sur les implications des populations dans le processus de mise en tourisme. En septembre 2009, des consultations publiques ont été réalisées dans le cadre de l’étude d’impact de l’extension du réseau électrique dans la région du Sud<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> avec les populations de Ndoumale, village situé à 3 km des chutes de la Lobé. Les mêmes conflits ont été mis en évidence, doublés d’une faible sensibilisation de la population locale et des parties prenantes par l’administration et les ONG. L’étude mettait en évidence le fait que l’administration aurait conseillé aux populations de se désintéresser de ce site en faveur du projet du port en eau profonde. En mai 2010, une formation<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> en renforcement des capacités des experts africains de l’évaluation environnementale a été menée pour l’IEPF-OIF sur le même site et le même sujet. Finalement, un des auteurs a participé en tant que consultant national au projet COAST<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> en juillet 2011. Au cours de cette consultation une réunion publique a permis de rassembler les parties prenantes<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> dans les locaux de l’Hôtel Framotel à Kribi. Les conclusions mettaient en évidence la marginalisation et la chosification des Pygmées par leurs voisins Mabi et Batanga, toutes choses facilitées par l’analphabétisme des Pygmées qui représentent moins de 1 % de la population totale du Cameroun.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            En complément de ces enquêtes, une collecte de données quantitatives centrée sur les acteurs et les fréquentations touristiques a été réalisée. Ces données ont été complétées avec les données statistiques du MINTOUR<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> et par la consultation de documents de la MEAO<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a> à Kribi. Des observations ont également été menées au campement pygmée de Nanikoumbi qui borde le fleuve Lobé, ainsi que des entretiens avec le chef des Pygmées, puis, les chefs Mabi et Batanga (9 juillet 2011).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Les chutes de la Lobé : un patrimoine naturel et humain exceptionnel</section>
        <section niveau="h2">Un géosite particulier dans l’environnement urbain de Kribi</section>
        <paragraphe num="10">
            Sur le plan biophysique, le géosite des chutes de la Lobé représente un patrimoine situé à 10 km de la ville de Kribi et intégré dans son potentiel touristique. Ses valeurs esthétiques, géomorphologiques et culturelles ont été estimées au plus haut degré de l’échelle à cause de l’unicité du paysage et du spectacle qu’il offre au public local et au visiteur. Nous l’avons évalué en nous inspirant des travaux de Panizza &amp;amp; Picente (1993), Grandgirard (1995 ; 1999), Reynard (2006), puis Reynard et al. (2007). Au plan scientifique, les chutes de la Lobé constituent un excellent support pédagogique pour l’étude de la diversité, de la dynamique littorale et du fonctionnement des écosystèmes côtiers. Au plan biologique et hydrologique, elles fonctionnent comme une zone humide dont la végétation bordière fixe les berges, les rivages, et participe ainsi à la protection des terres contre l’érosion marine. En plus, elles sont le lieu prisé de la pêche aux crevettes par les populations locales de par leur emplacement géomorphologique (lithôme-hydrôme). Leur valeur scientifique résulte de la moyenne des critères d’intégrité, de représentativité, de rareté ainsi que de leur valeur paléogéographique. Elle est cotée de 1 (document 2). Or, ce site est vulnérable si l’on y laisse les activités s’y dérouler à l’emporte pièce comme c’est le cas actuellement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Au plan socio-économique, elles constituent le point de départ des balades en pirogues qui remontent le cours du fleuve et facilitent la visite par les touristes des campements pygmées. La valeur économique de ce géosite est de 0,75.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Au plan culturel et cultuel (valeur : 0,81), leur position position triangulaire (Mabi-Batanga-pygmée ; document 3) en a fait un haut lieu de brassage des cultures locales et étrangères (lieu de rencontre des touristes visitant Kribi) en même temps qu’un temple dédié aux activités religieuses de purification (sacrifice, traitement de maladies mystiques et ésotériques, rencontre avec les divinités aquatiques etc.) ou source de bénédictions des ancêtres. En tout cas, leur aspect mythologique n’est plus à démontrer. La beauté du paysage n’a d’égal que le charme et la fascination qu’elles produisent (sensation sublime de bien-être, émotion, recueillement, calme, simplicité). C’est justement cet aspect sublime qui fait le choix des populations locales d’y concentrer leur rite et la rencontre avec les divinités. Il s’agit donc d’un véritable patrimoine naturel au sens de l’UNESCO, mais toutefois, son acceptation requiert l’association des populations riveraines par l’Etat dans un processus participatif bien conduit. Au demeurant, ce sont les peuples autochtones qui semblent constituer l’un des principaux attraits en dehors du naturel alors que leurs voisins, Mabi et Batanga, sont les principaux acteurs locaux du développement du tourisme. Malheureusement les choix politiques semblent conduire à leur assimilation et disparition.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Problématique et logique des acteurs locaux du tourisme autour des chutes de la Lobé</section>
        <paragraphe num="13">
            Le peuplement de cette portion du rivage date, selon de nombreuses sources (Mveng, 1984 ; Fangue Nzeugah, 2001), du 17ème siècle. En effet, quelques sociétés humaines lignagères d’envergure moyenne se sont installées le long de la côte et, de façon intermittente, dans la région forestière. Il en résulte que les peuples de ce secteur ont des cultures diversifiées, se rapportant tantôt à l’eau, tantôt à l’épaisse forêt (Nguepjouo, 2005 ; Etoga, 2011). L’ensemble de ces peuples correspond au niveau du littoral Sud-Cameroun, à neuf communautés ethniques<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a> dont Mabi et Batanga qui font partie du grand clan Sawa (Tchindjang, 2010, p. 17) : (document 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            L’ancienneté du peuple pygmée et de sa culture dans la zone forestière remonte à 4 000 ans BP (Mveng, 1984). En effet, ce peuple aurait été découvert dans la région du mont de la Lune, au Ruwenzori et c’est là qu’il aurait reçu la dénomination de pugmaös qui signifie [en grec] haut d’une coudée (Abega &amp;amp; Bigombe Logo, 2006, p. 26), rendue en français par « Pygmée ». La singularité de leur mode de vie et vestimentaire ainsi que leur proximité à la côte ont fait des Pygmées une curiosité dans cette contrée. Or, les observations de terrain et les analyses des documents de planification montrent que les Pygmées apparaissent comme les plus marginalisés de cette région balnéaire alors que paradoxalement, ils constituent une attraction touristique incontournable.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Les Pygmées vivent essentiellement de la chasse, de la cueillette, du ramassage, de la pêche et de plus en plus, dans quelques campements, de l’agriculture. Ils ont pendant longtemps prélevé dans une nature très généreuse tout ce qui leur était nécessaire pour subvenir à leurs besoins. Aussi longtemps que « le milieu leur appartient en propre », ils en disposent parcimonieusement d’autant qu’ils sont conscients de ce que leur vie en dépend (Nguepjouo, 2005). Cet état de choses connaît toutefois aujourd’hui des mutations profondes qui obligent ces populations à la sédentarisation et au métissage (Owono, 2003). C’est ce que bon nombre d’auteurs décrivent comme un processus, planifié ou non, de marginalisation par l’Etat central, qui met les Pygmées à l’écart des activités touristiques dont ils auraient été les premiers bénéficiaires. Azarya (1996, p. 1)<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>, le souligne fort bien en fustigeant les actions de planification mal conduites par l’Etat.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Certes, pour les trois peuples, l’eau occupe une place culturelle centrale (bain de bénédiction et de malédiction, danse, déplacement, cultes traditionnels, fêtes annuelles). Elle est source d’approvisionnement alimentaire et commercial. Elle constitue également un véhicule essentiel de communication et de communion. Par effet de triangulation, les Pygmées vivent en amont et sur la rive droite, les Mabi occupent la rive gauche tandis que les Batanga se déploient en aval. Toutefois, les Mabi et Batanga s’entendent pour confiner les Pygmées à « leur résidence forestière », d’où un premier niveau de marginalisation par la base.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Le second niveau, comme le signalent Abega et Bigombe Logo (2006, p. 23), est lié à la rapide destruction de la forêt dont les Pygmées dépendent pour leurs moyens essentiels de survie, auxquels on peut ajouter l’industrialisation de leurs milieux, toutes choses qui les mettent dans une situation de marginalisés sur le triple plan socio-culturel, économique et politique. Pire, si le Pygmée est mis à l’écart, « son inaccessibilité ne viendrait donc pas tant d’un manque de désir ou d’une incapacité à s’intégrer dans le groupe majeur, dans la société étatique dont il fait désormais partie ; que d’une érection de barrières par les groupes dominants voisins (Bantous ou non)… les administrations officielles, les mairies, les organismes de développement, les employeurs, les éducateurs etc. » (Abega &amp;amp; Bigombe Logo (2006, p. 23).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Dans un troisième temps, les Pygmées connaissent un processus d’acculturation planifiée post-coloniale qui est devenue une acculturation forcée (Abega &amp;amp; Bigombe Logo, 2006, pp. 28-29). Car, l’accompagnement qui leur est proposé ne correspond pas à leurs attentes. Dès lors, les formes de marginalisation constatée (Abega &amp;amp; Bigombe Logo, 2006 ; enquêtes terrain des auteurs) concernent l’accès aux services sociaux de base que sont l’éducation, le logement, accès à l’eau potable, les soins de santé (hygiène et salubrité). Par conséquent, leur situation empire, les enfonçant dans la pauvreté, et les amène à l’abandon de leur habitat de forêt, engendrant du même coup une insalubrité permanente (Abega &amp;amp; Bigombe Logo, 2006, p. 41). L’exemple des Pygmées Baka le démontre bien. En effet, avant l’avènement des aires protégées, les Pygmées Baka avaient acquis auprès des braconniers et des tribus proches la réputation d’excellents connaisseurs de l’espace forestier<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>, mais aussi pour leur connaissance et maîtrise de la pharmacopée traditionnelle<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>. En retour, ils recevaient des vêtements, des ustensiles de cuisine, des machettes, des houes. Cet état des choses s’est trouvé modifié avec la création et le développement des aires protégées. Chez les Pygmées Bagyélis du campement de Nanikumbi à Kribi, les guides touristiques Mabi leur offrent soit une modique somme d’argent équivalant à deux euros pour des prestations touristiques facturées entre 50 et 100 euros, soit des sachets de whisky valant quelques centimes d’euros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Si les efforts de l’Etat du Cameroun et des projets de conservation initiés se heurtent à une indifférence très profonde des Pygmées, du côté des Mabi et des Batanga, ces projets rencontrent aussi une forte résistance. Nous convenons avec Olivier de Sardan (1995, p. 169) que « toute résistance à une innovation a ses raisons et sa cohérence, qu’elle soit d’ordre stratégique ou représentationnel ». En fait, entre l’Etat d’un côté et les Mabi et Batanga de l’autre, il existe des conflits fonciers et d’affectation des ressources nés de la mise en place du terminal pétrolier du pipeline Doba-Kribi, qui a vu s’amoindrir les prises de pêche de ces populations. Cette situation conflictuelle s’est aggravée avec les manœuvres inhérentes à la construction du port en eau profonde de Kribi, car, ces mêmes populations estiment qu’elles n’ont été ni consultées, ni dédommagées. Au cours de nos consultations, elles ont estimé avoir été flouées parce que contraintes d’abandonner leur site au profit d’un emploi au port maritime qui tarde à se réaliser ou qui se réalise sans leur implication réelle.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Pour ce qui est des Pygmées, on assiste, sans doute à cause de l’analphabétisme, à deux univers de langage diamétralement opposés. Le langage local, ou celui des Pygmées, lit l’espace par des lieux-dits, les ressources contenues dans ces lieux et les échanges sociaux inscrits dans l’espace (rapports aux hommes et à l’invisible). Le langage étatique et celui des institutions de développement et des ONG est celui de la conservation qui se solde par une géométrie, des limites matérielles et la spécialisation des espaces.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            A une autre échelle, les Pygmées Bagyéli subissent le joug des voisins Mabi ou Batanga avec lesquels ils partagent l’espace forestier et côtier. Dans les interactions Pygmées/Mabi ou Pygmées/Batanga, les Pygmées sont à la recherche et à la quête de leur reconnaissance politique en tant que groupe. Mais, ils sont aussi confrontés à des antagonismes et des influences multiples (restrictions imposées par SOCAPALM, passage des pylônes de transport de courant électrique de haute tension, port en eau profonde, érection du territoire en aire protégée dont le Parc National de Campo Ma’an, soit enfin l’octroi de permis miniers sur leur territoire etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            En outre, l’analphabétisme empêche les Pygmées de comprendre et de bien débattre des questions qui sont discutées lors des rencontres et réunions (Kombi Etame, 2006, p. 175). Toutefois, même s’ils n’aiment pas les joutes verbales, ceux d’entre eux qui ont été à l’école savent bien discuter et défendre leurs droits et c’est ce que nous avons constaté au cours de la réunion du 8 juillet 2011 avec les parties prenantes lors des consultations pour l’OMT-ONUDI sur le Projet COAST (Collaborative Actions for Sustainable Tourism). C’est d’ailleurs pour cette raison que des recommandations ont été faites par l’OMT à l’endroit du Gouvernement et des autres parties prenantes (OMT, 2012, pp. 22-23).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Entre autres préoccupations exprimées au cours de cette réunion, il en ressort :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le développement incontrôlé et anarchique des hôtels et des restaurants qui « mitent » le front de mer. Fangué Nzeugah (2001) avait ébauché dans son étude, l’illégalité de certaines constructions. Nos enquêtes révèlent que les propriétaires d’hôtels recrutent difficilement les populations locales et les relations avec elles ne sont pas toujours directes, puisqu’ils préfèrent s’en remettre à l’administration en cas de litige ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            les litiges portent sur la propriété des terres entre les communautés locales et les propriétaires de l’hôtel ainsi qu’entre les différentes communautés (les colonies d’immigrants nigérians et la population résidente, les Bantous et la minorité pygmée) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le manque de possibilités de génération de revenus alternatifs issus de la population locale, pousse celle-ci à recourir à l’extraction et à la vente du sable des plages ainsi qu’à la coupe et la vente du bois des mangroves pour le fumage de poisson.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            la pollution causée par les industriels propriétaires des plantations d’huile de palme et les compagnies pétrolières affecte la pêche et endommage les plages, comme ce fut le cas avec COTCO en janvier 2007 ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            l’abattage des arbres sur la rive aggrave l’érosion de la côte. Des lois existent, mais ne sont pas appliquées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Pire, l’exploitation minière (y compris l’extraction de sable aux chutes de la Lobé) aggrave une telle situation et réduit les Pygmées à l’état d’acteurs ou de spectateurs impuissants des transformations qui s’opèrent dans leur milieu. Pourtant, la culture, le folklore et les modes de vie des Pygmées ont attiré et continuent de drainer de nombreux touristes soucieux de partager les expériences de leur vécu quotidien. C’est ce qui explique la fréquentation des campements Pygmées de Kribi en général, et celui de Nanikoumbi, en amont des chutes de la Lobé (5-10 km) en particulier. Une telle fréquentation peut en partie justifier la sédentarisation poussée des Pygmées du Campement de Nanikoumbi. Par contre, la transformation brutale de leur milieu peut aussi expliquer la peur des autres tribus pygmées de la forêt comme les Baka (comme l’a signalé Kombi Etame, 2006) face à autrui. Aussi, face à la destruction de l’espace forestier qui les contraint au métissage, la solution résiderait dans la délocalisation des campements proches ou intégrés aux centres urbains et dans la patrimonialisation de la culture pygmée et du géosite des chutes de la Lobé.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Fonctionnement touristique actuel des chutes de la Lobé et obstacles à la mise en tourisme durable</section>
        <section niveau="h2">Contribution des touristes à la valorisation du site</section>
        <paragraphe num="25">
            Le tourisme du rivage kribien tout comme celui de l’ensemble du Cameroun est une activité embryonnaire. En effet, la situation de cette industrie n’est guère brillante au Cameroun par rapport à ce que l’on connaît sur le plan mondial. Tchindjang et Kamdem (2011) montrent que le tourisme mondial n’a connu que deux phases de déclin depuis 1960 (en 1982 et 2009), le tourisme camerounais en aura connu douze durant la même période. En dépit des récurrents éloges au potentiel camerounais en la matière, l’on reste médusé quant à la réelle possibilité de ce pays de sortir de son marasme touristique ; à peine 600 000 arrivées pour un pays qui compte plus de 800 sites touristiques parmi lesquelles une trentaine d’aires protégées ! Le tourisme ne contribue que pour 1,5 % au PIB de ce pays et le volume d’emplois créés n’est que de 48 000 pour une population de près de 19 millions d’habitants.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Une importante partie des touristes (près de 50 000) dont la majorité est constituée d’Européens, Africains et Asiatiques (avec au moins 40 % de résidents) visitent Kribi chaque année. La ville de Kribi, depuis la chute et le déclassement de Douala et Limbe demeure la principale destination balnéaire du Cameroun. Toute personne qui y séjourne désire visiter les Pygmées du campement de Nanikoumbi dont la culture et les modes de vie à eux seuls constituent une curiosité et une des attractions du site. Les guides touristiques (y compris les plus anciens) mentionnent les belles plages kribiennes, les chutes de la Lobé et les gîtes pygmées comme si leur destin était lié à ce lieu.<br/>Toutefois, la réalisation de ces visites passe par l’expertise des piroguiers Batanga et Mabi qui demeurent les seuls guides agréés sur le site. Cette situation soulève le problème fondamental de l’instrumentalisation et la marchandisation de ces Pygmées par ces guides qui négocient, au prix fort, la remontée du cours du fleuve Lobé en vue de la visite des campements. Dès lors, la mise en tourisme des lieux se situe à l’encontre des directives de la Convention du patrimoine mondial de l’UNESCO (1972) qui stipule le respect d’autrui et de sa culture.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Ces activités participent toutefois à la promotion du tourisme fluvial (balades, admiration du paysage en pirogue). En dépit des attitudes des guides touristiques, l’activité touristique contribue au renforcement des liens culturels entre les trois peuples qui, bien que de culture différente, rendent compte de leur mode de vie actuel commun. Nous avons observé sur le terrain que le Chef Mabi traverse souvent le fleuve pour aller régler des conflits au campement Pygmée voisin. Les visites dans un campement de cette société lignagère permettent d’assister à des danses et des représentations destinées aux touristes (Tchindjang et al., 2011a, p. 47) (document 5a &amp;amp; b).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Si le tourisme a démarré timidement à Kribi au point où les statistiques fragmentaires obtenues avaient conduit Nguepjouo Megaptche (2006) à le qualifier de « prétourisme » ou « tourisme de cueillette » (Béteille, 2000), la situation a bien changé aujourd’hui. Les données collectées de diverses sources<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a> montrent que la fréquentation touristique de Kribi connait une croissance accompagnée (document 6a) d’une certaine amélioration des infrastructures d’hébergement (document 6b). En 2004, elle a dépassé le seuil de 10 000 touristes par an pour se situer autour de 50 000 en 2010 (document 6a).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Ces résultats sont confortés par les enquêtes<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> d’Ewolo (2009) pour le BIT et les travaux d’Etoga<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a> (2011, p. 101). Tous deux présentent un total de près de 65 000 arrivées pour 150 000 nuitées (touristes et visiteurs confondus). Cette augmentation de la fréquentation a certainement un lien avec l’industrialisation de la ville de Kribi (terminal pétrolier du pipeline tchadien, centrale à gaz de Mpolongwe, port en eau profonde, etc.) qui a suscité le bitumage de l’axe y conduisant depuis Edéa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            La région du Sud, de laquelle dépend Kribi et les chutes de la Lobé, occupe actuellement la troisième position sur l’échiquier national des infrastructures et des services touristiques en termes de distribution des établissements d’hébergement, de restauration et de loisirs (document 7).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Une telle dynamique ne peut qu’entraîner une croissance de l’emploi (3 000 directs et près de 6 000 indirects et induits<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a>). Le Document de stratégie pour la croissance et l’emploi (MINEPAT, 2009) a identifié le tourisme comme filière porteuse et seconde priorité nationale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Aux chutes de la Lobé, l’influence des rencontres interculturelles entre les trois peuples qui y vivent d’une part, puis, entre ces populations et les touristes d’autre part, pose le problème de la connaissance de l’altérité culturelle<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a> des peuples sus-évoqués – leur patrimoine culturel ayant subi les influences étrangères, avec la mouvance du fait touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Toutefois, la gouvernance touristique est absente au Cameroun, de même que des mécanismes de gestion intégrée des zones côtières qui tardent à se mettre en place, bloquant ainsi le processus de patrimonialisation que l’Etat a initié en 2006 en proposant ce site à l’UNESCO. L’Etat se trouve aussi au cœur d’un conflit avec les populations locales autour de la question de la gouvernance pour n’avoir pas poursuivi le processus à la demande de l’UNESCO d’y associer les populations locales. En effet, tandis que l’UNESCO a discuté de l’inscription des Chutes de la Lobé sur la Liste du patrimoine mondial avec le gouvernement, s’attendant sans doute que la zone soit protégée, le MINEPAT<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a> a déclaré le terrain attenant à l’attraction comme une « zone d’urbanisation prioritaire » (ZUP) permettant ainsi à l’urbain d’occuper la zone. Il n’y a eu pratiquement aucune consultation avec la population locale. On peut se demander si les autorités poursuivent véritablement la mise en tourisme du site ou simplement l’industrialisation de la ville. Il y a donc nécessité d’une vision commune et d’un dialogue entre les parties prenantes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La difficile association des populations à la patrimonialisation et à la gestion des chutes de la Lobé</section>
        <paragraphe num="34">
            Le patrimoine particulier et la mémoire collective de chaque lieu et de chaque communauté sont irremplaçables et représentent une base essentielle du développement. Au Cameroun toutefois, la gestion participative fait défaut. La gouvernance touristique du territoire ignore et occulte complètement le rôle des populations locales dans le processus de mise en tourisme. Cette situation est exacerbée par le fait que le pays ne dispose pas toujours d’une politique efficace et efficiente dans le domaine du tourisme. Il en est de même d’un Plan Directeur de Développement Touristique approuvé ; encore moins d’un plan d’aménagement des pôles de développement touristique efficace, visant le renforcement du développement durable et le soutien de la croissance. Nos enquêtes (2010- 2012) nous confortent sur le fait que les populations ne s’opposent pas à la patrimonialisation des chutes de la Lobé. Toutefois, l’absence des campagnes de sensibilisation et le manque de renforcement des capacités des acteurs du domaine touristique empêchent les populations riveraines d’intégrer le processus. Plusieurs raisons peuvent l’expliquer en partie :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            – Une législation bancale et inappropriée, à la limite obsolète. La loi touristique de 1998<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a> ne prend pas en considération la participation citoyenne et la prise en compte des intérêts des populations locales. Elle agit ainsi contre le tourisme et demeure d’application difficile, car, elle ne donne lieu à aucun contrôle sur le terrain. La décentralisation (promulguée par la loi de 2004 et entrée en vigueur en 2008) pourrait constituer l’un des outils de responsabilisation et d’appropriation des projets touristiques par les acteurs locaux. De ce point de vue, la coopération décentralisée aura donc un effet de levier car, entraînant d’autres acteurs nationaux et internationaux à s’intéresser et à investir dans la sauvegarde, voire la mise en valeur de ce patrimoine culturel. Face à des acteurs multiples, la présence d’un leadership et d’une coordination, pour éviter tous les problèmes de gouvernance, est incontournable.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Une exploitation des peuples pygmées, instrumentalisés par leur voisins Batanga et Mabi qui affirment que ‘‘les Pygmées ne savent pas quoi faire de l’argent qui leur est remis par les touristes’’. Rémunérés en sachets de gin/whisky et en mégots de cigarettes offerts par leurs voisins plus rusés, ils sont incités à la pratique de la drogue et de l’alcool dans laquelle le tourisme se trouve, indirectement, partie prenante.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            L’analphabétisme de la quasi-totalité des jeunes pygmées (notamment de sexe masculin) qui renforce la fracture sociale entre Pygmées et leurs voisins et crée des difficultés de communications avec les touristes et les visiteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Des conflits entre acteurs internes du tourisme (administrations, populations locales et opérateurs économiques privés) autour de la gouvernance du site du fait de l’absence d’une plateforme de concertation entre ces différents acteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Des hésitations de l’Etat camerounais (absence de Plan d’Aménagement et de Développement du Littoral camerounais, absence de lois régissant le milieu littoral…).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Dès lors, il reste fort à craindre que les chutes de La Lobé, une fois inscrites sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO, ne soit abandonnées comme c’est le cas actuellement de la Réserve de Biosphère du Dja. En effet, ce site du patrimoine mondial (inscription en 1987), est menacé par le braconnage. Les peuples pygmées qui vivent aux alentours ont vu non seulement leur territoire confiné, mais aussi leurs campements transformés en villages-rues avec l’élan de modernité que connait la zone ; ce qui explique leur extrême marginalisation. Cette réserve se trouve partagée par l’administration entre plusieurs préoccupations récentes et qui risquent forcément de la déclasser. Plusieurs autres réserves de la biosphère au Cameroun se retrouvent dans cette situation (Parc National de Waza et Parc National de la Bénoué). Qui plus est, ces aires protégées ‘‘meurent’’ la première année de la mise en application du plan de gestion dûment approuvé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Dans le cas des chutes de la Lobé, l’Etat a exclusivement opté, sans le dire, pour les projets structurants précédemment signalés. Par ailleurs, l’absence de zonage des unités agro-industrielles existantes (SOCAPALM &amp;amp; HEVECAM) exacerbe le flou et soulève la question de la mise en application de l’évaluation environnementale stratégique régionale réalisée par le bureau néerlandais Haskonin en 2008 à la demande de la Banque mondiale dans le cadre des projets structurants (exploitations minières et transport de minerai vers le port en eau profonde en construction, exploitation gazière, construction de routes et chemin de fer). En effet, les travaux de construction du port ont commencé sans que les indemnisations prévues aient été versées. Cette situation s’ajoute ainsi au mécontentement des populations riveraines. D’ailleurs, le document 8 sur les impacts de l’activité touristique montre à dessein le danger qu’encourt ledit site si des mécanismes de tourisme durable ne sont pas mis en place. Ce manque de prise en compte des considérations environnementales risque d’hypothéquer ce patrimoine et l’épanouissement du tourisme durable dans ce site en particulier et dans la région en général.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Les défis du tourisme durable sur le site des chutes de la Lobé et ses environs</section>
        <paragraphe num="38">
            La notion de ‘‘développement touristique durable’’ devrait, selon l’OMT, recouvrir : « toute forme de développement, d’aménagement ou d’activité touristique qui respecte et préserve à long terme les ressources naturelles, culturelles et sociales, et contribue de manière positive et équitable au développement économique et à l’épanouissement des individus qui vivent, travaillent ou séjournent sur ces espaces ». Cette définition met en exergue la préservation de la nature, des sociétés, bref du patrimoine d’une région. Pour ce faire, l’épanouissement des individus et leur participation doivent être pris en compte dans le déploiement des activités touristiques. Le PNUD et l’OMT (UNEP &amp;amp; WTO, 2005 : 20) prescrivent 12 objectifs pour le tourisme durable<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>. Ces principes à notre sens reprennent en partie quelques valeurs évoqués lors de l’évaluation du géosite, mais aussi, ils affinent les valeurs et nécessités inhérentes à la culture locale et la protection de l’environnement.<br/>Aussi, au regard de ce qui précède, l’implémentation du tourisme durable aux chutes de la Lobé et ses environs requiert-elle plusieurs conditions dont trois nous paraissent capitales et sont explicitées dans les lignes suivantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            1. Un plan de zonage du site des chutes de la Lobé et ses environs. La plupart des constats réalisés sur le terrain font état de l’absence d’un plan de zonage précis qui affecte chaque type d’activité à une portion de territoire. En effet, la cacophonie et l’anarchie observées dans la distribution des hôtels ou la disposition des unités agro industrielles, les projets structurants etc. constituent des menaces capables d’étouffer le site et sa vocation touristique, et, seul un plan de zonage clair peut permettre de régler une telle difficulté. Or, la mainmise de l’Etat ne permet ni aux populations riveraines, ni au secteur privé et aux autres parties prenantes de s’impliquer dans les prises de décision ; d’où la mauvaise gouvernance touristique qui se double d’un manque de renforcement des capacités de gestion touristiques et environnementales des parties prenantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Ce zonage permettrait effectivement d’insérer les chutes de la Lobé et le territoire des Pygmées dans la planification régionale. Il soutiendrait également la correction des problèmes fonciers par la reconnaissance et le respect des droits fonciers, des droits d’usage ainsi que l’accès aux ressources forestières et halieutiques par ces populations. Il en est de même de la compensation des terres arrachées aux populations riveraines et allouées aux entreprises agro-industrielles, aux activités de construction du port et à d’autres projets structurants qui réduisent l’espace vital desdites populations. Cette compensation peut, sur une base incitative, être foncière, monétaire et infrastructurelle. En effet, le processus de zonage doit conduire l’Etat camerounais à trouver une articulation entre la conservation des chutes de la Lobé et la mise en œuvre des grands projets structurants (document 9).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            2. La revalorisation des identités culturelles des trois groupes de populations<br/>Au regard de l’irruption du fait touristique et urbain dans ce site, il se dégage que les identités culturelles de ces trois groupes de populations souffrent d’une perte de repères historiques et archéologiques. Toutefois, avec le développement du tourisme culturel, une possible résurgence des richesses culturelles est à espérer et permettrait de diversifier l’offre touristique culturelle du site. Tout compte fait, un inventaire des différentes manifestations culturelles et historiques a déjà été opéré par chaque groupe, il resterait alors l’épineux problème de la sensibilisation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            3. La nécessité d’un renforcement de la sensibilisation et de la participation effective des populations riveraines, notamment pour les communautés dans les villages qui ne sont pas actuellement impliqués dans le tourisme pour accroître la sécurité des visiteurs et obtenir de ces communautés qu’elles puissent générer des revenus. Nous prenons à titre d’exemple le cas de l’écotourisme du mont Cameroun, initié par la GTZ en 2000, étudié par Békima, (2001) et approfondi par Tchouankep Petntang (2010). Cet exemple démontre à dessein la capacité des populations formées et sensibilisées à prendre en main leur destin. Il est donc possible qu’à partir de cette appropriation, un tourisme communautaire puisse voir le jour. La participation effective (information, consultation, renforcement des capacités locales, etc.) des trois groupes de populations, sur une base équitable à la planification verticale et horizontale des activités d’une part ; puis à la gestion des ressources forestières et halieutiques d’autre part, est requise. Mais ceci passe nécessairement par l’épineux problème d’alphabétisation, d’accès aux infrastructures et aux services sociaux de base. On peut dans ce cadre chercher à valoriser la connaissance et l’expertise des Pygmées dans la pharmacopée traditionnelle à l’heure où les plantes médicinales et les tradipraticiens sont reconnus et intégrés dans la planification sanitaire au Cameroun. Il en est de même de la sensibilisation et l’information du touriste lui-même par la mise en place d’un centre d’information touristique, des toilettes publiques pour les visiteurs, d’une signalisation appropriée, etc …de sorte que la ville de Kribi puisse rivaliser efficacement avec d’autres sites et gagner cette confiance placée en elle comme site modèle par le projet COAST STEP de l’ONUDI-OMT. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="43">
            L’approche de patrimonialisation des chutes de la Lobé par le vocable de géosite nous a permis de rendre compte de la potentialité touristique de ce milieu. En esquissant une brève présentation des peuples le côtoyant, nous avons pu analyser le rôle et les impacts du tourisme dans l’altérité culturelle de ces groupes humains. Il en ressort que l’altérité n’a pas totalement effacé l’identité culturelle des peuples primitifs que sont les Pygmées contrairement au Mabi et Batanga qui se battent pour rétablir certains aspects de leur culture afin de retrouver leur identité. Cette identité demeure le fondement de leur vie et de leur culture d’hier, d’aujourd’hui et, sans doute, de demain. Il en ressort que la valorisation et la préservation bien conduites de leur culture peut effectivement booster le développement du tourisme aux chutes de la Lobé ; autant qu’elle suscitera sa conservation tout en corrigeant les erreurs et les manquements observés. En outre, la question de la gestion intégrée constitue un préalable aux yeux de l’OMT-ONUDI. C’est une piste à explorer, car le tourisme agit comme une épée à double tranchant. Soit il peut créer un impact positif sur le développement social ; soit aussi un impact négatif au triple plan social, culturel et environnemental. Or, l’intégration est un acte politique qui vise l’analyse précise des effets du tourisme sur l’environnement naturel et humain. Dès lors, la participation des indigènes et populations locales est un gage de succès. L’industrie touristique devait être considérée dans tous ses effets directs et indirects. Toutefois, face à la problématique du tourisme comme moteur du développement durable dans les sites du patrimoine mondial, l’urgence reste à l’appropriation de ce patrimoine naturel et culturel sur l’échiquier national par les populations locales (à travers la sensibilisation, le partage des responsabilités, le respect du droit des minorités) via des mécanismes étatiques (implication de l’Etat). Ce qui conduira sans doute à la finalisation de son inscription sur la liste des sites du patrimoine de l’UNESCO d’une part. On pourra dès lors assister à l’éclosion du tourisme communautaire durable à travers ses composantes culturelles. 
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Abega S. C. &amp; Bigombe Logo P., 2006, La marginalisation des Pygmées d’Afrique Centrale, Maisonneuve &amp; Larose, Afrédit.</reference>
        <reference>Azarya V., 1996, Nomads and the state in Africa. The political roots of marginality, Leiden, African Studies Centre, Research series n° 9, Aldershot, UK, Avebury.</reference>
        <reference>Békima L.-V., 2001, Evaluation du mode de gestion de l’écotourisme dans les provinces du Nord-Ouest et Sud-Ouest Cameroun, Mémoire de DESS, Université de Yaoundé I, Département de Biologie et Physiologie Végétales, Yaoundé, Mai 2001.</reference>
        <reference>Béteille R., 2000, Le tourisme vert, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Étoga M. H., 2011, Tourisme, risques et enjeux des grands projets de développement sur l’environnement balnéaire de Kribi, Mémoire de Master de géographie, Université de Yaoundé I, 192p.</reference>
        <reference>Éwolo Onana Z., 2009, Étude sur une filière porteuse : « le tourisme ». Projet d’appui à la promotion de l’emploi et la réduction de la pauvreté, (Étude commandée par le B.I.T/O.M.T., pour les sites de Kribi, Limbé, Parc National de Korup et Réserve de la Biosphère du Dja », Cabinet Leader Tourisme International), Yaoundé, 2009.</reference>
        <reference>Fangue Nzeugah H., 2001, Environnement et tourisme balnéaire à Kribi, Mémoire de Maîtrise, Université de Yaoundé I.</reference>
        <reference>Grandgirard V. 1995, Méthode pour la réalisation d’un inventaire de géotopes géomorphologiques. UKPIK, Cahiers de l’Institut de Géographie de l’Université de Fribourg, 10, pp. 121–137.</reference>
        <reference>Grandgirard V. 1999, L’évaluation des géotopes, Geologia Insubrica, 4, pp. 59–66.</reference>
        <reference>Kombi Etamé M.N.2006, Les Pygmées Baka et la gestion des espaces forestiers au sud est du cameroun : cas des zics et des concessions forestières, in Abega Séverin C. &amp; Bigombe Logo P. (dir.), La marginalisation des Pygmées d’Afrique Centrale, Maisonneuve &amp; Larose, Afrédit, pp. 166-176.</reference>
        <reference>LE COMPETING BET-AES, 2010, « Rapport d’EIES du projet d’extension du réseau de distribution d’électricité en zone rurale au Cameroun – Région du Sud », Yaoundé, 2010.</reference>
        <reference>MINEPAT 2009, Document de stratégie pour la croissance de l’emploi.</reference>
        <reference>Mveng E., 1984, Histoire du Cameroun, Tome premier, Yaoundé, Editions CEPER.</reference>
        <reference>Nguepjouo Megaptche D.S., 2005, L’insertion du tourisme et les problèmes de son développement dans les marges côtières de la province du sud Cameroun, Mémoire de DEA de Géographie, Université de Ngaoundéré.</reference>
        <reference>Olivier de Sardan J.P., 1995, Anthropologie et développement : essaie en socio anthropologie du changement social. Paris, APAD-Karthala.</reference>
        <reference>Owono J.C., 2001, Cameroun Campo-Ma’an : les degrés d’implication des Pygmées Bagyéli dans le plan d’aménagement et de gestion de l’UTO Campo Ma’an, in Peuples autochtones et zones protégées en Afrique, FPP, pp. 243-268.</reference>
        <reference>Panizza M. &amp; Piacente S., 2004, “Pour une géomorphologie culturelle”, in E. Reynard et J.-P. Pralong (eds.), Paysages géomorphologiques – Compte-rendu du séminaire de 3ème cycle, Institut de Géographie de Lausanne, pp. 193-207.</reference>
        <reference>Panizza M., 2001. Geomorphosites : concepts, methods and examples of geomorphological surveys, Chinese Science Bull., 46, 72-76.</reference>
        <reference>Panizza M., Piacente S., 2000, Relazioni tra scienze della terra e patrimonio storicoarcheologico, Atti del onvegno GeoBen 2000, Torino, 7-9 giugno, pp. 723-730.</reference>
        <reference>Panizza M. &amp; Piacente S., 1993, Geomorphological assets evaluation, Zeitschrift für Geomorphologie N.F., Suppl. Bd., 87, pp. 13–18.</reference>
        <reference>OMT, 2012, Draft country report for the UNTWO – UNIDO study on mechanisms for sustainable tourism governance and management in coastal areas.</reference>
        <reference>Reynard E., 2006, Fiche d’inventaire des géomorphosites, http://www.unil.ch/igul/page17893.html</reference>
        <reference>Reynard E., Fontana G., Kozlik L. &amp; Scapozza C., 2007, A method for assessing « scientific » and « additional values » of geomorphosites, Geographica Helvetica Jg. 62 2007/Heft 3, pp. 148-158.</reference>
        <reference>Strasser A., Heitzmann P., Jordan P., Stapfer A., Stürm B., Vogel A., Weidmann M., 1995, Géotopes et la protection des objets géologiques en Suisse, un rapport stratégique, Fribourg, Groupe de travail suisse pour la protection des géotopes.</reference>
        <reference>Tchindjang M., 2010, Etude de faisabilité en vue de l’aménagement à des fins touristiques de la péninsule de Bakassi. Rapport provisoire de mise en œuvre, Yaoundé, MINTOUR.</reference>
        <reference>Tchindjang M. &amp; Kamdem P., 2011. De la nécessité de repenser la promotion du tourisme camerounais dans un contexte global en mutation. In Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique ; chap.1, pp. 13-27.</reference>
        <reference>Tchindjang M., Kamdem P., Mahend E. &amp; Mbohou S., 2011a, Espaces, sociétés et tourisme au Cameroun : passer des ressources touristiques ignorées aux ressources consommées, in Kamdem P. et Tchindjang M. (dir), Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique, chap.2, pp 25-63,</reference>
        <reference>Tchindjang M., Éwolo Onana Z., Mahend E. &amp; Mbohou S., 2011b, Tourisme et création d’emplois au Cameroun : mythe, utopie, panacée ou réalité ?, in Kamdem P. et Tchindjang M. (dir), Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique, chap.14, pp. 315-358.</reference>
        <reference>Tchouankep Petntang M. F., 2010, Développement de l’écotourisme dans la région du Mont Cameroun : impacts et perspectives, Mémoire de Master II Professionnel, Université de Dschang, CRESA FORET BOIS, Yaoundé.</reference>
        <reference>UNEP &amp; WTO, 2005, “Making tourism more sustainable. A guide for policy makers”, Paris- Madrid. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">http://whc.unesco.org/fr/activites/414</note>
        <note id="2">Géosite et géotope sont deux mots synonymes ; géosite ou géomorphosite est le mot utilisé par l’UNESCO et l’Union internationale des sciences géologiques et adopté par l’école anglaise, américaine et italienne tandis que géotope est utilisé par les Allemands et les Suisses. L’école française utilise indifféremment les deux mots avec toutefois une fréquence plus grande pour le terme géosite ou géomorphosite comme ce sera le cas dans ce texte.</note>
        <note id="3">SOCAPALM : Société Camerounaise des Palmeraies. HEVECAM : Société des Hévéas du Cameroun.</note>
        <note id="4">Ces consultations ont été effectuées dans les localités de Ndoumale le 23 septembre 2009 et de Nlendilebe le 22 septembre 2009 (Le Competing Bet, 2010, p. 81).</note>
        <note id="5">Rapport final de la 6ème édition du séminaire sur la maitrise des outils de gestion de l’environnement pour le Développement (MOGED 6) tenue à Mansel Hôtel Yaoundé et Kribi, juin 2010, 13 p.</note>
        <note id="6">COAST : Collaborative Actions for Sustainable Tourism est un projet du fonds pour l’Environnement mondial (FEM ou GEF) exécuté avec l’assistance de l’ONUDI et de l’OMT pour réduire l’impact du tourisme sur l’environnement. Il a été implémenté dans 9 pays africains côtiers dont Cameroun, Gambie, Ghana, Kenya, Mozambique, Nigeria, Sénégal, Seychelles et Tanzanie.</note>
        <note id="7">Ce sont les autorités administratives, municipales et traditionnelles, les professionnels de tourismes, les guides, les GIC, les représentants des peuples Pygmées, Mabi et Batanga, etc. (Rapport COAST, pp. 11-12).</note>
        <note id="8">Données statistiques obtenues des bureaux centraux et déconcentrés du Ministère du tourisme (MINTOUR). Il est devenu en 2012 lors d’un récent remaniement, Ministère du Tourisme et des Loisirs (MINTOUL).</note>
        <note id="9">Mission d’Etude et d’Aménagement de l’Océan</note>
        <note id="10">Ces communautés sont les Bakoko ; Batanga (Bahono, Bapokou, Batanga Ba Nda) ; Ewondo ; Fang ; Iyassa ; Mabi ou Mabéa ; Ngoumba ; Bassa et Bakola ou Bagyélis (Pygmées).</note>
        <note id="11">« Les actions de l’Etat peuvent pousser certains groupes aux marges de la société en limitant ces groupes culturellement acceptées aux possibilités d’avancement, en endommageant leurs moyens de subsistance et le respect de soi ou en les désavantageant vis-à-vis des groupes rivaux. La marginalité qui en résulte peut être une réponse volontaire par le groupe touché, une tentative d’échapper à l’effet préjudiciable de l’Etat, mais il peut également être imposée à ces groupes contre leur gré. Dans certaines circonstances, la marginalité peut conduire à une plus grande dépendance du groupe affecté vis-à-vis des agents extérieurs, soit l’État, ou ses agences et ses filiales, soit les organisations internationales. Cela se produit lorsque ces groupes perdent leurs moyens de subsistance et deviennent des bénéficiaires paupérisés par l’aide sociale, dépendant des autres pour leur fournir la nourriture de base, le logement et la sécurité dans les centres de secours, les hôpitaux ou dans les camps de réfugiés ».</note>
        <note id="12">Les Pygmées ont des qualités d’excellents pisteurs pour la quête de la viande de brousse.</note>
        <note id="13">Bonne maîtrise de la pharmacopée traditionnelle et du traitement de certaines maladies paranormales aux effets cliniques peu connus (stérilité, mauvais sorts, envoûtements, maladies dites mystiques etc.).</note>
        <note id="14">MINTOUR : enquêtes de terrain, statistiques de la Délégation Départementale du Tourisme et des Loisirs de l’Océan – [D.D.T.L.O.] et Nguepjouo Megaptche (2006).</note>
        <note id="15">Ces enquêtes commanditées par le BIT avaient porté sur le « tourisme et l’emploi »</note>
        <note id="16">Etoga M.H., 2011, Tourisme, risques et enjeux des grands projets de développement sur l’environnement balnéaire de Kribi, Mémoire de Master en géographie, Université de Yaoundé I, 192 p.</note>
        <note id="17">Ewolo, (2009) ; Kamdem et Tchindjang (2011) ; Tchindjang et al. (2011b, p. 356).</note>
        <note id="18">Bonoli L., 2007, L’altérité c’est la forme de connaissance qui vise à comprendre et à décrire des cultures différentes de la nôtre ; des cultures considérées dans leur autonomie, dans la diversité de leur langue, de leur vision du monde, de leurs croyances et de leurs pratiques quotidiennes.</note>
        <note id="19">Ministère de l’économie de la planification et de l’aménagement du territoire. C’est ce département ministériel qui implémente et gère sur le plan juridico économique tous les politiques plans et programmes d’aménagements du territoire.</note>
        <note id="20">Loi N°98/006 du 14 avril 1998 relative à l’activité touristique. 13p. et son décret d’application N°99/443 du 25 mars 1999 ; 32p. www.mintour.gov.cm consulté le 07/12/2010.</note>
        <note id="21">Ces 12 objectifs sont : viabilité économique, prospérité locale, qualité de l’emploi, équité sociale, satisfaction des visiteurs, contrôle local, bien-être de la communauté, richesses culturelles, intégrité physique, diversité biologique, disponibilité des ressources, environnement sain.</note>
    </notes>
</article>