<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MGB_9-78_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5381" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5381</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Gravari-Barbas" prenom="Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
                <publication id="fr_MGBSJ_51-96_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/853" lang="fr">Patrimoine mondial, tourisme et développement durable en Afrique : discours, approches et défis </publication>
                <publication id="fr_MDMGB_22-9_dl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/415" lang="fr">Éditorial</publication>
                <publication id="fr_ACGDTMGB_76-148_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/409" lang="fr">Avant et après le(s) tourismes(s). Trajectoires des lieux et rôles des acteurs du tourisme « hors des sentiers battus ». Une analyse bibliographique</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_MGBMD_49-47_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2790" lang="fr">Le tourisme urbain « hors des sentiers battus »</publication>
                <publication id="fr_MGB_13-100_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2799" lang="fr">Entretien avec Hélène Sallet-Lavorel, directrice du Comité départemental du tourisme du Val-de-Marne</publication>
                <publication id="fr_MGB_21-84_Es_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2800" lang="fr">Entretien avec Stefan Buljat, coordonnateur de l’association Baština Voyages (Paris)</publication>
                <publication id="fr_JFSMGBNHG_43-128_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3310" lang="fr">Tout ce que vous voulez savoir sur les sexualités touristiques. Ce qu’on en a su, ce qu’on en sait et ce qu’il reste à en savoir</publication>
                <publication id="fr_MGB_8-51_Pe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/3358" lang="fr">Pour en lire plus : Une histoire érotique du voyage</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Ariane Devanthéry et Claude Reichler (Edité et présenté par), Vaut le Voyage ?</titre>
    <sousTitre>Histoires de Guides. Genève, Editions Slatkine, 2019</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Cet ouvrage soigné, publié à l’occasion des 20 ans de l’Association culturelle pour le voyage en Suisse, a invité 26 auteurs à parler des guides de voyage vus ici au sens large : <em>« anciens et récents, littéraires ou scientifiques, avec ou sans texte, d’ici ou d’ailleurs » </em>(p. 16).<em> </em>Les éditeurs ont organisé l’ouvrage en cinq unités, deux thématiques (« <em>En pays lointains</em> » et « <em>Tourisme noir</em> ») et trois que l’on pourrait qualifier d’humeur ou de positionnement : les « <em>Pour</em> », les « <em>Contre</em> » et les « <em>Bien au contraire</em> ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            L’ouvrage adopte ainsi une double approche : celle de l’analyse des guides, de leurs contenus et de ce que les guides « <em>font</em> » au voyage. Mais aussi de ce que les guides inspirent en tant que genre littéraire. Pourquoi les guides touristiques en particulier trainent-ils derrière eux « <em>un désamour voire un mépris tenaces</em> » ? (p. 12). Considérés selon Roland Barthes comme « des instruments d’aveuglement » qui, en voulant décrire le monde, ne font que sélectionner des morceaux et effacent « la réalité de la terre et celle des hommes », ils sont d’emblée soupçonnés pour ce qu’ils sont censés apporter en tant que genre littéraire. Claude Baechtold le dit bien dans son texte : « <em>le guide est un format déprécié, voire honteux, qui, aussitôt sorti du sac, démasque le touriste déguisé jusque-là en aventurier</em> » (p. 66).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Peut-on aborder différemment cette littérature toujours méconnue aujourd’hui ? C’est ce que pensent les éditeurs qui abordent ainsi les guides comme un terrain de voyage en soi, qui loin d’être lu de façon linéaire comme un roman, « <em>ça se survole, ça se picore</em> » (p. 14). Ils abordent ainsi les guides de voyage modernes comme un nouveau mode de communication, inventé avec le tourisme, avec tout leur attirail typographique sémantiquement important (des lettres en italique, en gras, en petites capitales) ou leurs étoiles et leurs mots-clés dans les marges. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Six articles composent la section « <em>En pays lointains</em> ». Celle-ci, assez hétérogène, panache des entrées par les lieux (Venise, la Chine) et par les auteurs de ces guides. Dans la première catégorie, retenons l’article de Marie Wyss qui se penche sur les « <em>Huit vues de Jiahe</em> », œuvre d’art du 14e siècle, en forme de long rouleau de 5 mètres, présentant des vues de la ville accompagnées de textes et de poèmes calligraphiés. Ce pré-guide touristique, ancêtre des guides contemporains, est conçu comme une carte poétique pour aider les voyageurs à trouver les meilleurs points de vue de la région ou, pour ceux qui ne voyagent pas, de s’y déplacer par l’esprit. Le guide imprimé « <em>Odes illustrées à Nankin</em> » du 17e siècle, commenté par la même auteure, est, quant à lui, un guide pour un « <em>voyage couché</em> » (rêvée depuis chez soi), forme de voyage prétendument supérieure puisque réservée à ceux qui ont les qualités profondes nécessaires à la bonne réception de la beauté d’un site et de son histoire. Trois siècles plus tard, le « <em>système de voyages</em> » des frères Underwood présentés par Daniela Vaj, se propose également de fournir un voyage « <em>non pas pour le corps, mais pour l’esprit, sans être pour autant moins réel </em>». Il dévoile une des ambitions des guides qui est d’offrir à « <em>voir comme si on était sur place en chair et en os </em>» (p. 52). Dans la deuxième catégorie mentionnons le texte désopilant de Claude Baechtold, qui raconte comment il a réussi à organiser le chaos Afgan grâce à son <em>Ultimate visual guide.</em> Mettant « <em>les barbes d’un côté et les moustaches de l’autres, les burkas à gauche et les porte-savons à droite et ainsi de suite pour des milliers de clichés</em> » a réussi un exploit ni les Britanniques au 19e siècle ou des Russes au 20e n’avaient réussi de faire ! Un guide visuel qui met tout à sa place ! 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            La section « <em>Pour</em> » réunit six textes qui donnent la parole à ceux qui les écrivent. Bertrand Lévy explique comment il s’y est pris pour réunir les textes du « <em>Goût de Genève »</em>, composé de façon volontairement de textes littéraires hétérogènes et sur des thèmes divers. Aux antipodes des Guides Bleus, les « <em>Goûts de</em>… » font partie d’une nouvelle génération de guides qui assument une subjectivité, afin de ressortir « <em>des mythes fondateurs, des archétypes, des images, des métaphores, des comparaisons et des anecdotes significatives</em> » (p. 89). Mais c’est le texte d’Eugène, auteur d’un guide fabuleux de la Pamukalie, pays imaginaire, qui donne pleinement à voir le pouvoir des guides : la présentation détaillée et cartographiée d’un pays qui n’a jamais existé (selon les règles de présentation des guides d’un pays réel, doté de son histoire, de ses traditions culturelles, de sa gastronomie, de son hymne national, de sa géographie et de ses villes), produit des réalités partagées autour d’un repas Pamukale pris dans un décor du « <em>pays</em> ». Le pouvoir des guides, est ici mis en évidence de façon extrême : un guide sert aussi à faire advenir des réalités qui n’existent pas…
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Les six textes de la section « <em>Contre</em> » partagent une certaine aversion pour le caractère prétendument prescriptif des guides. Blaise Hofmann affirme dans son texte intitulé « <span style="text-transform:uppercase;">à</span> mort le guide ! » que les guides « <em>ferment l’imaginaire</em> » (p. 135), qu’ils se « <em>ressemblent tous plus au moins : ils se plagient, se traduisent, récupèrent les mêmes informations sur Internet </em>» (p. 135). Et sans doute aussi ils désinforment : c’est ce que pense l’écrivain John Ruskin des guides Murray (André Hélard, p. 156) avec lesquels il entretient une correspondance, aimable dans un premier temps, bien plus tendue par la suite : comment un guide papier peut-il décréter que tel œuvre mérite-t-elle d’être vue ? Et pourquoi ces restaurations souvent trop abusives dans l’esprit de Ruskin sont-elles valorisées ? Les livres de Ruskin rédigés en italien « <em>vitupèrent</em> » (p. 158) contre les Murray. Ruskin fait ici le procès aux guides qui viendra par la suite récurrent : des recettes toutes-faites pour les voyageurs pressés ou bousculés. C’est l’émancipation du voyageur que les auteurs qui sont « <em>contre</em> » revendiquent haut et fort. Ainsi, tout en accusant les guides de vouloir le « <em>soumettre au choix d’autrui</em> », Frédéric Wandelère confie aussi le plaisir que peut lui procurer aujourd’hui un guide Baedeker de 1913. Ses prescriptions (pourtant fortes, telle la longueur de la jupe que les dames doivent porter), deviennent aujourd’hui délicieuses, car déconnectées du contexte possible de la visite aujourd’hui.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            La 4e section « <em>Bien au contraire</em> », sans doute la plus éclectique, réunit cinq textes. On s’attardera plus sur <em>Obsolescence programmée</em> d’Aude Seigne qui refuse de faire le deuil des guides depuis longtemps périmés, de ce « <em>fragile papier de l’enfance</em> » (p. 218) alors que progressivement le guide papier est remplacée par les applications en ligne qui informent, proposent ou traduisent, en faisant sauter le touriste « <em>d’un îlot de Wifi à l’autre</em> ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Trois textes passionnants composent finalement la 5e section sur le « <em>Tourisme Noir</em> » donnant à voir la « <em>face sombre</em> » des guides touristiques (Matos-Wassem, p. 223) qui répondent à la demande des touristes pour des sites associés à la mort ou au macabre, à la souffrance ou au désastre. Retenons le « <em>Mode d’emploi complet du suicide</em> » qui offre aussi un guide des lieux les plus propices à se suicider au Japon, sorte d’anti-guide du touriste heureux…
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Les 26 textes de ce recueil sont hétérogènes et inégaux. Et contrairement aux guides dont l’efficacité dépend de la façon dont ils organisent leur matière dans des rubriques-tiroirs bien identifiables, il est ici difficile de dire que l’organisation en 5 sections, elles-mêmes éclectiques apporte à l’efficacité de l’analyse. Les « <em>Pour</em> » sont d’ailleurs parfois « <em>Contre</em> » et vice-versa. Mais ceci n’est nullement important. Ayant fait le parti-pris de textes très courts, cet ouvrage sur les guides se lit lui-même comme un guide des guides : on prend les textes au hasard, alléchés par certaines images, ou par les titres – comme on l’aurait fait dans un guide de voyage. Ce serait évidemment une erreur de comparer cet ouvrage à des entreprises plus monumentales (Chabaud <em>et</em> <em>al.</em>, 2000)<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. Son ambition est tout autre : aguicher le désir du lecteur pour s’aventurer dans le formidable pays des guides, en ouvrant autant de fenêtres distordues dans le temps et dans l’espace. Car l’ouvrage réussit à démontrer, y compris dans la section virulente des « <em>Contre</em> », que les guides ne racontent pas une réalité « <em>déjà-là</em> ». Ils la font advenir, mais seulement avec l’adhésion et la complicité de leurs lecteurs.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Gilles Chabaud, Évelyne Cohen, Natacha Coquery, Jérôme Penez, 2000, Les Guides imprimés du XVIe au XXe siècle. Villes, paysages, voyages, Paris : Belin coll. Mappemonde. </note>
    </notes>
</article>