<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MC_0-24_Pt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1252" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 1</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Chétima" prenom="Melchisedek" email="chetimam@yahoo.fr">
            <description>
                Assistant au département d’histoire de l’École normale supérieure de Maroua (Cameroun) Doctorant au département d’histoire de l’Université Laval (Canada) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Par ici l’authenticité !</titre>
    <sousTitre>Tourisme et mise en scène du patrimoine culturel dans les monts Mandara du Cameroun</sousTitre>
    <resume>
        Cette étude est née d’une série de questionnements auxquels l’auteur était confronté en observant les touristes dans les monts Mandara du Cameroun. Étant originaire de cette région, l’auteur s’est toujours demandé ce que les touristes recherchaient exactement et ce qui les passionnait dans le traditionnel, le mythique et l’ancestral. Ces interrogations l’ont conduit à étudier le rapport entre authenticité et excellence d’une destination. De cette étude, il ressort que le pouvoir d’attraction des monts Mandara réside dans la richesse de son patrimoine culturel et naturel, considérée par les visiteurs comme « authentique ». Cependant, cette image « authentique » ne concerne pas seulement les objets culturels dans leur existence réelle. Elle résulte également des mises en scène de la vie quotidienne, orchestrées par les populations d’accueil dans l’intention de se conformer aux attentes des touristes. Les mises en scène sont par la suite relayées par les voyagistes qui produisent des photos particulièrement sélectives dans le but de circonscrire la nature et la culture locales et de les offrir, sous une forme visuelle, au regard des touristes.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>