<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_MC_2-12_Me_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/659" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>23-2</numero>
        <annee>2004</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Chicoine" prenom="Myrabelle">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BKMCFB_18-84_Vt_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2256" lang="fr">Vers une science du tourisme ?La contribution des revues Téoros et Loisir et Société</publication>
                <publication id="fr_GBMC_12-12_Pn_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/124" lang="fr">Présentation</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Adjointe à la rédaction de la revue Téoros, Etudiante à la maîtrise en Études urbaines,Université du Québec à Montréal 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Médiagraphie</titre>
    <resume>
        La médiagraphie ici proposée se veut un survol des entités, privées ou publiques, québécoises ou étrangères, qui œuvrent dans la promotion de la qualité. Bon nombre de sites Internet qui informent sur la gestion de la qualité, mais seuls les sites qui ont un lien avec le tourisme sont répertoriés, à l’exception de deux sites d’intérêt général sur la normalisation.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            La médiagraphie ici proposée se veut un survol des entités, privées ou publiques, québécoises ou étrangères, qui œuvrent dans la promotion de la qualité. Tous les modèles de reconnaissance sont traités, qu’il s’agisse de la certification, du label de qualité, de la charte de qualité ou de la classification. Cette médiagraphie se veut également un outil pour pousser la réflexion de la perception de la qualité du tourisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Il existe bon nombre de sites Internet qui informent sur la gestion de la qualité, mais seuls les sites qui ont un lien avec le tourisme sont répertoriés, à l’exception de deux sites d’intérêt général sur la normalisation, qui aideront l’internaute à bien cerner le lexique de la normalisation. Toutes les missions du tableau ci-dessous proviennent du site Internet des entités respectives.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>