<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_NG_16-74_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1839" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1839</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>11-12</numero>
        <annee>2017</annee>
    </meta>
    <traductions>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Graburn" prenom="Nelson">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="en_NG_16-54_Hs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1838" lang="en">Hot Spring Resorts in Japan and China as Erotic places</publication>
                <publication id="en_ZWNG_32-61_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5491" lang="en">Tourism and Cultural Landscapes in Southern China’s Highlands</publication>
                <publication id="fr_ZWNG_39-77_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5512" lang="fr">Le tourisme dans les paysages culturels des hauts plateaux du sud de la Chine</publication>
                <publication id="en_NG_30-66_Cm_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5376" lang="en">Contemporary Tourism in Asia: Religion, Heritage and Commercialism</publication>
                <publication id="en_NG_32-76_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5373" lang="en">Le tourisme contemporain en Asie : Religion, patrimoine et commercialisation</publication>
                <publication id="fr_NLNG_55-40_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/316" lang="fr">L’anthropologie pour étudier le tourisme</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Université de Californie à Berkeley 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Sources thermales d’eau chaude au Japon et en Chine. Des lieux érotiques ?</titre>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            Les plages sont des lieux " sexualisés " non seulement pour le style vestimentaire dénudé pratiqué depuis les années 1920 dans le monde occidental, mais aussi parce que, comme les lacs et les piscines, elles montrent le corps à son avantage dans l’eau, tant pour les spectateurs que pour les autres nageurs. Les lieux d’eau et les lieux « humides » sont suggestifs et sont souvent mentalement associés au " bain nu ". Pensez, par exemple, aux nombreuses scènes de film mettant en scène un couple se promenant ou faisant de la randonnée, jetant leurs vêtements pour plonger dans un petit lac ou, mieux encore, d’un homme ou d’un groupe d’hommes rencontrant soudainement dans un bois, un groupe de filles nues qui se baignent ! 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Les stations thermales sont des institutions similaires mais socialement organisées qui offrent de telles possibilités de voyeurisme et d’immersion - plus en Asie de l’Est que dans de nombreux autres sites de sources thermales en Europe et dans les Amériques. Les sources d’eau chaude naturelles abondent au Japon et dans certaines régions de Corée et de Chine, et elles ont longtemps été "culturalisées" pour le loisir des locaux et des voyageurs. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Onsen japonais</section>
        <paragraphe num="3">
            En effet, les destinations de sources chaudes (<em>onsen</em>) sont, en dehors des villes célèbres, les principales attractions touristiques du Japon (Graburn 1995, 1998). Au Japon, la tradition exige un lavage minutieux avant d’entrer dans les bains et aucun vêtement n’est permis, mais tout le monde porte une petite serviette. Les hommes et les femmes peuvent se baigner séparément dans des baignoires séparées - et les installations pour hommes (Figure 1) sont généralement de loin supérieures à celles des femmes. L’immense station thermale d’Ibusiki, au sud de Kagoshima, accueille chaque année trois millions de baigneurs et près d’un million de nuitées. Dans le plus grand établissement avec 29 bains, 22 sont pour les hommes (y compris les <em>suni-mushi</em>, les ensevelissements dans du sable chaud) et seulement sept pour les femmes. J’ai remarqué que beaucoup d’hommes regardaient à travers les buissons les femmes se baignant de l’autre côté dans les piscines légèrement en contrebas ! 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Parfois, les installations principales des bains alternent les hommes et les femmes selon les heures d’affichage. Dans certains <em>onsen</em>, tous les bains sont mixtes et dans d’autres, cela n’est permis qu’après, disons 21 heures, principalement pour les plus jeunes. Dans les montagnes de Wakayama, il y a un endroit célèbre : la rivière appelée <em>Kawayu</em> [eau chaude de la rivière] où l’eau chaude volcanique se mélange à l’eau de pluie. A certaines périodes de l’année, lorsque la température est supportable, la rivière entière devient un <em>senninburo</em> [un bain de mille personnes] et les familles et les couples affluent pour se baigner dans l’obscurité, laissant leurs vêtements et serviettes éparpillés le long des rives (Figure 2). A l’opposé, certains <em>onsen</em> et <em>onsenryokan</em>, offrent des bains privés de taille individuelle ou familiale où les couples ou les familles peuvent se baigner à tout moment s’ils sont contigus à leur chambre ou lorsqu’ils les réservent s’ils sont séparés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Comme pour les plus grands bains, la préférence va aux <em>rotenburo</em> [bains de plein air], aux bains d’extérieur sous le ciel ouvert, de préférence avec une vue ouverte sur la nature - arbres, montagnes, rivages (Figure 3) - mais les bains privés sont soigneusement murés de sorte que les hommes et les femmes ne puissent pas voir dans les bains les uns des autres<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> (des exceptions existent certes tel que l’exemple présenté précédemment). Se détendre dans un <em>rotenburo</em> sous la pluie ou la neige est considéré comme l’une des expériences les plus romantiques de la vie !
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Néanmoins, les sites sexualisés spécifiques sont les <em>onsenryokan</em> ou <em>minshuku</em><sup><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a></sup> et plus récemment les hôtels de villégiature. Les vacanciers ne restent généralement qu’une nuit ou deux ; lorsqu’ils arrivent, on leur montre leur chambre <em>tatami</em> [sol en paillasson, pas de lits, juste un matelas et un futon], ils se changent de leurs vêtements de travail et mettent le <em>yukata</em> traditionnel [robe en tissu fin, pas de sous-vêtements] et s’il fait froid, un <em>haori</em> [over-kimono court] et ensuite ils marchent jusqu’au(x) bain(s). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Après s’être lavés (et parfois rasés) et s’être relaxés, ils sèchent et retournent dans leur chambre pour trouver une table et des coussins où est diposé le repas <em>kaiseki</em> [haut de gamme] avec une boisson, généralement du saké, mais on peut commander du <em>shochu</em> [alcools locaux] ou de la bière (figure 4). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Après le repas, les occupants retournent aux bains, et quand ils retournent à la chambre, la table et les coussins sont partis. Sur le paillasson est posé le matelas et le lit futon prêt pour qu’ils puissent enlever leur <em>yukata</em> et s’allonger pour la nuit. Il est également courant de prendre un nouveau bain après le réveil le matin, surtout à la lumière de l’aube.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Beaucoup de <em>ryokan</em> japonais ont des <em>ofuro</em> privés, de petites baignoires du même type que celles qu’on trouve dans presque toutes les maisons (Figure 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Très différents sont les " love hotels " [<em>rabuhoteru</em>] qui peuvent être réservés à l’heure par des couples désireux de secret ou d’intimité. Inventés il y a des siècles, ils sont devenus populaires après la Seconde Guerre mondiale auprès des couples mariés vivant dans de minuscules appartements urbains et qui ressentaient le besoin de s’éloigner de leurs enfants. Il ne s’agit pas strictement de tourisme érotique, mais, comme indiqué dans l’Introduction " sans sortir de chez soi ", ces <em>ryokan</em> constituent une rupture par rapport à la norme. L’excitation peut être rehaussée par l’architecture farfelue ou romantique, les entrées et sorties cachées ou l’absence de fenêtres<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. Les chambres mettent à disposition des préservatifs, des magazines ou des vidéos et une petite baignoire est sont souvent décorées d’images pornographiques (<em>shunga</em>). Elles disposent parfois des lits tournants ou ondulants et des miroirs au plafond. Ces hôtels se trouvent souvent à proximité des gares et des aires de repos sur l’autoroute et peuvent être utilisés en cas d’urgence par les familles (comme je l’ai fait). Dans les villes, les prostituées les utilisent souvent pour travailler.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Comme au Japon, la Corée a également sexualisé des sites et des sources d’eau chaude, par l’importation d’habitudes au cours de la colonisation japonaise qui a duré quarante ans (1905-1945). Bien que la nudité soit habituellement exigée, il y a moins de possibilités de bains mixtes. De même, l’ex-colonie Taiwan, suit principalement les tendances japonaises mais, comme en Chine certains <em>resorts</em> offrent des bains parfumés.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Stations thermales chinoises</section>
        <paragraphe num="12">
            Malgré sa géologie variée, on trouve des sources d’eau chaude naturelles dans presque toutes les régions de Chine. Elles étaient traditionnellement utilisées par les paysans dans les villages ou par les empereurs dans les palais, pour la détente, le bain ou le soin de la peau et du corps. Mais ce n’est qu’à l’époque de prospérité récente que les centres de villégiature organisés et les hôtels qui les accompagnent se sont développés et étendus presque partout, en particulier dans les grandes villes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Plus que cela ne se fait en Europe, la Chine traite les sources chaudes comme des lieux de vacances relaxants pour les familles et, dans certains endroits, pour les cures surtout pour les personnes âgées<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. La plupart des stations thermales nouvellement construites et leurs hôtels exigent de se baigner avec des vêtements appropriés, et il n’y a donc pas de bains sexués. Les bains peuvent avoir de superbes vues naturelles et/ou être infusés " artificiellement " de senteurs et de saveurs, comme le thé, la citronnelle, les fleurs, le vin de riz ou même, le lait, le café ou le vin rouge ! Bien qu’agréables, ils ne semblent pas avoir les propriétés aphrodisiaques du <em>ryokan</em> japonais. En Chine, comme ailleurs, il y a un nouveau frisson de se baigner les pieds dans une piscine chaude avec des petits poissons piranhas qui aiment grignoter les couches extérieures de l’épiderme fatigué ! 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Les stations thermales se spécialisent de plus en plus. Il y a encore des bains gratuits ou bon marché pour les paysans, les travailleurs et les randonneurs aventureux. Mais la plupart des centres de villégiature sont privés et se modernisent rapidement, combinant bain, massages réguliers, hébergement luxueux et restaurants tentants. Certains se spécialisent dans l’attraction des jeunes ou dans l’accueil de grands groupes, d’autres ont des événements spectaculaires comme des spectacles, des jeux d’eau et même des duos de combat dans des bains remplis de lait de soja ou de tofu. En Chine, il est plus courant sans doute qu’au Japon ou en Europe, de fournir des bains privés (ou piscines) de grande taille pour chaque chambre d’un hôtel ou d’un centre de villégiature (Figure 6).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Dans certains hôtels chinois, comme le Mermaid Hotspring Inn, dans le Tangjiajiajia Hot Spring B&amp;amp;B Village, près de Nanjing, chaque chambre est équipée d’une grande salle de bain "familiale" ; et chaque chambre a le thème d’un pays - par exemple chambre Persanne, Française, Allemande, avec un décor approprié (Figures 7a, 7b).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            D’autres grandes stations, comme le <em>Geothermal Paradise Resort </em>(Figure 8), une entreprise ambitieuse près du lac Eryuan, dans le comté de Dali, Yunnan, offrent plusieurs grands bains publics extérieurs et intérieurs (pour les baigneurs habillés), mais chaque chambre du "secteur hôtelier" dispose d’une grande piscine (pouvant accueillir plus de membres que la famille nucléaire<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>) à l’extérieur (Figure 9). Je suggère que c’est l’aménagement des bains et des piscines privées qui encouragent les activités romantiques et sexuelles des touristes. Comme indiqué dans l’Introduction, cela n’est généralement pas considéré comme du "tourisme sexuel", mais cela favorise les opportunités érotiques et, bien sûr, les touristes qui partagent une chambre peuvent ne pas être des partenaires (à long terme) dans leur communauté d’origine. Les grandes piscines mixtes et les baigneurs habillés ne diffèrent guère d’une piscine ou d’une plage. Cependant, ils offrent des possibilités de contacts sociaux et corporels, et beaucoup de centres de villégiature surpeuplés de jeunes, comme Lijiang ou Dali, sont connus comme des points chauds de connexion pour des aventures "romantiques" d’une nuit. 
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Graburn, N., 1995, "The Past in the Present in Japan : Nostalgia and Neo-Traditionalism in Contemporary Japanese Domestic Tourism", In W. Butler R., G. Pearce D. (eds.), Changes in Tourism : People, Places, Processes, Chapter 4, London, Routledge, 47-70</reference>
        <reference>Graburn, N., 1998, "Work and Play in the Japanese Countryside", In Frühstück S., Linhart S. (eds.), The Culture of Japan as Seen Through Its Leisure, New York, SUNY Press, 195-12</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Habituellement adapté pour un adulte ou un parent et un enfant. Rempli et vidé après que chaque membre de la famille a pris un bain, habituellement l'homme passe en premier - quand l'eau est la plus chaude.</note>
        <note id="2">Ryokan sont des auberges traditionnelles avec des chambres individuelles ou familiales dans lesquelles les repas (et les boissons) sont servis; minshuku [les habitations des locaux] sont des établissements moins chers avec des salles à manger communes (et des repas plus simples) et parfois des chambres à coucher partagées, généralement avec des voyageurs plus jeunes.</note>
        <note id="3">Des précautions sont prises pour éviter les contacts entre les employés et les visiteurs. Ils peuvent prendre une clé dans une boîte et payer par carte de crédit ou derrière un verre dépoli ou un tube payant.</note>
        <note id="4">Beaucoup de bains japonais étaient et sont bien connus pour les propriétés curatives de leurs eaux, bien que le plaisir et la liminalité soient maintenant les motivations prédominantes. Jusqu'à la Seconde Guerre mondiale, les onsen étaient aussi réputés pour leur radioactivité naturelle (curative), le plus haut perché étant le mieux; ceci n'a pas été mentionné depuis 1945.</note>
        <note id="5">Une famille composée de deux parents et de leurs enfants, mais ne comprenant pas les tantes, les oncles, les grands-parents, etc.</note>
    </notes>
</article>