<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_NC_26-48_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1303" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>25-1</numero>
        <annee>2006</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Cazelais" prenom="Normand">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_NC_41-25_Qn_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/622" lang="fr">Qualité et classification</publication>
                <publication id="fr_NC_30-69_Hs_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/725" lang="fr">Hôtellerie et développement régional : Réflexions autour de paradoxes</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Géographe, journaliste 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme gourmand : la dictature des guides ?</titre>
    <resume>
        Le triangle tourisme, gastronomie et information est riche d’enseignements. En ce pays comme ailleurs, les critiques gastronomiques sont tout à la fois redoutés et enviés. Par l’entremise des guides et des magazines spécialisés ou par les médias d’information générale, ils agissent sur le comportement des clients et des établissements, entraînant chez les premiers des modifications de leurs fréquentations et même de leurs goûts, poussant les seconds à vouloir élargir leur notoriété et adopter, en conséquence, des stratégies de nature à se concilier les faveurs de ces « experts » et, ultimement, celles de la clientèle. 
La réflexion pourrait, mutatis mutandis, s’appliquer aux chroniqueurs de tourisme, comme l’illustre l’histoire des guides culinaires qui sont aussi des guides de voyage. De toute évidence, les guides gastronomiques ont activement contribué à consolider sinon à développer la réputation gastronomique de la France, en faisant une destination particulièrement rêvée pour les amateurs de bonne chère.
Par les temps qui courent, l’univers de la cuisine est envahi par des termes alarmistes référant à la mondialisation, aux techniques transgéniques. À l’échelle de la planète, la chaîne McDonald’s, par exemple, s’est transformée en un emblème à honnir. Et une autre révolution est en train de s’opérer, à l’instigation cette fois des Italiens : celle du slow food. Déjà, dans la presse spécialisée, qu’elle soit gastronomique ou touristique, se manifeste un réel intérêt, pour ne pas dire un engouement, pour cet autre appel à une « réinvention de la cuisine » qui se veut tout à la fois un retour aux sources et une résistance à l’uniformisation du goût et des produits de l’agriculture. Le monde de l’information est encore appelé à la rescousse pour en établir, par ses analyses, ses comptes rendus et ses témoignages, une reconnaissance « objective » et constituer, de la sorte, un contrepoids aux moyens « omnipuissants » de la cuisine et de la restauration que rejette le slow food.L’univers du virtuel donne à tout individu, qu’il soit propriétaire d’un ordinateur ou qu’il utilise les services d’un fournisseur collectif (de type café Internet, par exemple), un accès direct et instantané aux critiques, aux lieux, aux établissements, aux chefs. De toute évidence, les rapports de force et d’influence s’en trouvent changés et continueront de l’être encore davantage. C’est ce qu’ont compris, on le voit bien, les initiateurs et les promoteurs du mouvement Slow Food.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Le triangle tourisme, gastronomie et information est riche d’enseignements. On connaît notamment l’influence qu’ont eue et qu’ont toujours les critiques gastronomiques sur la « culture gourmande »</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> de la France. En ce pays comme ailleurs, ils sont tout à la fois redoutés et enviés. Par l’entremise des guides et des magazines spécialisés ou par les médias d’information générale, ils agissent sur le comportement des clients et des établissements, entraînant chez les premiers des modifications de leurs fréquentations et même de leurs goûts, poussant les seconds à vouloir élargir leur notoriété et adopter, en conséquence, des stratégies de nature à se concilier les faveurs de ces « experts » et, ultimement, celles de la clientèle. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">La réflexion pourrait, </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>mutatis mutandis</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, s’appliquer aux chroniqueurs de tourisme, comme l’illustre l’histoire des guides culinaires qui sont aussi des guides de voyage.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Les guides gastronomiques existent en plusieurs langues et pour de nombreuses destinations. Retenons ceux d’Egon Ronay pour la Grande-Bretagne et d’Harry Rolnik pour la Chine et les pays du Sud-Est asiatique, la collection </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Ristoranti </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">de Luigi Veronelli pour l’Italie, les </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Zagat Restaurant Survey </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">et les </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Epicurean Rendezvous </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">pour les États-Unis. Les balbutiements des guides de voyage remontent aussi loin que les anciennes dynasties chinoises ou les civilisations mésopotamienne et égyptienne.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Écrit en 1519 à l’intention des pèlerins qui se dirigeaient vers la Terre sainte, le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Viaggio da Venezia </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">donnait des conseils à ces voyageurs de l’infini qui vivaient des conditions de déplacement à tout le moins précaires : marcher par des chemins incertains, aller à dos de cheval, de mulet ou de bœuf, s’entasser sur des navires chargés de marchandises (et de rats), dormir à la belle étoile ou dans des coupe-gorge déguisés en auberge, subir guerres, taxes et vexations, risquer à tout moment de se perdre, éviter les maladies, les épidémies, la faim et la soif qui guettaient, se heurter aux problèmes de langue, ne pas avoir la certitude de revenir ni de retrouver dans le même état ce qui avait été laissé derrière. À cette époque, le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Viaggio da Venezia </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">et les autres documents similaires ne parlaient guère des ressources culinaires des régions traversées ni de leurs bonnes tables…</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Faut-il s’en étonner ? Le premier guide des restaurants, l’</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Almanach des gourmands</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, a vu le jour en France en 1804. </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Depuis, rappelle l’étatsunien Daniel Rogov (n.d.), « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>gastronomes, restaurateurs and chefs have had a mixed collection of love and hate reactions for such publications </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">». </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Le premier guide moderne des restaurants, le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, a paru, quant à lui, en 1900. Avant de devenir la « bible de la critique gastronomique », ce n’était qu’un petit carnet de poche – rouge, bien sûr – d’une vingtaine de pages ; il était alors « offert gracieusement aux chauffeurs » audacieux, mais de plus en plus nombreux, qui s’aventuraient sur des routes pleines de cahots et de pièges au volant de leur véhicule automobile que la compagnie de Clermont-Ferrand espérait équiper de ses pneumatiques.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Bourré de renseignements pratiques, le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">offrait, à travers l’Hexagone, des adresses de mécaniciens, de dépôts de carburant et d’établissements « permettant de se loger et de se nourrir ». Avec les ans, il a évolué pendant que l’automobile s’imposait comme un instrument de liberté et que vacances et loisirs se démocratisaient, de telle sorte que la table et ses « plaisirs » ont pris de plus en plus d’importance en ses pages qui dépassent aujourd’hui le millier. Ce fut en 1931, une trentaine d’années après sa naissance, que les éditeurs ont envisagé de recourir à un système de classification marqué de un à trois macarons – les fameuses « étoiles » – pour identifier les meilleures tables.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, qui a fait et défait les réputations et les fortunes de générations de cuisiniers, démontre à lui seul le pouvoir de l’information dans les mondes de la gastronomie et du tourisme. Combien de voyageurs, en effet, ont parcouru et découvert les diverses régions de la France – et d’autres pays, par la suite – en se fiant aux recommandations du guide rouge ?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Ne retenons qu’un cas, celui de la ville de Roye. Voici comment </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Le Petit Robert des noms propres </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">(2004) décrit cette inconnue : « Chef-lieu de canton de la Somme, 8529 habitants. Église à choeur gothique reconstruite après la Première Guerre mondiale. Sucrerie, marché de grains, industries diversifiées.» Le site  Internet de la ville</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> retient toutefois d’autres éléments, dont ce grand titre d’introduction : « Roye, cité gastronomique et seule ville ‘étoilée’ du département de la Somme depuis 104 ans ! » De toute évidence, les autorités municipales s’enorgueillissent d’avoir eu, dès la première édition, un établissement, à savoir l’Hôtel du Commerce, qui figurait dans le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">… même si les « étoiles » n’existaient pas à ce moment-là. À leurs yeux, le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">a confirmé la vocation de cette « ville-relais réputée » sur la route des Flandres : « Roye a maintenu au fil des siècles cette réputation et aujourd’hui les grands guides gastronomiques soulignent à travers leurs pages la qualité de ses établissements. » À l’appui de cette affirmation, le site étale les pages couvertures du </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, des guides </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Pudlowski </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">et </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Champérard</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, du </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Bottin Gourmand</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, du </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Petit Futé </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">et du </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>GaultMillau</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, avant d’ajouter : « Si vous avez connaissance d’autres articles concernant les hôteliers-restaurateurs de Roye, n’hésitez pas à nous les communiquer. » L’invitation parle d’elle-même…</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Toute reconnaissante qu’elle soit de la notoriété que lui a procurée le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, Roye ne passe pas sous silence, comme on le voit, la contribution d’autres guides associant voyage et gastronomie. Car il y a maintenant des décennies que le guide rouge </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">a des concurrents. Et, au premier rang, le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>GaultMillau </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">qui, à sa manière, a refaçonné le visage tant touristique que culinaire de la France.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Critiques gastronomiques de métier, Henri Gault et Christian Millau ont été les propagateurs les plus connus de ce qu’on a appelé voici trois décennies la « nouvelle cuisine française », caractérisée par la mise au rancart de sauces « stéréotypées » et par un retour à la saveur « fondamentale » des aliments. Paul Bocuse à Lyon, les frères Troisgros à Roanne, Michel Guérard à Eugénie-les-Bains et Alain Senderens à Paris sont les chefs les plus célèbres associés à ce mouvement culinaire. En unissant leurs efforts, Gault et Millau ont ouvert de nouvelles voies et, même s’ils se sont séparés et retirés par la suite, la marque de commerce demeure.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Beaucoup de professionnels, d’amateurs de fine cuisine et de voyageurs reprochent au </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">son conservatisme, l’accusant d’être lent à accorder des macarons – donc à reconnaître le mérite et le talent – et d’être  encore plus lent à les retirer. Selon André Gayot, un de leurs associés de la première heure, Gault et Millau ont jeté un lourd pavé dans la mare en fondant </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Le Nouveau Guide </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">en mars 1969 : ils attaquaient de front l’establishment culinaire français et son plus illustre défenseur. Dans la foulée des événements de mai 1968 et des </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Cahiers du cinéma </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">dont les animateurs – Truffaut, Godard, Malle, Renais, entre autres – allaient donner vie à une « nouvelle vague » qui a secoué toute l’industrie du septième art, ils proclamaient haut et fort que la société avait changé et qu’elle avait besoin d’une « révolution ». </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Leur coup de génie fut de substituer à la rigide échelle des macarons du </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">une notation plus souple – et qualifiée par certains de plus subtile –, s’étendant de 0 à 20 points, calquée sur celle en vigueur dans toutes les écoles et tous les lycées de la République, donc familière à tout un chacun. Qui plus est, cette notation voulait privilégier l’innovation, l’esprit créatif et le retour aux sources du goût ; elle ne tenait compte, dans son évaluation, que de la qualité de la cuisine et des plats et non du service, du décor, de l’atmosphère des lieux ou de l’accueil, sans toutefois négliger ces aspects dans les commentaires complémentaires. Ce qui tombait bien, car les compatriotes de Gault et Millau et les visiteurs de la France en général voulaient en apprendre davantage sur les restaurants que ne leur en disait le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. « Nos voyages à travers tout le pays, raconte André Gayot (n.d.)</span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><strong>, </strong></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">nous ont permis de découvrir sans cesse des restaurants et des bistros où de jeunes chefs ouvraient la voie à une nouvelle gastronomie française. Notre rôle a été de fédérer en quelque sorte ces tendances, de mettre en contact ces pionniers les uns avec les autres, de diffuser leurs façons de faire et de penser. Et de parler de nos découvertes.»</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Ce que confirme Jacques Pépin</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> dans son ouvrage, </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>The Apprentice </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">(2003), en ajoutant :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Une nouvelle géographie culinaire était née. Et, du coup, le tourisme français recevait un influx très puissant dont les effets se font encore sentir.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Cette nouvelle cuisine, largement associée à une cuisine allégée dite « minceur », a aussi connu ses détracteurs : on a notamment reproché à plusieurs chefs et maisons qui s’en réclamaient de réduire les assiettes à des portions congrues tout en soufflant de façon indue les prix vers le haut</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Ces nouvelles toques, a relevé le gastronome David Rosengarten dans son livre de recettes </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>It’s All American Food </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">(2003), « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>forged nothing less than a revolution, showing the world that French technique and new, modern culinary ideas were not incompatible </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">». Plus encore, soutient-il, ils ont exporté leur « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>revolution </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">» : « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>It swept the entire world, beginning with the U.S. America was particularly receptive, because it is always open to innovation and also because gastronomy was then a barren land. American chefs jumped on the concept and ‘Nouvelle Cuisine’ oriented restaurants started to flourish in New York</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">.» </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Grâce également, aurait-il pu préciser, au support enthousiaste d’une presse gastronomique et touristique qui a favorisé pareille expansion.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Les années ont passé. « </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>What does Nouvelle Cuisine mean today? </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">», demandait Rosengarten, en enchaînant une réponse de son cru :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Dans </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>L’escargot</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, bulletin de l’association Slow Food de France, Roger Feuilly (2000), président du regroupement de restaurants Convivium Paris, établissait un bilan différent : </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">De toute évidence, les guides gastronomiques ont activement contribué à consolider sinon à développer la réputation gastronomique de la France, en faisant une destination particulièrement rêvée pour les amateurs de bonne chère. Dans la lignée de Carême, Brillat-Savarin, Grimod de La Reynière, Curnonsky </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>et al</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">., le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">a consacré les canons de la tradition qu’il a enchâssés en ses pages en « étoilant » des restaurants. Le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>GaultMillau</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, dès son lancement, a fortement contesté cette conception de la qualité, s’en prenant au conservatisme et à l’immobilisme du guide rouge et proclamant le droit à mettre au point une nouvelle cuisine dont Henri Gault a d’ailleurs défini le code et les règles dans un article retentissant en 1972. À chaque fois, le rôle de l’information a été primordial.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Par les temps qui courent, l’univers de la cuisine est envahi par des termes alarmistes référant à la mondialisation, aux techniques transgéniques, à la malbouffe</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">. À l’échelle de la planète, la chaîne McDonald’s, par exemple, s’est transformée en un emblème à honnir. Et une autre révolution est en train de s’opérer, à l’instigation cette fois des Italiens : celle du </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>slow food</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Citons encore une fois </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>L’escargot </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">(Slow Food, 2000) qui livre les grandes lignes de sa philosophie :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Sur un ton plus pragmatique, le texte explique :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Plus récemment, Jean Lhéritier (2005), président de Slow Food France, précisait dans </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Le Bulletin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Déjà, dans la presse spécialisée, qu’elle soit gastronomique ou touristique, se manifeste un réel intérêt, pour ne pas dire un engouement, pour cet autre appel à une « réinvention de la cuisine » qui se veut tout à la fois un retour aux sources et une résistance à l’uniformisation du goût et des produits de l’agriculture. Le monde de l’information est encore appelé à la rescousse pour en établir, par ses analyses, ses comptes rendus et ses témoignages, une reconnaissance « objective » et constituer, de la sorte, un contrepoids aux moyens « omnipuissants » de la cuisine et de la restauration que rejette le </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>slow food</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Mais, cette fois-ci, l’utilisation des outils d’information est différente. De même que l’optique. Il ne s’agit plus seulement du plaisir de bien manger conjugué au fait de produire des aliments de qualité et de coter des établissements et leurs chefs, il s’agit de poser un nouveau regard sur le monde par l’entremise de la gastronomie. Le guide ne s’appelle plus </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">ou </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>GaultMillau</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, mais </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>L’escargot </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">: ce véhicule, qui n’est pas un guide au sens convenu du terme, est distribué en une large variété de commerces et de points de vente</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"> ; il ne limite pas sa fonction à la seule cuisine des restaurants, mais l’élargit à l’ensemble de la gastronomie, depuis la culture agricole jusqu’à l’assiette et la bouche du consommateur. De la sorte, la notion et le rôle mêmes du guide s’en trouvent transformés.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">Une autre dimension à ne pas négliger, celle de l’électronique. </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>Michelin</em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">, </span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;"><em>GaultMillau </em></span><span style="font-family:'Times New Roman', serif;font-size:12pt;">et tous les guides qu’on pourrait qualifier de classiques, en français comme dans les autres langues, ont été diffusés sous format papier. Leur pouvoir a été en quelque sorte étroitement lié à la volonté des consommateurs – amateurs de bonne chère ou voyageurs – de payer pour se procurer physiquement les guides, les magazines ou les médias écrits en question. Déjà, la radio et la télévision ont contribué à changer la donne, permettant aux critiques et aux clients d’entrer en contact sans le support du papier et de l’écrit. Mais subsistait toujours l’impossibilité pour ces derniers d’exprimer directement et rapidement leurs opinions et leurs réactions.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            La cybernétique, l’électronique et, en particulier, la toile du Web ont radicalement transformé ce contexte. L’univers du virtuel donne à tout individu, qu’il soit propriétaire d’un ordinateur ou qu’il utilise les services d’un fournisseur collectif (de type café Internet, par exemple), un accès direct et instantané aux critiques, aux lieux, aux établissements, aux chefs. De toute évidence, les rapports de force et d’influence s’en trouvent changés et continueront de l’être encore davantage. C’est ce qu’ont compris, on le voit bien, les initiateurs et les promoteurs du mouvement Slow Food.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Feuilly, Roger (2000), « Mauvaise humeur d’hier, bonne humeur d’aujourd’hui », L’escargot, vol. 1, p. 6-7.</reference>
        <reference>Gayot, André (n.d.), « Of Stars and Tripes – The True Story of Nouvelle Cuisine », article disponible sur le site [www.gayot.com].</reference>
        <reference>Lhéritier, Jean (2005), Le Bulletin, Lettre mensuelle d’information de Slow Food France, Paris no 5, novembre.</reference>
        <reference>Pépin, Jacques (2003), The Apprentice: My Life in the Kitchen, Houghton Mifflin Company, New York.</reference>
        <reference>Queneau, Raymond (n.d.), [http://www.ifmadrid .com/gourmands/ecrits/index.html].</reference>
        <reference>Rogov, Daniel (n.d.), « A Mini-Guide to Restaurant Guides Judging the Judges », article disponible sur le site [www.stratsplace.com/rogov].</reference>
        <reference>Rosengarten, David (2003), It’s All American Food: The Best Recipes for More Than 400 New American Classics, États-Unis, Library in Congress Cataloging-in-publication Data.</reference>
        <reference>Slow Food, 2000, L’escargot, bulletin de l’association Slow Food de France. </reference>
    </bibliographie>
</article>