<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_None_6-73_Ge_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2203" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>31-1</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <auteurs>
    </auteurs>
    <titre>Géopolitique d’une ambition inuite — Le Québec face à son destin nordique</titre>
    <sousTitre>Eric Canobbio,Québec, Canada : Septentrion, Collection territoires, 2009, 370 pagesISBN 978-2-89448-564-4</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            L’émergence du Nunavik et de son « pouvoir inuit » ne s’est pas réalisée en un jour. Depuis l’arrivée des explorateurs européens, les habitants de l’Arctique ont dû s’adapter à plusieurs types de visiteurs et aux systèmes de gestion politique, sociale et culturelle qu’ils y ont amenés. Dans l’ombre des Québécois et de la montée de leur nationalisme et de leur émancipation « tranquille », les Inuits du Nouveau-Québec s’organisent aussi. Leur longue marche vers la reconnaissance identitaire entraîne de nombreuses questions sur des enjeux fondamentaux, notamment celui de la propriété des ressources, des modes d’exploitation de ces régions extrêmes, de la vulnérabilité des écosystèmes qu’ils habitent, de la place des minorités dans des processus « autant géostratégiques que géopolitiques » (p. 13).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Dans ce contexte, « des rivalités de pouvoirs antagonistes s’exercent aujourd’hui sur un même territoire au nom d’idéologies, de justifications et de représentations divergentes : celles de la minorité inuite, des Québécois souverainistes ou libéraux, des Canadiens fédéralistes, de l’opinion internationale enfin » (p. 14). L’ouvrage d’Éric Canobbio permet de retracer l’évolution de ces débats et des évolutions qui ont marqué le Nunavik, de son intégration géopolitique en 1898 et 1912 à aujourd’hui.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            L’ouvrage est divisé en trois parties. La première, (histoire des représentations du Nord), propose deux chapitres autour des thèmes des « territoires de l’hiver » et de « l’Inuit Belt ». La seconde partie (le cycle québécois de la géographie héroïque nordique) s’articule en deux chapitres autour d’une image forte ; celle du Nunavik comme équivalent amazonien du Nord québécois ou plutôt du modèle siébrien. L’auteur livre ici ses deux premiers exposés sur l’histoire du Nunavik — un roman, s’il en est un. La troisième partie (le Québec et la quadrature du cercle arctique) se développe en trois axes : les enjeux constitutionnels (et résistance québécoise), les leçons géopolitiques d’un « référendum confisqué » et enfin les premières stratégies convergentes d’un développement régional assumé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Ces 30 ans d’histoire, d’avancées et aussi parfois de stagnation, Canobbi les raconte à travers un récit détaillé mais sans aller trop loin : un exercice de synthèse remarquable qui se lit (presque) comme un roman politique. Le livre est indispensable autant aux étudiants non initiés qu’aux spécialistes du Nunavik.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <strong>Alain A. Grenier, Ph. D.</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Département d’études urbaines et touristiques (ESG-UQAM)
        </paragraphe>
    </corps>
</article>