<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_OETCHEVERRIA_42-38_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2968" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>35, 2</numero>
        <annee>2016</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="ETCHEVERRIA" prenom="Olivier" email="olivier.etcheverria@univ-angers.fr">
            <description>
                Maître de conférences, Université d’Angers ; UFR ESTHUA Tourisme et Culture ; UMR CNRS 6590 Espaces et Sociétés (ESO) ; 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme « gourmand » existe-t-il ?</titre>
    <resume>
        L’inflation et l’hétérogénéité des approches tant opérationnelles qu’intellectuelles du tourisme « gourmand », quasiment toujours envisagées du point de vue de l’offre, conduisent à s’interroger sur l’existence même de cet objet à géométrie si variable et instrumentalisé. En particulier, elles réactivent des questions de sources et de méthodes. L’objectif de cet article est de tenter de caractériser le tourisme « gourmand ».
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            L’inflation et l’hétérogénéité des approches tant opérationnelles qu’intellectuelles du tourisme lié au boire et au manger, quasiment toujours envisagées du point de vue de l’offre, conduisent à s’interroger sur l’existence même de cet objet à géométries si variables et largement instrumentalisé. En particulier, ces diverses approches réactivent des questions de sources et de méthodes. L’objectif de cet article est donc de tenter d’instruire, en deux temps, la question du tourisme « gourmand ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            La première partie propose une approche conceptuelle critique et consiste à dresser un tableau analytique des différentes définitions de cet objet aux contours et contenus flous. La méthodologie choisie est celle de la recension et de l’analyse comparée des définitions présentées dans la littérature tant scientifique que professionnelle (ou « grise »).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            La seconde partie développe une approche conceptuelle constructive et vise à poser les jalons de ce que peut être une destination touristique gourmande à travers l’étude de l’exemple du restaurant Bras à Laguiole. L’hypothèse sous-tendue est que si le tourisme gourmand existe, il trouve une forme d’expression exemplaire dans la pratique des restaurants trois étoiles au guide <em>Michelin</em>, c’est-à-dire dans la fréquentation de restaurants qui « valent le voyage », selon l’argumentation typologique développée par ce guide gastronomique mondialement connu. Dans un espace rural de faible densité, le restaurant Bras et, plus largement, Laguiole et le plateau de l’Aubrac, sont devenus des « lieux du Monde » (Équipe MIT, 2002 ; 2005 ; 2011) qui peuvent constituer, par eux-mêmes, le but du déplacement à objectif gourmand de touristes français et internationaux. Du point de vue méthodologique, il s’agit de l’analyse d’un processus bien peu théorisé, la transformation d’un lieu gourmand en destination touristique gourmande, en s’appuyant sur des entretiens directs et des observations participantes de terrain. En effet, si l’observation est à la base de toute production de connaissances et de facteurs explicatifs scientifiques, l’observation participante (être impliqué comme un touriste, être touriste) permet à l’observateur de prendre part à l’observation afin de repérer à la fois les faits majeurs et infimes et, surtout, d’envisager l’existence d’un tourisme gourmand du point de vue de la demande, des touristes gourmands, des pratiques touristiques gourmandes. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Des définitions tellement hétérogènes, partielles et partiales</section>
        <section niveau="h2">Des définitions préférentiellement envisagées du point de vue de l’offre</section>
        <paragraphe num="4">
            Il existe un grand flou définitionnel qui tient tant à l’imprécision et à la confusion des épithètes employées pour qualifier le tourisme du boire et du manger (culinaire, gastronomique, gustatif, alimentaire, et ainsi de suite) qu’au fait que les touristes supposément concernés ne se définissent pas en tant que tels. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Jean-Pierre Lemasson (2006) y voit un différentiel culturel qui est à mettre en relation avec les pratiques linguistiques et les idéologies associées à ce tourisme : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            La distinction proposée par Hersch Jacobs et Florence Smits (2007) entre touriste gastronomique, touriste culinaire et touriste culinaire occasionnel, en fonction de « l’intérêt croissant pour l’alimentation de qualité », soulève des questions. En effet, quel touriste est en mesure de se définir comme un « touriste culinaire occasionnel », c’est-à-dire comme un touriste qui « planifie son voyage selon des centres d’intérêt variés ? Il se nourrit dans des restaurants et peut participer à des activités culinaires, mais elles ne sont pas sa motivation première. Il parcourt des distances variables ». Quel touriste est capable de différencier, à travers ses pratiques et/ou ses représentations sociales, « tourisme culinaire » et « tourisme gastronomique » ? Selon les auteurs, le tourisme culinaire « se distingue du tourisme gastronomique où la qualité, voire l’excellence, priment car le touriste culinaire ne cherche pas forcément à ‘bien manger’ mais à ‘manger vrai’, à saisir ‘l’esprit du lieu’ à travers les aliments consommés et des activités variés ». Quel touriste ne recherche pas la qualité alimentaire ? Qu’est-ce que manger vrai ? Existe-t-il un manger vrai touristique ? Dans quelle mesure est-il possible de distinguer des pratiques de « bien manger » et de « manger vrai » ? Jacobs et Smits (2007 : 2) définissent le tourisme culinaire de la façon suivante : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Cette approche pose finalement le problème d’une définition du point de vue de l’offre, qui ne prend pas en compte ni les pratiques et les intentions de pratiques des touristes (gourmands), pourtant acteurs essentiels du système touristique tel que défini par l’équipe MIT (2002 ; 2005 ; 2011) – un système d’acteurs, de pratiques et d’espaces qui participent à la recréation des individus par le déplacement temporaire hors des lieux du quotidien –, ni la manière dont ils se reconnaissent et aiment être reconnus. Dans la même lignée, le « Global Report on Food Tourism<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> » (UNWTO, 2012) propose : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            La percolation entre « tourisme culinaire » et « tourisme gastronomique » est la plus fréquente<em>. </em>En effet, comment différencier ces deux définitions : « Le tourisme gastronomique est la recherche d’expériences gustatives uniques et mémorables. Il inclut : les ateliers culinaires ou écoles de cuisine, la découverte d’une cuisine régionale, un festival culinaire ou l’initiation à la fabrication d’un produit et sa culture, les promenades gourmandes autour de spécialités locales » (site Internet de l’International Culinary Tourism Association). « Le tourisme culinaire consiste à découvrir et explorer la culture et l’histoire d’un lieu à travers son alimentation et les activités qui lui sont liées par la création d’expériences mémorables » (Long, 2004). Sans réel fondement, particulièrement du point de vue de l’offre, le tourisme gastronomique est considéré comme plus qualitatif, plus élitiste, plus éclairé et, finalement, plus valorisant. Cette confusion réactive par ailleurs la question de la place du vin et des alcools, de l’œnotourisme, dans ce tourisme. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Des définitions qui séparent artificiellement le solide et le liquide</section>
        <paragraphe num="9">
            La volonté de distinguer l’œnotourisme du tourisme gastronomique est, semble-t-il, essentiellement le fait des acteurs du monde du vin et des alcools. Ces derniers poussent la distinction jusqu’à créer une sous-catégorie de l’œnotourisme : le « spiritourisme », qui est la visite d’entreprises productrices de boissons spiritueuses et de musées et écomusées des alcools (voir <a href="http://spiritourisme.com/">&amp;lt;spiritourisme.com</a>&amp;gt;). Or, est-il possible du point de vue des acteurs, des pratiques et des espaces de distinguer l’œnotourisme du tourisme gastronomique ou culinaire ? Comment différencier la dégustation des mets de celle des vins dans la pratique d’un restaurant ? Est-il possible d’imaginer un œnotouriste qui ne serait pas tout autant intéressé par la découverte touristique des nourritures solides ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Les acteurs du monde vitivinicole proposent fréquemment des définitions volontairement très larges et englobantes, à l’instar du rapport [Paul] Dubrule (2007) qui identifie neuf types de prestations œnotouristiques : les routes des vins, les sentiers et chemins de randonnées viticoles, les circuits et séjours organisés dans le vignoble, les stages d’œnologie, les visites et autres prestations des exploitations viticoles, les musées et écomusées du vin, les maison du vin, les fêtes et festivals et, enfin, les salons professionnels, foires au vin locales et ventes aux enchères. En outre, cette approche définitionnelle ne distingue pas les offres directement liées au tourisme de celles associées aux rencontres et aux voyages d’affaires (déplacements professionnels). Très représentatif, le site Internet de Wine Chic Travel (&amp;lt;<a href="http://www.winechictravel.fr/oenotourisme">www.winechictravel.fr/oenotourisme</a>&amp;gt;) met l’accent sur l’originalité (réelle, désirée voire fantasmée ?) de l’œnotourisme :  
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Des définitions qui mettent l’accent sur les enjeux plus que sur les contenus</section>
        <paragraphe num="11">
            Jacobs et Smits (2007) insistent dans leur tentative de définition du tourisme culinaire sur les enjeux de celui-ci, notamment du point de vue géographique : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Les définitions de l’agritourisme ou agrotourisme, forme de tourisme très difficilement différenciable de l’œnotourisme, mettent alors en avant les enjeux pour le monde agricole et/ou rural : « La caractéristique principale de l’agritourisme est qu’il est l’affaire d’agriculteurs » (Béteille, 1996), exploitants agricoles qui, à côté de l’activité agricole classique, ont choisi de développer une activité de services telle que la vente directe de produits fermiers, l’accueil à la ferme […] Ce versant de l’activité des agriculteurs est donc à vocation touristique et commerciale » (Bourlet, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            De même, dans le département du Var, l’offre de pescatourisme révèle l’enjeu économique d’une diversification touristique envisagée par les pêcheurs locaux. Le Comité départemental du tourisme du Var définit ainsi le pescatourisme : « C’est une nouvelle forme d’activité touristique au service du développement durable local maritime. Elle permet aux pêcheurs de vous accueillir à bord de leurs embarcations et participer ainsi à une matinée de pêche traditionnelle. » (Voir &amp;lt;<a href="http://www.visitvar.fr/provence-cote-azur/nautisme/pescatourisme">http://www.visitvar.fr/​provence-cote-azur/​nautisme/​pescatourisme</a>&amp;gt;)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Ainsi, ce tourisme est fréquemment défini par les enjeux envisagés en termes de développement local, d’aménagement et d’équité des territoires. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Oser l’expression « tourisme gourmand »</section>
        <paragraphe num="15">
            Dans son introduction « Penser le tourisme gourmand » du numéro spécial de la revue <em>Téoros</em>, Lemasson (2006 : 3-4) écrit : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            L’expression tourisme gourmand est plus neutre. Elle évite ainsi la sur-cotation de l’expression tourisme gastronomique. Elle permet avantageusement d’associer la partie solide et la partie liquide de l’acte de dégustation. De plus, elle insiste sur la pratique et, ce faisant, identifie son acteur. En effet, à Paris comme à Sao Paulo (Etcheverria et Scheffer, 2013), dans le delta de la Rivière des Perles, de même qu’a Mykonos et Santorin (Etcheverria, 2014), les touristes gourmands interrogés caractérisent leurs pratiques comme étant directement associées au goût et/ou à la gourmandise et se reconnaissent volontiers comme gourmands ou encore gourmets. Enfin, elle évite la confusion (superposition et idéologisation) habituelle entre culinaire et gastronomique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            De plus, l’expression tourisme gourmand est « tout-terrain ». En effet, selon Gérard Beaudet (2006), 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Qu’en est-il concrètement ? Qu’est-ce qu’une destination touristique gourmande ? Comment se réalise le passage d’un lieu gourmand à une destination touristique gourmande ? 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Une définition qui appréhende avantageusement les pratiques et les intentions de pratiques touristiques gourmandes </section>
        <paragraphe num="19">
            Pour qu’un lieu gourmand devienne une destination touristique gourmande, il faut que ce lieu montre qu’il possède quatre caractéristiques :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            il est projeté comme « gourmand » par les touristes ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            c’est un lieu de confrontation entre le microcosme et le macrocosme ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            il est impulsé, valorisé et promu du point de vue touristique par un acteur central ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            il a subi une transformation touristique.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">1) Un lieu représenté et projeté comme « gourmand » par les touristes</section>
        <paragraphe num="20">
            Une destination touristique est un lieu représenté et projeté par les touristes. Pour Jean-Marie Hazebroucq (2009 : 9), la destination est « un territoire qui se prête à une interprétation touristique ». Dans le même sens, Philippe Violier (2009 : 29) définit la destination comme « une représentation d’un lieu ou d’un espace dans lequel le touriste se projette pour mettre en œuvre un projet de recréation (repos, jeu, découverte) et comme l’espace vécu, c’est-à-dire perçu et pratiqué par le touriste, la destination constitue le lien entre le monde et le lieu ». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Depuis une quinzaine d’années, Laguiole est identifiée de l’intérieur et, plus encore, de l’extérieur comme une destination touristique « gourmande ». En effet, les burons de l’Aubrac et Laguiole constituent l’un des « Sites Remarquables du Goût ». En 2001, Laguiole intègre le réseau international des villes gourmandes. Révélé dès 1986 par le guide <em>Gault &amp;amp; Millau</em> qui lui attribue alors 15/20, Michel Bras décroche la troisième étoile du guide <em>Michelin</em> en 1999 après avoir obtenu la première en 1982 et la deuxième en 1987. Enfin, jusqu’en 2012, le restaurant Bras fait partie du classement des <em>50 World’s Best Restaurants</em> par le magazine britannique <em>Restaurant</em>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            L’histoire gourmande locale est convoquée. Laguiole et, plus largement, le plateau de l’Aubrac sont représentés comme des espaces traversés par une longue tradition d’altérité et d’hospitalité fondée sur l’acte de nourrir. Depuis le Moyen Âge, c’est un espace pratiqué par les commerçants et les pèlerins que le groupe social (particulièrement les membres du clergé) qui valorise le plateau nourrit. L’aligot est la préparation culinaire devenue emblématique. Il s’agit d’un plat roboratif composé de pommes de terre écrasées et liées à la tomme fraîche de fromage dont l’origine étymologique est « aliquot », du latin <em>aliquid</em> qui signifie « quelque chose à manger ». C’est originellement un mélange de pain et de fromage servi à la dômerie d’Aubrac par les religieux aux voyageurs et aux pèlerins en route vers Saint-Jacques-de-Compostelle.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Cette représentation touristique est aujourd’hui favorisée par la mise en scène de l’alliance du « Beau &amp;amp; Bon ». Michel Bras a construit un goût local inventé et esthétisé (Etcheverria et Bras, 2004). Pour ce faire, il crée l’association du « Beau &amp;amp; Bon » : « Apprivoiser l’Aubrac a été un long cheminement. De ce lieu habité par le silence, saturé de lumière, nourri de ses saisons immuables, renouvelées inlassablement, j’ai acquis cette relation de chaque instant à l’émerveillement ; sons, couleurs, sent-bon, tout est Beau &amp;amp; Bon. » (Bras, 2009 : postface) Ainsi esthétisé, le goût local se charge d’une nouvelle dimension de la relation entre l’organoleptique et le lieu : la présence <em>in situ</em>. Il n’est donc possible de le découvrir pleinement que si l’on est dans le paysage. Le goût local est ainsi une co-construction, un goût forgé indissociablement par le cuisinier et par le mangeur, l’habitant permanent tout autant que l’habitant temporaire. Tout en valorisant l’innovation culinaire, la dégustation <em>in situ </em>se recharge de l’héritage nourricier et de la mémoire gustative locale. Le restaurant permet en outre de déguster les produits tout en communiant avec les paysages qui les ont vus naître et en communiquant avec les producteurs qui les ont façonnés (Pitte, 1993 ; Etcheverria et Bras, 2004). Il s’agit d’une contextualisation du goût qui oblige donc au déplacement (touristique). 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">2) Un lieu touristique de confrontation entre le microcosme et le macrocosme</section>
        <paragraphe num="24">
            Une destination touristique est un terrain de rencontres, d’échanges, de confrontations physiques et idéologiques et d’expérimentations croisées d’une part entre les habitants permanents et les habitants temporaires (les touristes) et d’autre part entre les touristes. C’est un lieu de cohabitation. Une destination est une intersection praticable entre les pratiques et les représentations sociales du local et du global, du microcosme et du macrocosme. C’est un mi-lieu, à l’articulation de l’ouverture et de la fermeture, co-construit par la tension entre les grandes tendances globales et les contre-tendances locales. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Cette description issue du <em>Guide de l’Aveyron</em> (Crozes, 2000 : 38) illustre bien que le restaurant est devenu un lieu du Monde et que les pratiques touristiques qui s’y déploient s’inscrivent dans un moment du Monde (Équipe MIT, 2002 ; 2005 ; 2011).<em> </em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Tant à travers sa cuisine que le discours et les imaginaires gastronomiques qui l’accompagnent, Michel Bras favorise les va-et-vient entre le local et le global en instaurant un jeu dialectique intérieur/extérieur, ici/ailleurs et fermeture/ouverture le conduisant à trouver dans le lieu des parcelles du Monde et partout dans le Monde des parcelles du lieu : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Parallèlement, l’« expérience » du restaurant, elle, se déroule en deux étapes : 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">3) Un lieu touristique impulsé, valorisé et promu du point de vue touristique par un acteur central</section>
        <paragraphe num="28">
            La destination touristique est un lieu impulsé, valorisé et promu du point de vue touristique par un acteur central (privé ou public, individuel ou collectif). Dans leur article « Politiques urbaines du tourisme », Philippe Violier et Antonio Manuel Zarate (2007) insistent sur le rôle d’un acteur touristique « central » identifiable et identifié de l’intérieur et, plus encore, de l’extérieur, à pouvoir projecteur et promoteur, animant un jeu d’acteurs locaux et valorisant des qualités du lieu peu perçues comme telles. Ils invitent ainsi à penser la mise en tourisme « en termes d’interrelations entre des jeux d’acteurs et des qualités des lieux dans un contexte local et global précis ». La destination est co-construite au croisement des projets et des stratégies du système d’acteurs touristiques et des pratiques des acteurs-touristes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Michel Bras impulse le lieu en le rendant attractif touristiquement, comme le souligne cet extrait du guide touristique<em> Le Petit Futé</em> (2012) : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Ce constat révèle que le développement touristique du lieu ne doit rien à un existant antérieur ou à des potentialités prédestinées non exploitées, mais résulte de la mobilisation d’un acteur « central », projecteur et promoteur du lieu et de son image, qui chercha à valoriser des qualités du lieu peu perçues comme telles auparavant. Ainsi, Michel Bras va progressivement devenir un ambassadeur remarquable et remarqué du lieu grâce à son restaurant à la fois miroir et vitrine, à l’échelle nationale et internationale. Cette impulsion va nourrir un intérêt croissant qui se traduit par une communication des médias spécialisés et des acteurs endogènes et exogènes de la promotion touristique sur la culture alimentaire du plateau qui invite au « tourisme gourmand ». Devenant progressivement attractif, le lieu est investi de pratiques touristiques dans lesquelles la composante alimentaire prend une place de plus en plus essentielle.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            La valorisation passe par une double « exaltation » du lieu à pied tout autant qu’à la bouche. Dans un jeu de miroir, c’est la pratique du lieu à la course qui conduit Bras à encourager les touristes à une pratique du lieu par la promenade, voire la randonnée (livret d’accueil dans les chambres) : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Cette imprégnation est importante pour la dégustation et la compréhension de la cuisine. « Ma cuisine, comme le plateau de l’Aubrac, va à l’essentiel », affirme le cuisinier. Aussi recherche-t-il une complicité et une intimité gustatives avec la nature environnante jusque dans les assiettes : « Mes assiettes racontent une histoire, retracent une démarche intuitive. Je veux qu’elles témoignent des paysages, des roches, des ciels et de la lumière qui font ma vie. » (Bras, communications personnelles, 1999) La ressemblance plat/plateau est comprise et découle d’une connaissance sensible et renouvelée du lieu. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            La promotion passe par le croisement de deux artéfacts : l’un naturel, le paysage, l’autre culturel, la gastronomie (c’est-à-dire le discours porté sur le manger et le boire). Ainsi, va-t-il faire des paysages de l’Aubrac une scène de jeu touristique grâce à sa cuisine et au discours gastronomique qui l’accompagne. D’une part, le cuisinier se nourrit des paysages du plateau dans la mesure où ils sont pour lui source d’inspiration culinaire : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            D’autre part, il invite le mangeur par la ressemblance plat/plateau à déguster les paysages à la fourchette (Etcheverria et Bras, 2004). Le plat Ombre &amp;amp; lumière : la lotte de Méditerranée pochée à l’huile noire, côtes et feuilles de moutarde illustre parfaitement la volonté du cuisinier de mettre le paysage de l’Aubrac dans l’assiette : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Le plat est ainsi né de la contemplation d’une portion du plateau de l’Aubrac lorsque les cumulus jouent avec le soleil : 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">4) Un lieu qui a subi une transformation touristique </section>
        <paragraphe num="36">
            La destination touristique est un lieu ordinaire et du quotidien qui subit une transformation touristique qui le fait passer dans l’extraordinaire et le hors-quotidien (Équipe MIT, 2002 ; 2005 ; 2011). La destination est un lieu transformé dans le temps des mobilités temporaires et dans l’espace des aménagements touristiques. La capacité touristique d’une destination est liée à la capacité des acteurs à comprendre ce passage à l’extraordinaire et au hors-quotidien dans leur structuration, la maîtrise des différentes phases de développement de la destination, dans la gestion de la dynamique et de l’itinéraire de la destination et dans l’adaptation permanente et réactive au processus d’évolution des pratiques et des représentations sociales du tourisme. La destination se construit dans un écheveau d’attentes et de regards croisés à plusieurs niveaux scalaires et temporels. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            L’Aubrac, lieu longtemps répulsif, va devenir un lieu touristique hospitalier. Il s’agit d’un plateau d’altitude (qui constitue la plus méridionale des zones volcaniques du Massif central) et de faible densité aux conditions de vie rudes et difficiles. C’est donc un espace répulsif qui devint une terre d’émigration. En effet, dès le XVIII<sup>e</sup> siècle, L’Aubrac connaît une hémorragie humaine qui conduit les natifs vers l’Espagne, le sud de la France et, surtout, Paris où ils deviennent bougnats et limonadiers dans des cafés-charbons. Progressivement, le vieillissement démographique et l’archaïsme agricole (production fromagère décrépie, race bovine quasiment disparue et déclin des estives) expliquent l’effondrement socioéconomique des années 1950. Une enquête du CNRS menée entre 1960 et 1964 établissait un cruel diagnostic de crise et prédisait la condamnation du pays et la disparition des activités traditionnelles. Un premier sursaut est initié par la filière agroalimentaire avec la création en 1960 de la coopérative Jeune Montagne (fromage) et en 1979 d’Union Aubrac (viande bovine). En 1961, le Laguiole obtient l’Appellation d’origine contrôlée. Mais, à partir des années 1980, c’est le cuisinier Michel Bras qui va embrayer et engager durablement le processus de transformation touristique. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Comme symbole incorporable de ce processus de transformation, le gargouillou, plat de cuisine paysanne, qui est devenu un plat de cuisine royale et princière connu mondialement et très largement copié et réinterprété. À l’origine, le gargouillou est un plat composé de pommes de terre préparées en ragoût mouillé d’eau et assaisonné d’une tranche de jambon de porc séché. « Aujourd’hui classique, le gargouillou de jeunes légumes, graines germées &amp;amp; herbes champêtres » fut « imaginé un mois de juin, quand les pâtures sont inondées d’une myriade de fleurs, de parfums. Quand une légère brise du Nord les anime de sons et balade les parfums alentour. Quand les architectures des fleurs, des tiges, des fruits, les sculptures des branches touchent à l’imaginaire. » (Bras, 2002)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            * * *
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            S’opère donc au restaurant Bras à Laguiole, comme dans de très nombreux autres restaurants trois étoiles au guide <em>Michelin</em>, une construction socioculturelle qui transforme les lieux et les pratiques du quotidien et de l’ordinaire en lieux et pratiques touristiques du hors-quotidien et de l’extraordinaire. Elle passe par une mise en désir qui change le regard sur les réalités sociogéographiques et économiques pour en faire des qualités, même des ressources valorisables touristiquement et, corrélativement, crée une réelle attractivité touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Volontairement ou involontairement, directement ou indirectement, consciemment ou inconsciemment, Michel Bras a réussi à créer un lieu qui exprime ce qu’habiter touristiquement un espace veut dire. Le lieu gourmand est devenu une destination touristique gourmande. En effet, la destination touristique gourmande créée répond aux quatre motivations qui expliquent le déplacement touristique : le repos, la découverte, le jeu et le shopping, auxquelles il est possible d’en ajouter une cinquième : les liens de sociabilité (Équipe MIT, 2002 ; 2005 ; 2011). Alors, il est permis de démontrer que le mangeur, l’habitant permanent tout autant que l’habitant temporaire, a été le co-créateur, avec le cuisinier, de la destination touristique gourmande. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Si le tourisme gourmand existe, c’est que le touriste, à travers le goût et la gourmandise, habite temporairement un lieu (un Ailleurs) en incorporant le manger et le boire d’un Autre. Si le tourisme gourmand existe, il s’exprime ainsi beaucoup plus par les pratiques et les intentions de pratiques gourmandes des touristes que par des offres le plus souvent peu ou pas structurées et formalisées, atomisées, peu visibles et lisibles, qui renvoient à l’hétérogénéité et à l’opacité des définitions tant opérationnelles qu’intellectuelles du tourisme gourmand. 
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Beaudet, Gérard, 2006, « La géographie du tourisme gourmand », Téoros, dossier thématique « Tourisme gourmand », sous la dir. de Jean-Pierre Lemasson, vol. 25, no 1, p. 10-14.</reference>
        <reference>Béteille, Roger, 1996, Le tourisme vert, Paris, Presses universitaires de France, coll. « Que sais-je ? », no 3124. </reference>
        <reference>Bourlet, Isabelle, 2002, L’émergence de l’agritourisme : les implications des changements dans le secteur agricole et sur les structures de production, Aix-en-Provence, Université de la Méditerranée, Laboratoire d’économie et de sociologie du travail.</reference>
        <reference>Bras, Michel, 2002, Bras, Laguiole, Aubrac, France, Rodez, Rouergue.</reference>
        <reference>Bras, Michel, [2004] 2009, « Apprivoiser l’Aubrac », dans Gilles Fumey et Olivier Etcheverria (dir.), Atlas mondial des cuisines et des gastronomies, Paris, Autrement.</reference>
        <reference>Comité national des arts culinaires, 1996, Les Sites remarquables du goût, voyage à travers les terroirs de France, Paris, Albin Michel.</reference>
        <reference>Crozes, Daniel, 2000, Le Guide de l’Aveyron, Rodez, Rouergue.</reference>
        <reference>Dubrule, Paul, 2007, « L’œnotourisme : une valorisation des produits et du patrimoine vitivinicoles », &lt;http://www.arev.org/fr/actualites/rapport-l’oenotourisme-une-valorisation-des-produits-et-du-patrimoine-vitivinicoles&gt;, consulté en octobre 2016.</reference>
        <reference>Équipe MIT, 2002, Tourismes 1. Lieux communs, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Équipe MIT, 2005, Tourismes 2. Moments de lieux, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Équipe MIT, 2011, Tourismes 3. La révolution durable, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Etcheverria, Olivier, 2014, « Du vignoble à la destination œnotouristique. L’exemple de l’île de Santorin », revue brésilienne CULTUR, no 3, numéro spécial « Vin, patrimoine, tourisme et développement : convergence pour le débat et le développement des vignobles du monde », p. 188-210. </reference>
        <reference>Etcheverria, Olivier, 2014, « Mykonos : lieu d’expérimentation de la relation gastronomie-Monde », revue en ligne Via@ Tourism Review, &lt;http://viatourismreview.com/fr/2014/12/varia2014-art6/&gt;.</reference>
        <reference>Etcheverria, Olivier et Michel Bras, 2004, « Existe-t-il un goût de l’Aubrac ? », Géographie et Cultures, n°50, Collectif Géographie des saveurs, Paris, L’Harmattan, p. 63-77.</reference>
        <reference>Etcheverria, Olivier et Sandrine Scheffer, 2013, « Lieux de pratiques du tourisme gourmand et processus de patrimonialisation à Paris et Sao Paulo », dans Maria Gravari-Barbas et Édith Fagnoni (dir.), Métropolisation et tourisme. Comment le tourisme redessine Paris, Paris, Belin, coll. « Mappemonde », p. 144-159.</reference>
        <reference>Jacobs, Hersch et Florence Smits, 2007, Le tourisme culinaire : un fort marqueur territorial. L’exemple du Canada, 6e Rencontres de Mâcon : Tourismes et territoires, Pré-actes.</reference>
        <reference>Hazebroucq, Jean-Marie, 2009, « De l’espace touristique à la destination touristique : Un territoire qui se projette », dans Jean-Pierre Lemasson et Philippe Violier (dir.), Destinations et territoires. Volume 1 Coprésence à l’œuvre, Québec, Presses de l’Université du Québec / Téoros, p. 7-25.</reference>
        <reference>Lemasson, Jean-Pierre, 2006, « Penser le tourisme gourmand », Téoros, dossier thématique « Tourisme gourmand », sous la dir. de Jean-Pierre Lemasson, vol. 25, no 1, p. 3-4.</reference>
        <reference>Long, Lucy, 2004, Culinary Tourism, Lexington, University Press of Kentucky.</reference>
        <reference>Mérigaud, Bernard, 2007, « Les hauts plateaux dans l’assiette », Paysages gustatifs, Télérama.fr, nos 3003-3304, &lt;http://www.telerama.fr/divers/19312-les_hauts_plateaux_dans_assiette.php&gt;, consulté en octobre 2016.</reference>
        <reference>Pitte, Jean-Robert, 1993, « Des productions de qualité dans un paysage de qualité : un défi pour le monde rural français », L’aménagement foncier agricole et rural, no 79, p. 19-22. </reference>
        <reference>UNWTO (World Tourism Organization), 2012, « Global Report on Food Tourism », &lt;http://cf.cdn.unwto.org/sites/all/files/pdf/food_tourism_ok.pdf&gt;, consulté en octobre 2016. </reference>
        <reference>Violier, Philippe, 2009, « Proposition pour un modèle d’analyse de la dynamique des lieux touristiques », dans Jean-Pierre Lemasson et Philippe Violier (dir.), Destinations et territoires. Volume 1 Coprésence à l’œuvre, Québec, Presses de l’Université du Québec / Téoros, p. 26-37.</reference>
        <reference>Violier, Philippe et Antonio Manuel Zarate, 2007, « Politiques urbaines du tourisme », dans Philippe Duhamel et Rémy Knafou (dir.) Mondes urbains du tourisme, Paris, Belin, p. 143-150.</reference>
        <reference>Weiss, Allen S., 2004, « Cuisine et Beaux-Arts : une petite méditation sur le gargouillou », Critique. La Gastronomie, Revue générale des publications françaises et étrangères, Paris, Minuit, t. LX, no 685-686, p. 463-479.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Toutes les citations dont la source est anglaise sont nos traductions.</note>
    </notes>
</article>