<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PA_18-130_As_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/378" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/tourisme.378</DOI>
        <revue>MondesDuTourisme</revue>
        <numero>10</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Argod" prenom="Pascale" email="pascale.argod@espe-aquitaine.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PA_19-97_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/516" lang="fr">La médiatisation d'un tourisme « hors des sentiers battus » dans une édition touristique créative</publication>
                <publication id="fr_PA_22-103_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3177" lang="fr">Du road movie au « voyage sauvage » : la quête d’aventure sur la route et le mythe du voyageur héroïque</publication>
                <publication id="fr_PA_0-52_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1184" lang="fr">Le carnet de voyage audiovisuel ou cinématographique</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Docteur en sciences de l’information et de la communication, PRCE à Bordeaux IV - ESPE d’Aquitaine - MICA (EA 44 26) de Bordeaux III 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Arts visuels et médiation d’un tourisme créatif : de l’expérience du voyage, de la pratique artistique et des “créatifs culturels”</titre>
    <resume>
        Le tourisme créatif, qui repose sur une expérience active d’apprentissage permettant une co-création de l’expérience, devient une industrie créative à travers les arts et l’édition. La médiation, la narration et la personnalisation ont une position centrale dans ce type de tourisme affinitaire et personnalisé qui intègre la pratique artistique (artistes peintres, carnettistes et illustrateurs), les stages-voyages ou ateliers artistiques à l’étranger et les expériences polysensorielles in situ. Il s’agit en effet d’impliquer l’individu dans un processus créatif en interaction avec la destination et la population pour vivre l’expérience du “faire”. Le carnet de voyage est un objet et un vecteur de ce type de tourisme, expérientiel et créatif, car le touriste carnettiste est un “créatif culturel”, acteur de son voyage. Des développements territoriaux prennent forme à travers des projets de storytelling touristique, mais aussi grâce à des spécificités régionales – ainsi la région Auvergne s’appuie-t-elle sur le “creative space” Clermont-Ferrand, devenu un pôle international des arts visuels.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Le tourisme culturel et créatif est aussi un tourisme participatif et interactif, relationnel et social, qui repose sur une expérience active d’apprentissage encline à une co-création de l’expérience et qui combine interaction, stimulation, expérience et éducation. Il serait basé sur l’économie de l’expérience et celle de la transformation de l’environnement et de soi : la relation à soi, au monde et aux autres y serait centrale. Le tourisme créatif est <em>“un tourisme qui offre aux voyageurs la possibilité de développer leur potentiel inventif en participant activement à des cours ou à des expériences caractéristiques de leur lieu de séjour”</em> (Richards et Wilson, 2007a). La pratique des arts visuels et graphiques en voyage s’insère dans cette perspective puisqu’elle valorise l’apprentissage et le développement personnel à travers un voyage plus personnel, libre et authentique, en opposition aux voyages organisés et guidés. La forme d’exotisme culturel du touriste serait ainsi subordonnée au projet de la rencontre que prône le voyageur carnettiste. Le tourisme créatif repose en effet <em>“sur la mise en relation, l’expérience authentique et vraie, l’autonomie et la créativité des individus. Le développement personnel et la co-création de culture sont les objectifs de ce tourisme orienté vers les loisirs et les arts</em><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><em>”</em>. Les <em>“cultural creatives”</em> ou <em>“créatifs culturels”</em><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (Ray et Anderson, 2001), qui créent leur propre culture et expression personnelle, prôneraient cette dimension afin de mettre en avant l’être et l’autonomie. Il s’agit d’impliquer l’individu dans un processus créatif en interaction avec la destination et sa population pour vivre l’expérience du “faire”<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> : en somme participer à des ateliers ou à des expériences formatrices qui s’inspirent de la culture de la destination de voyage. Il peut s’agir alors de mettre en valeur la culture locale et de sauvegarder des savoir-faire autant que de penser à son développement personnel. Le tourisme devient une industrie créative : <em>“Dans les travaux sur le tourisme, un courant a émergé sur le tourisme créatif, de nature expérientielle, qui étudie comment la création est présente dans les pratiques des acteurs du tourisme”</em> (Gombault, 2011). Aussi le voyage est-il valorisé par des productions de l’industrie culturelle mais aussi par les participants et les consommateurs qui diffusent leur expérience personnelle et dévoilent leurs impressions ; de l’autoédition au blog, ils sont les acteurs spontanés d’un marketing touristique expérientiel axés sur l’industrie créative de l’édition à l’audiovisuel. Par ailleurs, développer le tourisme régional grâce à l’industrie créative est un atout de la région Auvergne qui multiplient les festivals d’arts. Ce pôle international des arts visuels est donc un atout touristique régional qui marque un <em>“creative turn</em><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><em>”</em> de la ville de Clermont-Ferrand. Ainsi, des aspects liés aux arts visuels et plus particulièrement au carnet de voyage sembleraient démontrer ce phénomène de <em>“tourisme industrie créative”</em> (Gombault, 2011) et l’importance de la créativité (Richards et Wilson, 2007a) dans la communication touristique : la forme d’un voyage original fondé sur l’expérience, le médium créatif sur une destination, l’orientation d’un tourisme régional, une médiation touristique innovante et hybride. À partir d’une enquête auprès d’artistes organisateurs de voyage et carnettistes et d’un corpus tiré de l’édition, dont des carnets de voyage, nous essayerons de démontrer en quoi les arts visuels sont un objet et un vecteur du tourisme créatif, promu par un marketing expérientiel et sensoriel.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Médiation, narration et personnalisation d’un tourisme affinitaire</section>
        <paragraphe num="2">
            L’esthétique des lieux et des sites alimente l’imaginaire touristique que les arts visuels et graphiques valorisent à travers le tourisme créatif. Nombreux sont les itinéraires touristiques qui mettent en œuvre l’expérience sensitive et la pratique artistique. Les sites naturels remarquables et les vues panoramiques ont été en effet les <em>topoï </em>des peintres : les Alpes pour les aquarellistes topographes anglais de Cozens à Turner, les littoraux et le Midi pour les impressionnistes. Aussi, depuis la <em>veduta</em> du <span style="font-variant:small-caps;">xviii</span><sup>e</sup> siècle qui a lancé la vogue du souvenir du lieu visité, les arts visuels favorisent un type de tourisme axé sur la création et l’expérience polysensorielle <em>in situ</em>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La pratique artistique intégrée dans le tourisme régional : des artistes peintres, des carnettistes et des illustrateurs </section>
        <paragraphe num="3">
            Les dessinateurs naturalistes, comme les peintres, ont su à travers le carnet de voyage promouvoir l’environnement naturel régional et le tourisme local, notamment à travers la collection “Carnets du littoral” de l’éditeur Gallimard-Jeunesse. Des artistes naturalistes de renom l’illustrent, tels Alan Johnston<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> pour <em>La Baie du Mont-Saint-Michel</em>, Denis Clavreuil pour <em>Le Luberon : carnets des parcs naturels régionaux</em>, ou le carnettiste Yvon Le Corre pour <em>Le Cap Sizun</em>. Les parcs régionaux, réserves naturelles et sites environnementaux d’exception y sont mis en valeur : <em>Les Jardins du Rayol</em> par Denis Geffroy-Dechaume, <em>L’Île de Ré</em> par Vincent Brunot, <em>Faune et Flore en Martinique</em> par Gaëtan du Chatenet. La collection, qui comprend vingt-trois titres édités de 1996 à 2000, cible un tourisme rural et naturel sur la Bretagne (huit titres) et sur le Midi (sept titres). D’autres carnettistes proposent des découvertes originales, comme Anne Bronner dans <em>Les Vosges : carnet d’aquarelles</em>, qui publie un <em>Carnet de voyage à vélo du Parc naturel de Lorraine</em><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>, exposition accompagnée d’un atelier estival. Bruno Pilorget a proposé au printemps 2013 une découverte de la Bretagne à travers le regard de peintres japonais, en reprenant l’idée de l’éditeur Ouest-France qui a publié trois carnets de voyage sur la Bretagne vus par des peintres étrangers (chinois, russes, coréens). La route des peintres est en effet un enjeu du tourisme créatif, notamment en Bretagne depuis la publication, par le Guide du routard, d’itinéraires touristiques<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>. La découverte des jardins fait aussi l’objet de carnets de voyage, sur support papier : les dix titres de la collection “Carrés de jardin” chez Gallimard illustrés à l’aquarelle par Denis Clavreuil et par Fabrice Moireau, notamment pour les jardins renommés de Giverny et du Musée du quai Branly. Le support numérique est aussi concerné avec le projet “Détours [jardins] : balade numérique dans les jardins de Villeneuve-sur-Lot<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>”. Cette balade numérique sonore et visuelle relie plusieurs jardins de la ville de Villeneuve-sur-Lot et permet de déambuler dans des installations plastiques. La carnettiste Cathy Beauvallet nous offre une promenade dans la joute nautique de Sète. Commande de la municipalité, le carnet <em>Sète : surprenant voyage</em> (2005) promeut en effet l’image de la ville ainsi qu’un tourisme créatif et festif. Les carnets de spectacles, lancés par Cathy Beauvallet<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a> et exposés au 14<sup>e</sup> Rendez-vous du carnet de voyage<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>, pourraient être en effet le médium d’un tourisme créatif orienté vers les arts de la scène. Le concept “concert de dessins<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>” de Bastien Vivès, qui allie dessin et musique, triomphe depuis 2005 au Salon de la bande dessinée d’Angoulême et valorise la découverte musicale sur Bordeaux à travers la manifestation “Concerts dessinés” organisée par l’association Regard 9<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            De nombreux peintres évoquent une découverte touristique à travers une pratique artistique in situ. Ainsi, dès 2004, des ouvrages d’initiation à la peinture propose la découverte d’une région et de sites touristiques emblématiques : Yvon Carlo dans <em>Peindre la Bretagne à l’aquarelle</em> et <em>Peindre les ports de Bretagne à l’aquarelle</em> ; Dominique Darras dans <em>Peindre la Flandre et la Côte d’Opale à l’aquarelle</em> ; Marie-Madeleine Flambard dans <em>Peindre la Provence à l’aquarelle</em>. En fait deux collections de l’éditeur Ouest-France sont spécialisées dans cette approche : “L’itinéraire du peintre”, avec dix titres de 2004 à 2012, et “Regard d’artiste”, avec cinq titres de 2011 à 2013. À ces quinze titres s’ajoutent six ouvrages pratiques de création d’un carnet de voyage, publiés par des éditeurs de loisirs créatifs. De plus, les ateliers de pratique artistique accompagnent ce tourisme créatif (<em>cf.</em> le site de Paris Créatives<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a> qui recense ces ateliers sur la capitale). 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Des stages-voyages à l’étranger, une individualisation du voyage</section>
        <paragraphe num="5">
            Les carnettistes sondés<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a> parmi ceux qui exposent au Rendez-vous du carnet de voyage organisent des stages, à la fois voyages et ateliers d’été à l’étranger : Antonia Neyrins<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> et Delphine Priollaud-Stoclet (Atelier de la Salamandre<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>) sont devenues des professionnels du tourisme créatif depuis une dizaine d’années. Delphine Priollaud-Stoclet a organisé des “voyages-ateliers” dans une vingtaine de pays (dont Cuba, le Sri Lanka, Zanzibar, les États-Unis, la Thaïlande et, pour 2012-2013, la Birmanie, la Crète et Santorin, Londres, le Maroc et le Ladakh en Inde), qui accordent six heures par jour de pratique artistique sur deux ou trois sites remarquables pour des séjours entre une semaine et dix-sept jours. D’autres carnettistes offrent des voyages-ateliers de manière plus exceptionnelle, comme Philippe Bichon et Philippe Rousseau. Au Maroc, Philippe Bichon propose depuis deux ans deux stages différents<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a> de quatre à cinq heures de pratique artistique, ouverts aux débutants : au sud, dans la vallée de l’Ounila, sur les pas de Jacques Majorelle, sous la forme d’une randonnée itinérante avec guide, mules et cuisinier, et au nord, à Moulay Idriss, dans la superbe maison d’hôte d’un ethnologue. Philippe Rousseau<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a> a organisé trois voyages en Russie dans le Transsibérien avec deux heures de pratique journalière. En France, les ateliers proposés sont nombreux, soit dans le cadre d’une manifestation artistique, soit en visite <em>in situ</em>, soit chez l’artiste : Anne Bronner organise depuis une quinzaine d’années des stages “carnet de voyage” et de peinture à l’acrylique (une douzaine au cours de l’année) dans plusieurs régions (Alsace, Lorraine, Vosges et Bretagne, Auvergne, Haute-Loire, région parisienne) pour la journée ou en week-end, mais aussi lors de festivals d’aquarelle comme celui de Brioude ou de Wassy. La plupart des stagiaires suivent l’atelier hebdomadaire de l’artiste, d’autres sont informés soit grâce au blog du carnettiste ou par la plate-forme Uniterre.com<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a>, soit lors de l’organisation des festivals. Les compétences d’artiste d’Anne Bronner et de Delphine Priollaud-Stoclet sont recherchées par les agences de voyage afin d’encadrer des voyages de tourisme créatif. Atalante voyages et Orients sur les routes de la soie proposent en effet des <em>“voyages au fil de la plume et du pinceau”</em> animés par une artiste-carnettiste, telles Antonia Neyrins ou Martine Chantereau<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a> au Yémen, en Ouzbékistan, et surtout à Marrakech qui devient la destination par excellence pour ce tourisme (premier atelier lancé en 2002 par Chloé Fontaine<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>). Le voyage personnalisé, dans lequel le participant s’implique et devient actif par sa démarche créative et ainsi attentif au monde, est donc la promesse de rencontres authentiques donnée par le voyagiste. Pierre Croux, architecte et auteur de dix-huit carnets de voyage autoédités, organise des voyages en groupe dont il est le guide. Aussi, ses carnets qui retranscrivent les sites touristiques à découvrir, semblent-ils tendre vers le guide touristique riche de commentaires historiques et de conseils pratiques : l’image graphique du monument devient une explication visuelle et légendée sur le patrimoine. À noter que, depuis six ans en Italie, Stefano Faravelli organise des voyages artistiques à Vérone, dans le cadre de l’école des voyages de Turin, diffusés par deux sites<a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a> : l’un à vocation commerciale et l’autre à vocation éducative, fédérés par Space Travel Notes, un espace d’enregistrement d’expériences de voyage<a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a> et donc d’expressions de voyageurs. Plus largement en arts visuels, suite à l’ouvrage et à la série documentaire de Julien Malland<a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a>, le Street Art est devenu une niche du tourisme créatif, comme l’évoquent d’ailleurs Jeanne Thibord, Sidonie Garnier et François Le Gall dans <em>Défense d’afficher</em><a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a>, un webdocumentaire sur le thème du Street Art à travers huit villes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Expériences polysensorielles in situ </section>
        <paragraphe num="6">
            Vu l’intérêt croissant pour le tourisme créatif en arts visuels, nous avons aussi sondé les carnettistes<a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a> sur la plus-value et ce que l’atelier artistique pourrait apporter au voyage. D’après Delphine Priollaud-Stoclet, <em>“voyager en conjuguant un tourisme créatif, intelligent et respectueux avec l’apprentissage du dessin offre une manière d’observer le monde avec un regard différent et de revenir avec un souvenir unique et personnel du voyage”, puisque cette forme favorise la rencontre avec des artistes locaux et donne le temps de “regarder autrement et vraiment les endroits traversés”</em>. Anne Bronner évoque <em>“une autre formule plus culturelle plus proche des peuples et du patrimoine qui incite à la convivialité à travers des dégustations culinaires et des moments d’échanges” </em>et Philippe Bichon insiste sur le temps du voyage qui est celui de l’immersion dans la vie locale, <em>“sans consommer du voyage”</em> mais en voyageant au rythme du carnet car <em>“il ne s’agit pas d’un stage intensif mais avant tout de découvrir un lieu plus intensément grâce au dessin”</em>, alors que Philippe Rousseau approfondit la notion de <em>“retour sur expérience”</em> comme forme d’initiation à la recherche de soi et du <em>“mystère de chaque culture”</em>. Pour l’ensemble des carnettistes, le type de voyage proposé est axé surtout sur le partage, la rencontre, l’échange et l’expérience vécue par le stagiaire et se définit comme une interaction avec les autres grâce à l’expression. Si les femmes carnettistes insistent sur la notion d’expression, les hommes carnettistes privilégient la rencontre des autochtones. Delphine Priollaud-Stoclet conclut sur ses apports personnels : <em>“une expérience humaine, des rencontres, la satisfaction de partager un savoir et un savoir-faire, la joie de voir mes stagiaires basculer dans l’addiction au dessin </em>in situ<em>”</em>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Le carnet de voyage, objet et vecteur d’un tourisme créatif et expérientiel</section>
        <paragraphe num="7">
            Les lecteurs, ou les collectionneurs de carnets de voyage, se familiarisent en effet avec les voyages “hors des sentiers” et peuvent, à travers leurs désirs d’expérience de voyages différents, repousser leur horizon de <em>“désir voyageur</em><a class="footnotecall" href="#ftn27" id="bodyftn27">27</a><em>”</em>. L’expérience in situ de situations géographiques et de sociétés différentes va permettre au voyageur de repousser chaque fois son <em>“horizon d’altérité</em><a class="footnotecall" href="#ftn28" id="bodyftn28">28</a><em>”</em> et d’affronter des lieux de plus en plus éloignés de son quotidien et de sa propre culture. La lecture de carnets de voyages amène-t-elle au désir d’autres formes de mobilité ? Réaliser un carnet de voyage favorise-t-il des compétences et des savoir-faire dont la capitalisation peut contribuer à améliorer sa mobilité ? 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Le touriste carnettiste, un “créatif culturel” acteur de son voyage</section>
        <paragraphe num="8">
            De plus, le carnet de voyage incite à un voyage personnalisé dans lequel le participant s’implique et devient actif par sa démarche créative, donc attentif au monde. La collection “Exploration aventure” de Gédéon Programmes présente la découverte singulière d’un illustrateur-voyageur qui parcourt, dessine le monde et transmet au lecteur un rapport différent au temps et au voyage : rester de longues heures en un lieu pour l’observer et en faire un rendu dessiné, donc vivre un voyage “non touristique”. La quête du voyage est parfois originale en fonction du point de vue du voyageur, qui en fait un thème de recherche personnelle ou professionnelle : à titre d’exemple, la route des parfums<a class="footnotecall" href="#ftn29" id="bodyftn29">29</a> développée par Nicolas de Barry et Laurent Granier dans <em>L’Inde des parfums</em> ou par Michel Le Louarn dans <em>Les Parfums d’Orient : Alep, échelle du Levant</em> ; la quête musicale en Inde par Éric Roux-Fontaine dans <em>Rajasthan : un voyage aux sources gitanes</em> ou par Philippe Puget et Marc Ingrand dans <em>Au rythme du raga : de Calcutta à Bombay</em>. Catherine Legrand, quant à elle, évoque sa recherche de styliste à travers ses périples dans <em>Textiles et vêtements</em> <em>du monde : carnet de voyage d’une styliste</em>. Dans le carnet de voyage, l’éveil des sens est suscité grâce à une combinaison de supports (ouvrage avec CD ou DVD), mais aussi grâce à la création plastique afin de parler aux sens (Argod, 2009, 2014) : vue, odorat et goût. Par exemple, le carnet de voyage de Claudie Baran, intitulé <em>Carnet d’Amazonie</em>, livre la beauté envahissante et angoissante de la forêt tropicale en mêlant nervures de feuilles, écorces et insectes collectés aux expressions picturales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Les bourses Zellidja<a class="footnotecall" href="#ftn30" id="bodyftn30">30</a>, lancées par l’architecte et géologue Jean Walter en 1939, ont contribué à cette diffusion du voyage d’apprentissage<a class="footnotecall" href="#ftn31" id="bodyftn31">31</a>. Le rapport en trois parties que doit rédiger le bénéficiaire de la bourse<a class="footnotecall" href="#ftn32" id="bodyftn32">32</a> rappelle quelques caractéristiques du carnet de voyage : un journal de route, narration quotidienne des épisodes de son voyage et réceptacle de ses impressions, un rapport d’étude sur le thème choisi et un carnet de comptes qui atteste de l’emploi de l’argent de la bourse et des petits boulots exercés. Ainsi, Alain Bouldouyre propose un carnet sur New York<a class="footnotecall" href="#ftn33" id="bodyftn33">33</a> de son voyage réalisé en 1966, révélateur de son talent de carnettiste, ouvrage exposé au 14<sup>e</sup> Rendez-vous du carnet de voyage de Clermont-Ferrand<a class="footnotecall" href="#ftn34" id="bodyftn34">34</a>. Les bourses Zellidja représentées à cette manifestation, ainsi que la Guilde européenne du raid, ont incité à voyager autrement pour apprendre au contact de l’autre. Si le voyage forme la jeunesse, le carnet en serait le passeport, comme une initiation à la rencontre de la différence culturelle et à la réflexion sur la perception de l’ailleurs<a class="footnotecall" href="#ftn35" id="bodyftn35">35</a>. Le marketing touristique fait plus que de cibler des catégories de voyageurs<a class="footnotecall" href="#ftn36" id="bodyftn36">36</a> ou de touristes (Cohen, 1984), il apporte de nouvelles valeurs à l’expérience touristique.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Une éthique du voyage vers la quête de “l’authentique”</section>
        <paragraphe num="10">
            À l’ère des flux, du mouvement et du virtuel, le carnet de voyage renoue paradoxalement avec la rareté du témoignage devenu œuvre d’art et avec la matérialité du voyage consignant une philosophie du vivre. Essai de vérité, de liberté, de tolérance et d’émotion personnelle, le carnet de voyage est un manifeste pour le voyage authentique et pluriel et pour la liberté d’aller à la rencontre de l’autre sans frontières. L’expérience touristique sensible y est valorisée comme un élargissement des connaissances et des aptitudes grâce aux sens et au souvenir qui reste gravé dans la mémoire, retranscrit dans le carnet. Voir par soi-même, sentir, ressentir, éprouver la réalité, l’analyser, la comparer permettent de construire et de déterminer son identité. Nous pourrions évoquer cinq apports du carnet de voyage à une philosophie du voyage prônée par le carnettiste : la révélation de soi et du monde, le cheminement initiatique, la rencontre interculturelle, le ressourcement et la construction identitaire, la liberté d’expression et de circulation. Ainsi nous envisagerons cinq types de carnets concernant l’expérience touristique médiatisée :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le carnet de voyage <em>dévoilement</em><a class="footnotecall" href="#ftn37" id="bodyftn37">37</a> : révélation de soi et de la découverte du monde ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le carnet de voyage <em>dépassement</em> : odyssée et chemin initiatique du vécu et de dépassement des frontières, témoignage de “l’extime” ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le carnet de voyage <em>interculturel</em> : passeport vers l’autre et rencontre interculturelle, valeurs d’égalité et de respect, pont entre les cultures ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le carnet de voyage <em>identité</em> : ressourcement et développement personnel, construction de soi, de ses racines, de son identité et de sa culture par confrontation à l’autre ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            le carnet de voyage <em>liberté</em> : manifeste des libertés et de l’expression comme essai de vérité et de pluralisme d’expression, liberté du voyage, émotion personnelle, quête du nomadisme…
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Un marketing expérientiel de la culture et de la rencontre de l’autre</section>
        <paragraphe num="11">
            Le voyage-stage de pratique artistique comme le carnet de voyage participent du marketing expérientiel qui offre une expérience sensible de consommation : il s’agit d’inciter à vivre une expérience génératrice d’émotions (Holbrook et Hirschman, 1982) et sollicitant les cinq sens dans une relation personnalisée. Le carnettiste souhaite en effet la promesse d’expériences mémorables lors de sa découverte sur le terrain et d’autant plus que, muni d’un carnet et de pinceaux, il devient alors acteur de son voyage en lui donnant du sens mais aussi un rôle de constructeur de son identité. L’expérience culturelle est en relation avec un marketing expérientiel (Bourgeon-Renault et Marc Filser, 1993). L’implication physique et psychologique (Pine et Gilmore, 1999) est le fondement de ce type de marketing dans lequel l’expérience transforme. Le guide met en scène la destination et les lieux et le voyageur recherche l’expérience et la sensation, objets de souvenir du voyage. La mise en sensations (<em>sense</em>), en émotions (<em>feel</em>), en pensées (<em>think</em>), en actions (<em>act</em>) et en liens (<em>relate</em>) de l’expérience de consommation (Schmitt, 1999) caractérise le tourisme créatif mis en œuvre par les arts visuels. En plus de l’expérience sensorielle que représentent la réalisation d’un carnet de voyage ou la pratique artistique sur un site touristique, il s’agit aussi de valoriser l’échange, la rencontre et l’interaction avec l’autre, le lieu, ou entre carnettistes qui vivent la même expérience.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            L’expérience et la rencontre seraient donc les pivots de la valorisation du médium “carnet de voyage” qui prône l’authentique, le sensible et le vécu. La notion de tourisme alternatif, qui comprend toutes les formes d’écotourisme, tourisme rural, équitable, solidaire, responsable et social, semblerait offrir des atouts de marketing pour un voyage personnalisé et “customisé”, tel que le reflète si bien le carnet autobiographique du voyage, mémoire artistique et intime du périple. D’ailleurs, l’un des créateurs de l’association Il faut aller voir, organisatrice de la Biennale du carnet de voyage de Clermont-Ferrand, Jean-Pierre Frachon<a class="footnotecall" href="#ftn38" id="bodyftn38">38</a>, prône les “voyages éthiques” dans le cadre d’expéditions pédestres qu’il organise pour la société de voyages d’aventure et d’exploration Atalante. Créée le 1<sup>er</sup> avril 1986 par Christophe Leservoisier et Frédéric Faure, passionnés de haute montagne et de nouveaux espaces à explorer, Atalante, une des premières agences de “voyages éthiques”, se définit comme <em>“un artisan du voyage fortement engagé dans une démarche de Tourisme responsable”</em> d’éveil par le voyage <em>“autour des cinq sens”</em><a class="footnotecall" href="#ftn39" id="bodyftn39">39</a>. Le voyagiste utilise d’ailleurs le carnet de voyage comme marketing d’un tourisme sensitif, sensible, authentique et fondé sur l’expérience à travers des ateliers de pratiques artistiques en voyage organisés par un carnettiste.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            La rencontre est mise en exergue dans le carnet de voyage à travers des portraits croqués, dessinés, aquarellés, et des entretiens qui évoquent le lien créé avec l’autochtone : ainsi depuis <em>Alger, simples confidences</em> d’Elsie Herberstein et Zahia Hafs, les carnettistes évoquent leurs rencontres, que ce soient Titouan Lamazou dans <em>Zoé Zoé : femmes du monde</em>, dans <em>Ténèbres au Paradis</em><a class="footnotecall" href="#ftn40" id="bodyftn40">40</a> ou <em>Afghanes</em>, ou le groupe des Carnettistes tribulants dans leur dernière publication intitulée <em>Paysannes : carnet de rencontres avec des femmes engagées</em>. La série d’animation <em>Portraits de voyages</em>, réalisée par Bastien Dubois<a class="footnotecall" href="#ftn41" id="bodyftn41">41</a>, qui réunit vingt carnets de voyages à travers le monde, évoque aussi la rencontre de l’autre dans sa différence et son parcours de vie. Autre exemple, le webdocumentaire Montréal en 12 lieux<a class="footnotecall" href="#ftn42" id="bodyftn42">42</a>, de Claire Buffet et Franck Desvernes, propose pour chaque lieu la rencontre de l’habitant-citoyen qui <em>“incarne l’âme du lieu”</em> selon trois modes (“visionner”, “explorer” et “participer”) et qui ouvre les voies du tourisme créatif : à travers Montréal, chaque spectateur aborde l’espace selon la psychologie de l’habitant du lieu choisi, donc selon la culture et le vécu de l’autre. L’altérité fabrique l’image du lieu afin de forger une identité spatiale par la représentation, et non par une pratique personnelle de l’espace.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Les développements polymorphes d’un tourisme culturel et créatif</section>
        <paragraphe num="14">
            Le tourisme culturel et créatif à partir des arts visuels et graphiques se développe à trois niveaux : les formes éditoriales et médiatiques, les narrations touristiques et les manifestations culturelles. Le carnet de voyage audiovisuel et le blog de voyage sont les médiums d’un tourisme culturel, créatif et affinitaire, et des projets de <em>storytelling </em>touristique émergent en étroite liaison avec la réalisation de carnets de voyage. De plus l’Auvergne tendrait à s’inscrire comme pôle international des arts visuels et à devenir une <em>“région créative”</em>, selon la définition d’Anne Gombault (2010).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Le carnet de voyage audiovisuel et le blog de voyage, médiums d’un tourisme culturel, créatif et affinitaire</section>
        <paragraphe num="15">
            À partir des expériences et des images de soi et de l’autre retranscrites, le carnet de voyage audiovisuel (Argod, 2011) et le blog de voyage médiatisent un tourisme culturel, créatif et affinitaire. La série <em>Des trains pas comme les autres</em>, diffusée sur France 5 dans l’émission <em>Échappées belles</em>, permet de découvrir la destination choisie à travers les rencontres du journaliste voyageur, Philippe Gougler, qui pose des questions aux autochtones sur leur mode de vie, leur quotidien et surtout leurs croyances : notamment au Vietnam, au Pérou et en Inde. Ces pays touristiques sont en effet tournés vers un tourisme de masse qu’il s’agit de faire évoluer vers la quête de l’autre et vers le tourisme solidaire. Le magazine <em>Les Aventuriers d’Explô</em> de Laurent Bignolas sur France Ô médiatise un voyage actif tourné vers l’aventure, l’originalité ou l’ethnographie, comme l’évoque Marianne Chaud dans <em>Himalaya : le chemin du ciel</em><a class="footnotecall" href="#ftn43" id="bodyftn43">43</a>. Le tour du monde avec la journaliste non voyante Sophie Massieu ouvre le carnet de voyage vers la découverte de l’environnement par les sens, le toucher et le faire. Intitulés <em>Dans tes yeux</em> et diffusés sur Arte, ses carnets sur l’Andalousie, la Camargue, la Laponie, l’île de La Réunion, Salvador de Bahia multiplient les expériences – partagées avec l’autochtone – d’activités créatives (de la cuisine à l’artisanat ou à la pratique musicale). La participation, en sollicitant d’autres sens que la vue, est la force de cette approche du voyage où l’expérience vécue est au centre du propos journalistique. André Manoukian et Marie-Claude Margossian ont proposé la découverte d’un pays à travers la pratique et l’histoire musicale dans <em>Musique : Tété ou Dédé ?</em>, alors que d’autres carnets de voyage audio-visuels ont envisagé une quête en ethnomusique : <em>Himalaya, un voyage en musique</em> de Tullio Rizzato et Carine Rochez ; <em>La Danse de l’enchanteresse</em> d’Adoor Gopalakrishnan et Brigitte Chataignier, en Inde. La pratique du dessin et de la peinture en voyage a été le sujet de la série <em>Carnets de voyage</em> de Gédéon Programmes et Arte, en 2007. Par exemple, <em>Carnets de voyage : la Namibie</em>, par Elsie Herberstein, retrace l’expérience vécue par la carnettiste lors de son périple et montre la manière dont elle réalise son carnet au fil de la route et des contacts locaux qu’elle noue. Pratique reprise par Jullien Malland, dans la série <em>Globe-painter</em> diffusée sur Canal Plus, sur le Street Art à travers le monde. Quant à Julie Andrieu, elle développe la pratique de la cuisine à travers les pays du monde et les régions françaises dans <em>Fourchette et sac à dos</em>. Ainsi, ces carnets de voyage médiatisent un tourisme créatif qui implique l’apprentissage d’une compétence liée à la culture du pays et sont aussi la mémoire de l’expérience vécue. Le carnettiste explore son potentiel créatif et relationnel en participant à des expériences formatrices issues de la culture locale.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Projets de storytelling touristique44</section>
        <paragraphe num="16">
            Des projets de carnet de voyage émergent : par exemple, “Paris capitale de la création ; “Autour du textile en Seine-Saint-Denis” ; “Le Voyage à Nantes”, pour découvrir l’art contemporain dans la ville de Nantes). Deux projets moins connus qui proposent une découverte de lieux à partir de la pratique des arts graphiques ont été présentés au Rendez-vous du carnet de voyage 2013 : la démarche des Urban Sketchers (USk) et le projet Arterra de Raphael d’Aligny. Le collectif Urban Sketchers<a class="footnotecall" href="#ftn45" id="bodyftn45">45</a> met en avant la valeur artistique, narrative et pédagogique du dessin in situ qui en fait la promotion et crée des liens grâce au Web entre “croqueurs dans le monde entier, qu’ils soient chez eux ou en voyage”. Les 24 <em>sketchers</em> français<a class="footnotecall" href="#ftn46" id="bodyftn46">46</a> se sont fédérés pour partager leurs dessins sur leur blog et sur le groupe Flickr USk France autour du <em>Manifeste Urban Sketchers</em> afin de montrer <em>“le monde de dessin en dessin”</em> : art <em>in situ</em> sur le vif, témoignage du quotidien, archives de lieux et d’instants, fidélité au réel, diversité de techniques et de styles artistiques, pratique artistique en groupe et partage des œuvres. Des manifestations dans le monde et en France consacrent cette pratique : ainsi Barcelone, capitale du tourisme créatif, a accueilli le Symposium international Urban Sketchers<a class="footnotecall" href="#ftn47" id="bodyftn47">47</a>, puis Lyon a été le lieu de la Rencontre nationale des Urban Sketchers. Le succès du réseau a permis la publication en 2013 de l’ouvrage de Gabriel Campanario : <em>Carnets de voyage, l’art du croquis urbain : dessiner le monde, de ville en ville</em>. Le projet intitulé “Arterra<a class="footnotecall" href="#ftn48" id="bodyftn48">48</a>” d’un itinéraire interculturel transnational Europe-Balkans-Méditerranée valoriserait un tourisme solidaire relié à la découverte archéologique. Raphael d’Aligny, cofondateur de l’association Itinerarium Burdigalense, promeut cet itinéraire culturel, vert et solidaire en Euro-Méditerranée, fondé sur la route de l’Anonyme de Bordeaux<a class="footnotecall" href="#ftn49" id="bodyftn49">49</a> à partir de l’un des premiers carnets de voyage connus listant des étapes culturelles de l’Atlantique à la mer Morte. La route culturelle Euro-Méditerranéenne d’échanges et de diversité entre Bordeaux, Rome, Istanbul et Jérusalem, qui propose 500 étapes de 10 à 25 kilomètres de l’Atlantique à la mer Morte, fut reprise par de nombreux voyageurs, au nombre desquels Chateaubriand dans son <em>Itinéraire de Paris à Jérusalem</em>. Aussi, un projet d’appel à réalisation de carnets de voyage illustrant chaque étape sera sans doute lancé à destination des carnettistes lors d’un prochain Rendez-vous du carnet de voyage et permettra alors de retracer cet axe de voyage actuel.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La région créative50 Auvergne et le creative space51 Clermont-Ferrand, pôle international des arts visuels </section>
        <paragraphe num="17">
            La ville de Clermont-Ferrand s’est faite de l’image et des arts visuels une spécificité nationale et internationale à travers la création, au début des années 1990, de trois festivals : Vidéoformes<a class="footnotecall" href="#ftn52" id="bodyftn52">52</a>, festival international art vidéo et cultures numériques, depuis 1984 ; Traces de vie<a class="footnotecall" href="#ftn53" id="bodyftn53">53</a>, les rencontres du film documentaire, depuis 1991 ; et Sauve qui peut le court-métrage, depuis 1993, qui assure par ailleurs la coordination régionale de Passeurs d’images<a class="footnotecall" href="#ftn54" id="bodyftn54">54</a>. En 2000, Clermont-Ferrand devient “une terre de festivals d’images” avec la création de deux autres festivals : Nicéphore<a class="footnotecall" href="#ftn55" id="bodyftn55">55</a>, festival de la photographie ; et Rendez-vous du carnet de voyage<a class="footnotecall" href="#ftn56" id="bodyftn56">56</a>. Ainsi cinq festivals font de la ville de Clermont-Ferrand un pôle international du tourisme créatif autour de l’image et de tous les supports (numérique, audiovisuel et fixe). Elle devient ainsi le pivot d’un tourisme créatif et culturel dans la région Auvergne. Observatoire permanent des évolutions de la vidéo et des cultures numériques dans l’art contemporain, Vidéoformes est un espace de présentation, de rencontre et de réflexion pour les artistes, les professionnels et le public. Il présente chaque année à Clermont-Ferrand une manifestation internationale : vidéos, performances, installations, projections nocturnes extérieures et rencontres pour découvrir, comprendre et échanger autour de nouvelles formes et de nouveaux langages artistiques. Depuis 1995, il propose des actions d’éducation à l’image, dont le concours vidéo “Une minute” depuis 1998. En 1999, l’Espace culture multimédi@ est créé pour valoriser son centre de ressources sur les nouvelles technologies, avec un fonds unique composé de vidéos d’artistes ou de producteurs indépendants, ainsi que la “Nuit des arts électroniques”. Depuis 2003, il accueille des artistes en résidence afin de promouvoir leurs productions en France et à l’étranger. Vidéoformes intéresse <em>“chaque année 8 500 à 10 000 spectateurs qui découvrent entre 350 et 4 000 œuvres, 300 à 350 vidéos, 15 à 20 installations dans la ville et 5 à 8 performances audiovisuelles</em><sup><a class="footnotecall" href="#ftn57" id="bodyftn57">57</a></sup><em>”</em>. Le festival du court-métrage “Sauve qui peut le court-métrage” assure la coordination régionale de Passeurs d’images et un marché du film court où se rencontrent 3 000 professionnels. Sous l’impulsion de la Drac et de Sauve qui peut le court-métrage, a été mis en place, en 1993, en Auvergne, Un été au ciné, devenu Passeurs d’images aujourd’hui et présent dans 12 villes de la région : en dix jours, plus de 154 150 entrées<a class="footnotecall" href="#ftn58" id="bodyftn58">58</a> pour plus de 400 films et 3 000 professionnels qui visionnent 7 000 films reçus par l’équipe de Sauve qui peut le court-métrage. Le comité de sélection nationale a retenu 63 films et celui de la sélection internationale a constitué 14 programmes composés de 77 films. Sur les 131 pays ayant présenté des films en 2013, 55 pays ont participé à la compétition internationale<a class="footnotecall" href="#ftn59" id="bodyftn59">59</a>. Le plateau de 1 000 mètres carrés où organismes, sociétés de production, distributeurs, industries techniques, associations mettent en valeur leurs activités et présentent leurs films, correspond à 135 sociétés et à plus de 247 professionnels exposants, référencés en organisme, distribution vente, festival, ainsi qu’une soixantaine de professionnels référencés en industrie technique, édition DVD, école de cinéma, achat courts-métrages. Le festival du film documentaire Traces de vies, véritable tribune de cinéastes engagés à travers le documentaire, s’impose aujourd’hui comme le troisième festival de documentaires en France avec plus de 7 500 entrées. Le festival international de photographie Nicéphore, de l’association Sténopé, offre l’accès à des expositions de dimension internationale sur plus de 20 sites, répartis sur la ville et la périphérie. Le Rendez-vous du carnet de voyage est une manifestation culturelle et artistique qui rassemble 130 carnetttistes exposant leurs carnets de voyage originaux, propose des projections cinématographiques, des conférences et des ateliers de pratique artistique, et consacre le genre <em>intermédia</em>, de l’ouvrage au blog, du carnet de voyage. Avec une trentaine de carnettistes européens invités chaque année et 18 000 visiteurs sur trois jours, cette manifestation a pris une envergure nationale et européenne. La maxime d’Ella Maillart (“Il faut aller voir”), reprise par l’association organisatrice, Ifav, pourrait être celle de la ville de Clermont-Ferrand, qui a su faire converger et perdurer les initiatives associatives depuis plus de vingt ans autour du “voir” et devenir un “creative space” du tourisme créatif, au niveau national et international, qui totalise au moins 190 000 visiteurs par an<a class="footnotecall" href="#ftn60" id="bodyftn60">60</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion </section>
        <paragraphe num="18">
            Le tourisme créatif repose sur l’expérience, vécue, sensible (par les sens) et initiatique : le voyageur s’immerge dans la culture locale pour vivre au plus près les us et coutumes, rencontrer l’autre et partager avec lui. Le “faire” permet alors d’apprendre et d’évoluer afin d’“habiter le monde”. Le carnet de voyage, qui valorise un tourisme “hors des sentiers battus”, un éveil des sens et une éthique du voyage, semble lié au marketing d’un tourisme sensitif, authentique et expérientiel. Les arts visuels et graphiques sont au cœur du carnet de voyage mais aussi, de manière générale, du développement du tourisme créatif (<em>cf.</em> tableau 1). La pratique artistique est en effet intégrée dans le tourisme régional : des peintres, des carnettistes et des illustrateurs valorisent de leurs traits la Bretagne et le Midi, régions “pittoresques” (dignes d’être peintes) et destinations touristiques emblématiques. Les artistes carnettistes participent de la valorisation du tourisme créatif en organisant des voyages-ateliers de pratique artistique, notamment de carnet de voyage, et incitent aux projets d’expériences polysensorielles et de <em>storytelling</em> touristique. La région Auvergne s’est orientée vers le tourisme créatif en devenant un pôle international des arts visuels. La médiation touristique innovante repose sur une palette de genres éditoriaux, sur le carnet de voyage audiovisuel et sur le blog de voyage, médiums d’un tourisme culturel, créatif et affinitaire. Inciter au départ et ouvrir de nouveaux horizons pour faire et apprendre est la devise des touristes “<em>cultural creative</em>” contemporains, et est un reflet du “<em>creative turn</em>” (Richards et Wilson, 2007b).
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Adcep, Le Tourisme à l’heure du touriste créatif, actes du colloque (Paris, 6-7 décembre 2012), Adcep, 2013.</reference>
        <reference>Pascale Argod, Le carnet de voyage : approches historique et sémiologique, thèse de doctorat en sciences de l’information et de la communication, Bordeaux III, décembre 2009. </reference>
        <reference>Pascale Argod, “Le carnet de voyage audio-visuel ou cinématographique : genre intermédial, quête et diffusion du voyage ‘authentique’”, Téoros, août 2011 [http://teoros.revues.org/1184].</reference>
        <reference>Pascale Argod, L’Art du carnet de voyage, coll. “Design-Alternatives”, Gallimard, 2014.</reference>
        <reference>Dominique Bourgeon-Renault et Marc Filser, “Les apports du modèle expérientiel à l’analyse du comportement dans le domaine culturel”, actes du 9° Congrès de l’Association française de marketing, Aix-Marseille, 1993.</reference>
        <reference>Collectif, “Storytelling et tourisme”, Espaces, tourisme et loisirs, n° 298, décembre 2011.</reference>
        <reference>Erik Cohen, “Sociology of tourism: approaches, issues and findings”, Annual Revue of Sociology, vol. 10, 1984.</reference>
        <reference>Équipe Mit, Tourismes 1. Lieux communs, coll. “Mappemonde”, Belin, 2002.</reference>
        <reference>Graeme Evans, “Creative spaces, tourism and the city”, dans Greg Richards et Julie Wilson, Tourism, Creativity and Development, Routledge, 2007.</reference>
        <reference>Anne Gombault, “Patrimoine, création et tourisme. Pour développer des ‘régions créatives’”, Espaces, tourisme et loisirs, n° 283, juillet 2010.</reference>
        <reference>Anne Gombault, “Tourisme et création : les hypermodernes”, Mondes du tourisme, n° 4, 2011. </reference>
        <reference>Morris B. Holbrook et Elizabeth C. Hirschman, “The experiential aspects of consumption: consumer fantasies, feelings and fun”, Journal of Consumer Research, vol. 9, n° 2, 1982.</reference>
        <reference>Franck Michel, Désirs d’ailleurs, Armand Colin, 2000.</reference>
        <reference>B. Joseph Pine et James H. Gilmore, The Experience Economy: Work Is Theater &amp; Every Business a Stage, Harvard Business School Press, 1999.</reference>
        <reference>Paul H. Ray et Sherry Ruth Anderson, Émergence des “créatifs culturels”, un changement de société : enquête sur une population croissante tournée vers l’écologie, les valeurs féminines, le social et le développement psychospirituel, Éditions Yves Michel, 2001.</reference>
        <reference>Greg Richards et Julie Wilson, Tourism, Creativity and Development, Routledge, 2007a.</reference>
        <reference>Greg Richards et Julie Wilson, “The creative turn in regeneration: creative spaces, spectacles and tourism in cities”, dans Melanie K. Smith (dir.), Tourism, Culture and Regeneration, Cabi, 2007b.</reference>
        <reference>Bernd H. Schmitt, Experiential Marketing: How to Get Customers to Sense, Feel, Think, Act and Relate to Your Company and Brands, Free Press, 1999.</reference>
        <reference>Tzvetan Todorov, Nous et les autres : la réflexion française sur la diversité humaine, Seuil, 1989.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Actes du colloque “Le tourisme à l’heure du touriste créatif”, Paris, 6-7 décembre 2012.</note>
        <note id="2">Selon Paul H. Ray et Sherry Ruth Anderson, ils incarnent l’écologie, les valeurs féminines et une dimension spirituelle et orienteraient la société vers plus d’humain.</note>
        <note id="3">Exemple : le rassemblement de “Makers” au Maker Faire de Dublin.</note>
        <note id="4">Greg Richards, Julie Wilson, “The creative turn in regeneration: creative spaces, spectacles and tourism in cities”, dans Melanie K. Smith (dir.), Tourism, Culture and Regeneration, Cabi, 2007b.</note>
        <note id="5">Voir l’interview d’Alan Johnston sur France 3 : “Le Marquenterre, d’une hirondelle à l’autre, aquarelles et dessins” : http://france3-regions.blog.francetvinfo.fr/picardie-la-mer/2012/05/13/alan-johnston-le-marquenterre-dune-hirondelle-a-lautre-aquarelles-dessins.html ; et aussi http://www.youtube.com/watch?v=9-YbThSKnFM</note>
        <note id="6">Exposition du 25 mars au 19 avril 2013 à l’Espace Éducation Art &amp; Culture : http://www.espace-eac.fr/public/index.php/carnets-de-voyages.html Voir aussi : http://www.lecrayonaroulettes.fr/expos/carnet-de-voyage-a-velo et http://allervoir.blogs-de-voyage.fr/books/4112</note>
        <note id="7">André Cariou et Philippe Gloaguen, La Bretagne et ses peintres : 15 itinéraires touristiques, coll. “Le Guide du routard”, Hachette, 2011.</note>
        <note id="8">Projet réalisé par la compagnie de danse et arts associés Sylex, et sélectionné par La Fabrique BNSA (Banque du savoir numérique en Aquitaine) du conseil régional d’Aquitaine, en 2012 : http://culturesconnectees.aquitaine.fr/exploration-numerique/detours-jardins</note>
        <note id="9">Catherine Beauvallet, Manu Reisch, Que cir que : du montage au démontage, coll. “Carnet de voyages”, Gallimard, 2001.</note>
        <note id="10">http://www.rendezvous-carnetdevoyage.com/page-les-carnets-de-spectacles</note>
        <note id="11">http://www.franceculture.fr/2012-01-27-angouleme-2012-bastien-vives-au-concert-de-dessins</note>
        <note id="12">Du 22 au 30 mai 2013 : Adrien Demont, Vincent Perriot et Guillaume Trouilard, Rica Taga, Olivier Besseron-Cromwell, Nicolas Witko. http://www.rgrd9.com/archives/2013</note>
        <note id="13">http://www.creativeparis.info</note>
        <note id="14">Une dizaine de réponses à l’enquête menée auprès d’une quarantaine de carnettistes, en juin 2013. Intitulée “Les voyages-ateliers artistiques organisés par les artistes-carnettistes”, cette enquête est mise en ligne sur le carnet de recherche “Carnet de voyage – reportage” : http://cdevoyage.hypotheses.org</note>
        <note id="15">http://antonia-neyrins.blogspot.fr</note>
        <note id="16">http://www.atelier-salamandre.net et http://www.blog.atelier-salamandre.net</note>
        <note id="17">http://globecroqueur.over-blog.com</note>
        <note id="18">Philippe Rousseau, Passeport pour une Russie : mes pas captent le vent, coll. “Passeport pour”, Elytis, 2010.</note>
        <note id="19">Plate-forme de carnets de voyage : http://www.uniterre.com/carnets-de-voyage/stages</note>
        <note id="20">Pour 2009, voir les fiches de voyage intitulées “Pays dogon croqué” et “Coup de crayon sur Dar Itrane”.</note>
        <note id="21">À la suite du succès de ses carnets publiés entre 2001 et 2003 chez l’éditeur Flammarion.</note>
        <note id="22">http://www.spacetravelnotes.com/en/space-hotels-2 et http://www.spacetravelnotes.com/en/scuola-del-viaggio-2</note>
        <note id="23">“Tips on photographing, drawing and writing to record your travel experiences.”</note>
        <note id="24">Julien Seth Malland, Globe-painter : 7 mois de voyages et de grafitti, Alternatives, 2007 ; et dans la série Les Nouveaux Explorateurs diffusée sur Canal Plus : http://www.globepainter.com</note>
        <note id="25">Lauréats du 4e prix France 24-RFI du webdocumentaire : http://www.francetv.fr/defense-d-afficher</note>
        <note id="26">Deuxième partie de l’enquête menée auprès d’une quarantaine de carnettistes : http://cdevoyage.hypotheses.org</note>
        <note id="27">Franck Michel, Désirs d’ailleurs, Armand Colin, 2000.</note>
        <note id="28">Selon les travaux des géographes de l’équipe MIT (Mobilités, itinéraires, tourismes), université Paris-VII-Denis-Diderot, 2002.</note>
        <note id="29">Idée reprise par la récente collection d’ID Parfums : http://www.ricaud.com/presse/id-parfums.htm et par le carnet de voyage numérique intitulé “Carnet de voyage olfactif sur la route des parfums d’Asie” : http://carnetdevoyageolfactif.com</note>
        <note id="30">Voir l’exposition “Zellidja, carnets de voyage”, du 17 mai au 7 juillet 2013 à la BNF. 10 000 jeunes voyageurs de 16 à 20 ans sont partis comme voyageurs Zellidja depuis 1939.</note>
        <note id="31">Pour acquérir, selon ses termes, “un caractère forgé par le voyage”.</note>
        <note id="32">3 000 rapports donnés au département des Cartes et plans de la BNF.</note>
        <note id="33">Voir les carnets de voyages numérisés dans l’interface “Gallica intra-muros” de la BNF.</note>
        <note id="34">Du 15 au 17 novembre 2013. http://www.rendezvous-carnetdevoyage.com</note>
        <note id="35">Extrait de la préface du Catalogue d’exposition du musée de la Poste de Paris. Pascale Argod, musée de la Poste, novembre 2010.</note>
        <note id="36">Tzvetan Todorov, Nous et les autres : la réflexion française sur la diversité humaine, éditions du Seuil, 1989.</note>
        <note id="37">Le peintre et carnettiste italien Stefano Favarelli, intervenant à l’école du voyage de Turin, évoque le terme arabe safar. http://www.scuoladelviaggio.it/stefanofaravelli_ita.htm</note>
        <note id="38">Premier Auvergnat à gravir le sommet de l’Everest en 1988 et premier Français à remporter le challenge des Seven Summits en 1991, c’est-à-dire les points culminants de chaque continent. http://www.grandir-au-nepal.org/docs/Grandir_au_Nepal--Frachon_parcours_et_vie.pdf</note>
        <note id="39"> http://les5sensselonchristian.typepad.com/le_blog_du_monde_selon_ch/2008/03/atalante-et-sa.html</note>
        <note id="40">http://www.loeilouvert.com/artist/titouan-lamazou</note>
        <note id="41">http://www.bastiendubois.com/pdv</note>
        <note id="42">Produit par Urbania à Montréal http://www.mtl12.com</note>
        <note id="43">http://www.artevod.com/himalayacheminduciel et http://www.transboreal.fr/auteurs.php?id=74</note>
        <note id="44">Storytelling et tourisme, revue Espaces, n° 298, décembre 2011.</note>
        <note id="45">http://www.urbansketchers.org</note>
        <note id="46">http://france.urbansketchers.org</note>
        <note id="47">Du 11 au 14 juillet 2013. http://www.urbansketchers.org/2012/12/its-official-barcelona-to-host-our-4th.html</note>
        <note id="48">Raphael d’Aligny, initiateur du projet, souhaite obtenir le label d’itinéraire culturel européen.</note>
        <note id="49">Premier livre de voyage connu datant de 333, écrit par un pèlerin anonyme, certainement une femme.</note>
        <note id="50">Anne Gombault, “Patrimoine, création et tourisme. pour développer des ‘régions créatives’”, revue Espaces, n° 283, juillet 2010.</note>
        <note id="51">Graeme Evans, “Creative spaces, tourism and the city”, dans Greg Richards et Julie Wilson, Tourism, Creativity and Development, Routledge, 2007.</note>
        <note id="52">http://www.videoformes-fest.com/festival-13</note>
        <note id="53">http://www.tdv.itsra.net</note>
        <note id="54">http://www.passeursdimages.fr/Auvergne Un film sur trente est sélectionné dans l’une des trois compétitions nationale, internationale et labo.</note>
        <note id="55">http://www.stenope-clermont.com</note>
        <note id="56">http://www.rendezvous-carnetdevoyage.com</note>
        <note id="57">Voir le dossier de presse de Vidéoformes 2013 : http://art-culture-france.com/images/pieces_jointes/clermo_5-ferrand_:_exposition_/Dos_Presse_VIDEOFORMES2013_web.pdf</note>
        <note id="58">Chiffre record fourni par le responsable du festival pour 2013, soit 5 232 entrées de plus qu’en 2011. Le jeune public représente 30 219 entrées.</note>
        <note id="59">En ce qui concerne le public étranger, l’estimation est imprécise (entre 15 et 20 %).</note>
        <note id="60">Connaître la proportion de touristes étrangers permettrait d’envisager le rayonnement de ce tourisme culturel de la ville de Clermont-Ferrand axé sur les arts visuels En.</note>
    </notes>
</article>