<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PDML_6-108_Lg_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5266" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5266</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dérioz" prenom="Pierre" email="pierre.derioz@univ-avignon.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
                <publication id="fr_TTLHPD_36-132_Lm_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5093" lang="fr">La place des espaces ruraux périphériques dans la construction par et pour le tourisme de l’identité de la région de Dalat (Vietnam)</publication>
                <publication id="fr_PDPUPBML_26-131_Du_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5552" lang="fr">Développement d’un tourisme domestique en montagne à proximité des grandes villes du Népal : versant sud de l’Annapurna et Helambu </publication>
                <publication id="fr_PBPD_32-20_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/496" lang="fr">Tourisme affinitaire</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences HDR, Avignon Université – UMR Espace-Dev 228 IRD – 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Létang" prenom="Mauve" email="mauveletang1@gmail.com">
            <description>
                Doctorante en Géographie, Lettres Sorbonne Université ENeC (Espaces, Natures, Cultures) et CEH (Centre d’Études Himalayennes) - 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le Mardi Himal Trek (versant sud des Annapurnas, Népal) et les évolutions récentes des pratiques de trekking</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Upper viewpoint, 4200 m. Il ne s’agit pas tout à fait du terme ultime du trek, qu’il est possible de poursuivre jusqu’au camp de base ouest du Mardi Himal, d’où tenter éventuellement l’ascension du sommet lui-même (5587 m), modeste antécime du Macchapucchre qui fait partie des « trekking peaks » ouverts aux trekkeurs possédant une certaine expérience de l’alpinisme. Mais le chemin au-delà de ce point de vue repéré par une pancarte se fait ensuite plus ardu, et nombre de trekkeurs font demi-tour ici, non sans avoir pris le temps de contempler la vue. D’ouest en est (gauche à droite sur la photo), le regard plonge dans la profonde entaille au fond de laquelle coule la Modi Khola, vers le chemin très emprunté qui conduit vers le camp de base de l’Annapurna en s’insinuant au cœur du cirque central du massif des Annapurnas, d’où s’échappe la rivière. Fermant le cirque du côté sud, le Patal Hinchuli et l’Annapurna sud (7219 m) (non visibles sur la photo), qui ont accompagné les trekkeurs pendant toute la montée. Du côté nord, l’Annapurna I reste masqué, mais la ligne de crête au-dessus de 7000 m d’altitude qui la relie vers l’est à l’Annapurna III égrène quatre sommets majeurs, du Khangsar Kang (7485 m, à l’ouest) à la Ganggapurna (7454 m, à l’est). Plus proche, sur la même ligne de crête que les trekkeurs, le sommet si caractéristique en « queue de poisson » du Machhapuchhre (6997 m), déjà légèrement voilé, dissimule l’Annapurna III. Dans leur dos, les nuages de ce milieu de matinée noient la vallée de la Mardi Khola et bouchent la vue sur le versant sud du massif (Annapurna II et IV, Lamjung).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un itinéraire ancien au développement récent</section>
        <paragraphe num="2">
            Le trek du Mardi Himal se déploie sur l’interfluve massif (<em>danda</em>) qui sépare les vallées de la Modi Khola et de la Mardi Khola. Il exploite un réseau ancien de chemins de bergers qui relient entre elles des clairières pastorales ouvertes sur les versants dans la forêt de rhododendrons (<em>kharka</em>) puis convergent vers le chemin de crête qui dessert les pelouses d’altitude (<em>bugyen</em>), pâturées jusque vers 4500 m d’altitude une fois que la neige hivernale a fondu. Les trekkeurs croisent d’ailleurs en chemin des troupeaux d’ovins ou de buffles, et quelques yacks vers la limite supérieure de la forêt (autour de 3500 m). Ces chemins ont été précocement empruntés par des groupes de trekkeurs peu nombreux dont les premiers dormaient sous la tente, bien avant « l’ouverture » officielle de ce nouvel itinéraire de trekking en 2012, sous l’égide de la section de Pokhara de la Trekking Agencies Association of Nepal (TAAN) et du National Trust for Nature Conservation (NTNC), ONG en charge de l’Annapurna Conservation Area Project (ACAP), qui fonctionne comme une sorte de para-administration de cette vaste zone protégée. Certains des <em>lodges</em> (auberges) construits dans la montagne pour accueillir les marcheurs existent ici depuis une quinzaine d’années, et sont donc antérieurs à la mise en lumière de ce trek : le premier lodge de Forest Camp, vers 2500 m d’altitude, remonte ainsi à 2008, les deux autres ayant suivi en 2010. Mais la communication déployée après 2012, comme le fait que des agences de Pokhara et plusieurs tour opérateurs occidentaux aient ajouté le Mardi Himal Trek à leur catalogue, ont progressivement accru la fréquentation, et entraîné l’aménagement de nouvelles structures d’hébergement (lodges) ou de restauration légère (<em>tea-houses</em>). Une étape intermédiaire, baptisée Middle Camp (3250 m), est ainsi sortie de terre en 2016 entre Low Camp (2980 m) et High Camp (3580 m), ultime ensemble de lodges avant la montée vers le upper view point et le camp de base du Mardi Himal. Un chemin ouvert en 2018 sur le versant gauche de la Mardi Khola permet aussi dorénavant de relier directement High Camp depuis le village de Sidhing, via une nouvelle étape (Rest Camp, vers 2600 m) et un nouvel hôtel, également ouvert en 2018.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un trek en haute montagne, diversifié, mais de courte durée</section>
        <paragraphe num="3">
            Plusieurs facteurs expliquent le relatif succès de ce « nouvel » itinéraire de trekking, qui correspond parfaitement à l’évolution contemporaine de la demande, celle de clientèles qui souhaitent vivre des expériences fortes sans pour autant compromettre leur sécurité ni consommer trop de temps. A cet égard, le Mardi Himal trek apparaît d’abord comme un itinéraire facile d’accès, par bus ou voiture, à proximité immédiate de Pokhara, deuxième ville du Népal (420 000 habitants pour l’aire urbaine) et base arrière du tourisme régional. Il est de surcroît très modulable, réalisable en 5 jours aller-retour pour les plus pressés, mais tout aussi bien intégrable dans un circuit plus ambitieux de 8-10 jours en versant sud des Annapurnas, par exemple en l’articulant avec l’itinéraire très en vogue du « balcon des Annapurnas » (aussi appelé trek de Poon Hill). Il est enfin regardé comme un trek sans difficulté majeure, accessible à des personnes peu expérimentées, alors même qu’il offre une expérience complète et variée des paysages montagnards : rizières en terrasse et villages de montagne (Sidhing, Landruk, Lwang, selon l’itinéraire adopté…) en partie basse, puis étapes forestières, particulièrement plaisantes au printemps quand les rhododendrons sont en fleurs, et pour finir chemin de crête aux vues spectaculaires sur les très hauts sommets, aérien mais peu difficile, sauf lorsqu’il est enneigé. Pour ceux qui vont jusqu’au bout (camp de base du Mardi Himal, 4500 m), on se hisse même plus haut qu’avec le trek « historique » du Camp de base de l’Annapurna. Mais à l’inverse de ce dernier, le Mardi Himal est aujourd’hui encore proposé comme un trek « hors des sentiers battus », participant de l’effort de diversification et de renouvellement de l’offre de trekking, et permettant d’éviter à la fois la concentration de touristes que l’on trouve par exemple à Poon Hill, et les portions de pistes plus ou moins carrossables, plutôt rébarbatives pour les trekkeurs, qui ont souvent remplacé les anciens chemins sur des itinéraires plus classiques. Pistes qui dans le cas du Mardi Himal ont justement renforcé l’effet de proximité : il est ainsi possible depuis 2014 de terminer son trek à Sidhing en y empruntant une jeep pour rentrer directement sur Pokhara. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un itinéraire à la charnière entre des aires touristiques différentes</section>
        <paragraphe num="4">
            Les acteurs de ce développement touristique, qui articule des logiques de nature et d’échelle différentes, sont nombreux et divers, et entretiennent des liens complexes, entrelaçant coopération et concurrences. Au-delà du rôle de coordination et de communication d’instances organisatrices comme le NTNC d’une part, qui gère les autorisations et perçoit des redevances de la part des opérateurs, et de TAAN Pokhara d’autre part, maillon essentiel de la promotion et de la distribution du circuit, les entrepreneurs privés apparaissent localement comme les véritables moteurs du système. Mais pour autant, leurs stratégies et leur action ne s’en insèrent pas moins dans le jeu compliqué des solidarités villageoises, ethniques et familiales (Dérioz et al., 2017). De ce point de vue, le Mardi Himal Trek se situe exactement à l’interface entre deux aires bien différentes du point de vue du tourisme : analysé par Isabelle Sacareau (1999) au milieu des années 1990, son développement est ancien du côté de la Modi Khola (ouest), secteur qui avec le Trek ABC (Annapurna Base Camp) et aujourd’hui celui du Balcon des Annapurnas est un de ceux qui concentrent la plus forte concentration de trekkeurs du pays. Du côté oriental, en revanche, la vallée de la Mardi Khola offre des formes partiellement différentes et plus tardives de développement touristique. La place des démarches collectives y est plus marquée, avec le déploiement entre 2007 et 2009 d’un programme coordonné d’hébergements sous forme de gîtes chez l’habitant (<em>homestays</em>) en lien avec un réseau de chemins (Macchapucchre Model Trek), répondant à un double objectif de développement local et de pacification des rapports sociaux en sortie de guerre civile (1996-2006) (Upadhayaya, 2013 ; Létang et al., 2017). La concurrence entre les deux vallées s’est longtemps traduite par la réticence des opérateurs de la Modi Khola à favoriser la montée des touristes vers le Mardi Himal, même si certains entrepreneurs de la Modi Khola ont aussi fini par y prendre pied (Middle Camp). Même si le développement global, en enrichissant l’offre, renforce l’attractivité d’ensemble, la concurrence s’est d’ailleurs accrue sur place entre les opérateurs : l’ouverture de segments alternatifs, comme celui qui joint Sidhing à High Camp via Rest Camp s’inscrit ainsi dans une compétition interfamiliale entre les différents hébergements de Sidhing (un homestay et deux hôtels) pour capter des flux de touristes croissants. Des divergences de vue se sont même manifestées entre TAAN et le NTNC (2016), lorsque ce dernier a engagé une démarche de balisage des chemins, dont les agences de trekking ont considéré qu’elle favorisait l’autonomie des touristes, au détriment de leur propre pratique commerciale.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Une fréquentation en hausse dans laquelle les nationaux font jeu égal avec les touristes internationaux</section>
        <paragraphe num="5">
            La lecture des « posts » ou des blogs les plus récents rédigés par des trekkeurs occidentaux confirme la montée en puissance progressive du Mardi Himal Trek, qui a cessé d’être l’itinéraire confidentiel qu’il prétend toujours être. La hausse de fréquentation est toutefois assez difficile à mesurer précisément, bien que l’on se trouve au sein de l’ACAP, aire protégée à laquelle on n’accède pas sans permis, la vérification de ce dernier en limite de périmètre permettant à l’organisme gestionnaire de tenir une comptabilité des flux entrants. Mais le nombre des options envisageables quant au point de départ et au point d’arrivée du trek ne facilite pas l’identification des trekkeurs qui ont fait le choix de cet itinéraire en particulier (pour certains, par exemple, le Mardi Himal Trek est une manière de prolonger le trek ABC, au retour de ce dernier). Par ailleurs, seuls les touristes étrangers ont besoin d’un permis et sont comptabilisés, alors que la circulation est libre pour les nationaux. A partir des évaluations du passage dans leur propre établissement fournies par certains opérateurs lors des entretiens réalisés en 2016, le flux global pouvait être évalué autour de 1500 trekkeurs par an vers 2015-2016, mais ce chiffre semble aujourd’hui largement dépassé, probablement doublé. En pleine saison (avril-mai et octobre-novembre), il est désormais conseillé de réserver à l’avance son hébergement dans l’un des trois lodges de High Camp (une centaine de places en tout). Très limitée pendant la mousson (juin-juillet notamment), la fréquentation est un peu plus forte en hivers, même si la neige rend l’itinéraire nettement plus dangereux au-delà de High-Camp.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Sans qu’il soit possible d’être plus précis, les entretiens avec les opérateurs (et les observations de terrain) ont par ailleurs souligné que les touristes népalais faisaient ici jeu égal avec les touristes internationaux, avant même que le tremblement de terre de 2015 ne les fasse passer au premier plan dans les stratégies de relance de l’activité touristique. L’émergence au Népal d’un tourisme domestique actif, à partir de la fin de la guerre civile, s’observe ici en haute montagne aussi, à travers l’une des pratiques emblématiques du tourisme international. Les Népalais sont d’ailleurs également très majoritaires dans la clientèle des homestays de la vallée de la Mardi Khola. Sur la photo ci-dessus, l’un des deux groupes qui admire le panorama est composé de Népalais (droite). Souvent équipés de manière plus légère, leur pratique du trekking est parfois aussi plus rapide : l’aller-retour jusqu’à cet « upper view point » ou jusqu’au camp de base se fait parfois dans le weekend, en montant jusqu’à Sidhing en moto, par exemple, et en passant une nuit seulement en lodge à High Camp.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Dérioz, P., Létang, M., Bachimon, P., Upadhayaya, P.K., Loireau, M., Le Noac’h, J. (2017), « Diversification touristique, démarches innovantes et changement social en versant sud des Annapurna. Quelle place pour les femmes ? », Les Carnets du Labex ITEM, Actes du colloque international : La montagne, territoire d’innovation, Grenoble, 11-13 janvier 2017, disponible sur : https://labexitem.hypotheses.org/486#more-486</reference>
        <reference>Létang, M., Dérioz, P., Le Noac’h, J. (2017), « Développement touristique, approches patrimoniales et arrangements sociaux en versant sud des Annapurna (Népal) », BAGF – Géographies, n° 2017-2, coord. par B. Thibaud, B. and Bénos, R. Paysanneries et patrimonialisation dans les Suds. Ressources, conflits, arrangements, pp. 306-329, disponible sur : https://journals.openedition.org/bagf/1475</reference>
        <reference>Sacareau, I. (1999), « Les transformations d’une haute montagne par le tourisme : le massif des Annapurna dans l’Himalaya du Népal », Annales de Géographie, n° 605, Armand Colin, pp. 21-45</reference>
        <reference>Upadhayaya, P.K. (2013), “Peace Sensitivity in Tourism codes of Conduct at Destination in Conflict: A Case Study of Partnership Actions in Pokhara, Western Nepal”, in Wohlmuther, C. and Wintersteiner, W. (Eds.), International Handbook on Tourism and Peace, Drava, Klagenfurt, pp. 230-246, available at: http://www.uni-klu.ac.at/frieden/downloads/International_Handbook_on_Tourism_and_Peace.pdf</reference>
    </bibliographie>
</article>