<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PV_2-147_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1373" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/tourisme.1373</DOI>
        <revue>MondesDuTourisme</revue>
        <numero>12</numero>
        <annee>2016</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Violier" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PV_6-84_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/332" lang="fr">Anne-Marie Mamontoff et Jean-Michel Hoerner, Pour une nouvelle recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PVAS_7-102_Bn_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/349" lang="fr">Bernard Schéou, Du tourisme durable au tourisme équitable. Quelle éthique pour le tourisme de demain ?</publication>
                <publication id="fr_PV_12-121_Kb_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/291" lang="fr">Katia Boissevain (dir.), Nouveaux usages touristiques de la culture religieuse. Socio-anthropologie de l’image au Maghreb</publication>
                <publication id="fr_PV_5-95_Jm_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/293" lang="fr">Jean-Louis Moretti, Tourisme et aménagement du territoire en Corse : la recherche de l’optimum </publication>
                <publication id="fr_PV_12-41_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/295" lang="fr">Alain A. Grenier (dir.), Tourisme polaire</publication>
                <publication id="fr_PV_13-124_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/530" lang="fr">Corinne Berneman et Benoît Meyronin (dir.), Culture et attractivité des territoires. Nouveaux enjeux, nouvelles perspectives</publication>
                <publication id="fr_PV_3-147_Ms_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/481" lang="fr">Marie-Madeleine Damien et Christian Dorvillé (dir.), Le Patrimoine de nos régions : ruine ou richesse future ? Exemples de dynamiques territoriales</publication>
                <publication id="fr_PV_7-58_St_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/487" lang="fr">Saïd Boujrouf et Ouidad Tebaa (dir.), Tourisme et pauvreté</publication>
                <publication id="fr_PV_4-138_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/425" lang="fr">Laurent Sébastien Fournier, Catherine Bernié-Boissard, Dominique Crozat et Claude Chastagnié (dir.), Développement culturel et territoires</publication>
                <publication id="fr_PV_8-62_Is_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/230" lang="fr">Introduction au dossier “tourisme dans les villes historiques”</publication>
                <publication id="fr_PV_8-91_At_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/216" lang="fr">Alain A. Grenier et Dieter K. Müller (dir.), Polar Tourism. A Tool for Regional Development</publication>
                <publication id="fr_PV_6-94_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/101" lang="fr">Laurent Bourdeau, Maria Gravari-Barbas et Mike Robinson (dir.), Tourisme et patrimoine mondial</publication>
                <publication id="fr_PV_6-82_Ge_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/155" lang="fr">Gilles Brougère et Giulia Fabbiano (dir.), Apprentissages en situation touristique</publication>
                <publication id="fr_PV_7-44_Te_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/391" lang="fr">Thierry Paquot, Le Voyage contre le tourisme</publication>
                <publication id="fr_PV_27-35_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1256" lang="fr">La troisième révolution touristique</publication>
                <publication id="fr_PV_31-128_Me_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1365" lang="fr">Mobilité des individus et familiarité construite : des arrangements qui offrent aux touristes des prises pour parcourir le monde</publication>
                <publication id="fr_PV_5-94_He_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1417" lang="fr">Hécate Vergopoulos, L’Indécence touristique ? Comment voyager en Grèce à l’heure de la crise ?</publication>
                <publication id="fr_PV_3-162_Mt_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1881" lang="fr">Marie Delaplace et Gwendal Simon, Touristes et habitants. Conflits, complémentarités et arrangements / Dominique Crozat et Daiane Alves, Le touriste et l’habitant</publication>
                <publication id="fr_PV_25-80_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2322" lang="fr">Contribution à une approche renouvelée des statistiques sur l’emploi touristique</publication>
                <publication id="fr_GCSACJCGRKMSPV_45-51_Qe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1629" lang="fr">Quel serait l'objet d'une « science du tourisme » ?</publication>
                <publication id="fr_CCPV_50-55_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2332" lang="fr">Le concept de cluster est-il soluble dans le tourisme ?</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Université d’Angers 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Pascal Mao et Fabien Bourlon, Le Tourisme scientifique en Patagonie chilienne. Un essai géographique sur les voyages et explorations scientifiques </titre>
    <sousTitre>Coll. « Tourismes et sociétés », L’Harmattan, 2016.</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            L’ouvrage ne manque pas d’intérêt mais la confusion générale nuit gravement à la lisibilité. Dès le titre tout est écrit : s’agit-il de tourisme, de voyages ou d’exploration scientifique ? Les auteurs s’expliquent, mollement, sur leur approche. D’une part, le questionnement sur le concept de tourisme scientifique commence, dans l’introduction du chapitre 1, par recueillir sur internet la fréquence de mobilisation de l’expression, et l’affirmation qu’elle est « partagée » (p. 22) suffit à lui donner de l’intérêt alors que le chapitre se poursuit par l’exposé des quatre formes retenues par les auteurs. Les catégories (« tourisme d’aventure », « produit touristique classique », « tourisme culturel » par exemple) ne sont jamais questionnées et le texte manque sérieusement de subtilité. La première forme, « le tourisme d’aventure à dimension scientifique » concerne les « expéditions marquantes » au prétexte que l’« objectif scientifique est <em>presque systématiquement</em> associé parallèlement à la découverte et à l’exploration de nouveaux territoires ». Il suffit que le Club alpin français revendique à ses activités une dimension scientifique, que les auteurs ne discutent pas, pour que toute recherche scientifique impliquant la découverte d’un territoire constitue une catégorie du tourisme. La seconde forme est un « tourisme culturel à contenu scientifique » (p. 25), mais existe-t-il un tourisme culturel à contenu non scientifique, puisque la « dimension scientifique est positionnée au cœur de la médiation entre les publics et leurs environnements » (p. 27) ? L’énumération se poursuit avec « l’écovolontariat scientifique » et « le tourisme de recherche scientifique ». Ensuite, s’ils exposent que le débat scientifique est riche de plusieurs approches conceptuelles du tourisme (p. 29-31), ils en adoptent une sans discuter des autres et exprimer leurs désaccords. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Les auteurs multiplient les affirmations ambiguës et convoquent les auteurs qui comme eux cultivent la confusion. Nous relevons notamment ces sophismes censés servir d’arguments : « L’étude du tourisme lié aux recherches scientifiques au Costa Rica par Laarman et Perdue (1989) apporte divers éclairages, ils montrent comment les scientifiques ont participé par leurs études et déplacements à la construction d’une destination naturaliste (création de connaissances et d’infrastructures), qui donnent lieu ensuite à la création de séjour écotouristiques. » (p. 31) ; ensuite : « L’enquête menée auprès des chercheurs montre une fréquence élevée de séjours postérieurs à leurs recherches de terrain et leur influence sur les mobilités d’autres personnes visitant le pays (famille, amis, étudiants, réseaux sociaux). » (p. 31). Bref, les auteurs n’ont pas compris que s’il existe une filiation entre découverte scientifique et tourisme, d’une part il y a néanmoins une différence entre les découvreurs et les touristes, et d’autre part la diversité des touristes à travers leurs dispositions et compétences conduit à des modalités variables d’organisation et de recours à des médiations pour affronter l’altérité. Le propos des auteurs se clarifie au fil du texte quand on relève la fréquence des références au nombre « restreint de touristes » (p. 25-28), au « voyager utile » (p. 33), à la dimension distinctive (p. 33), le tout accompagné de leurs compléments inévitables, le rejet de la masse – « cette personnalisation attendue du voyage ne permet pas la massification du phénomène » (p. 34) –, et la référence au Grand Tour – « dans les deux cas, il s’agit d’un retour aux principes fondateurs du tourisme à l’image du “tour” inscrit dans un double processus aussi bien distinctif socialement que formatif » (p. 34). S’ajoute une lecture prédictive (« restera un frein structurel et durable à la massification », p. 35). L’ouvrage se termine par la description de quelques projets ou réalisations desquels les touristes sont autant absents que la réflexion sur les modèles économiques à moyen terme sans lesquels ces projets de développement risquent essentiellement d’épuiser les fonds publics.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>