<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PA_0-52_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1184" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 1</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Argod" prenom="Pascale" email="pascale.argod@u-bordeaux4.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PA_19-97_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/516" lang="fr">La médiatisation d'un tourisme « hors des sentiers battus » dans une édition touristique créative</publication>
                <publication id="fr_PA_22-103_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3177" lang="fr">Du road movie au « voyage sauvage » : la quête d’aventure sur la route et le mythe du voyageur héroïque</publication>
                <publication id="fr_PA_18-130_As_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/378" lang="fr">Arts visuels et médiation d’un tourisme créatif : de l’expérience du voyage, de la pratique artistique et des “créatifs culturels”</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Docteure en sciences de l’information et de la communication Université de Bordeaux IV 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le carnet de voyage audiovisuel ou cinématographique</titre>
    <sousTitre>Genre intermédial, quête et diffusion du voyage « authentique »</sousTitre>
    <resume>
        Compte rendu du témoignage vécu du voyageur, le carnet de voyage se déclinerait aussi sous diverses formes audiovisuelles : l’émergence des arts graphiques dans l’oeuvre cinématographique, des séries télévisuelles de carnets de voyage, du documentaire de création d’un périple à la quête ethnographique ou encore du reportage d’expéditions naturalistes à visée « scientifique ». Par son regard sensible sur le monde et le voyage, le carnet de voyage interroge le réel dans son ambivalence entre documentaire de création et fiction. Autobiographie filmée d’un périple original, le carnet de voyage cinématographique est emprunt de l’héritage du cinéma ethnographique de Jean Rouch et de la transgression des frontières entre documentaire et fiction. Il serait un documentaire de création sur le thème d’un périple à la quête ethnographique ou de l’anthropologie du voyage, voire une fiction dans le style des road movies à la quête de l’errance et de soi. Ce médium pourrait-il promouvoir un « tourisme authentique » ? À travers un corpus d’une  quarantaine d’exemples, nous allons essayer de dresser les facettes du « carnet de voyage », puis de définir ce genre hybride  comme un ciné-tourisme tourné vers le voyage authentique.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>