<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5062</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dérioz" prenom="Pierre">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_TTLHPD_36-132_Lm_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5093" lang="fr">La place des espaces ruraux périphériques dans la construction par et pour le tourisme de l’identité de la région de Dalat (Vietnam)</publication>
                <publication id="fr_PDPUPBML_26-131_Du_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5552" lang="fr">Développement d’un tourisme domestique en montagne à proximité des grandes villes du Népal : versant sud de l’Annapurna et Helambu </publication>
                <publication id="fr_PDML_6-108_Lg_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5266" lang="fr">Le Mardi Himal Trek (versant sud des Annapurnas, Népal) et les évolutions récentes des pratiques de trekking</publication>
                <publication id="fr_PBPD_32-20_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/496" lang="fr">Tourisme affinitaire</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences, Avignon Université 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bachimon" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PB_35-139_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1314" lang="fr">Les friches touristiques en Polynésie française – Révélateur d’une crise de la destination et forme de résistance au tourisme international</publication>
                <publication id="fr_PBFD_19-29_Au_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1172" lang="fr">A la mémoire de Rachid Amirou</publication>
                <publication id="fr_PB_5-40_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1652" lang="fr">Des cadres pour la recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PBJMDRK_46-47_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1336" lang="fr">Expériences touristiques et trajectoires de vie</publication>
                <publication id="fr_PBEGATL_58-100_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4932" lang="fr">Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)</publication>
                <publication id="fr_PDPUPBML_26-131_Du_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5552" lang="fr">Développement d’un tourisme domestique en montagne à proximité des grandes villes du Népal : versant sud de l’Annapurna et Helambu </publication>
                <publication id="fr_PB_6-88_De_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/435" lang="fr">David Newsome &amp; Ross K. Dowling (dir.), Geotourism: The tourism of Geology and Landscape</publication>
                <publication id="fr_PBPD_32-20_Te_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/496" lang="fr">Tourisme affinitaire</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur d’université, Avignon Université 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Gauché" prenom="Evelyne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PBEGATL_58-100_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4932" lang="fr">Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)</publication>
                <publication id="fr_EG_51-122_Me_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5191" lang="fr">Mise en scène paysagère, représentations et pensée du paysage dans trois villages shui touristifiés du sud Guizhou (Chine)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences, Université de Tours 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</titre>
    <sousTitre>Perspectives de l’Asie du Sud et du Sud-Est</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Ce numéro de Via@ se propose d’explorer la question suivante : Quelle part les paysages ruraux tiennent-ils dans la mise en tourisme en Asie du Sud (Inde, Népal) et du Sud-Est (Laos, Vietnam et Chine) ? Cette question est ici traitée à travers six articles rédigés par des chercheurs de cinq nationalités. Dans cette introduction nous résumons et présentons les questions abordées dans ce numéro spécial de la revue Via.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Le premier angle d’approche consiste à discerner par qui et pour qui est produit le paysage rural. Cette co-production sociale du paysage s’appuie sur un mécanisme complexe pour tirer parti des potentiels multiples qu’offrent les territoires, dans lequel les différents acteurs coopèrent, s’ignorent, entrent en concurrence, se confrontent ou négocient. Pour interpréter ce faisceau d’interactions, il convient d’articuler deux dimensions distinctes mais associées, qui renvoient à deux manières différentes d’entendre l’expression « production sociale du paysage », en tant que processus matériel de façonnement de l’espace par les actions anthropiques (Lifran et Oueslaty, 2007), mais aussi comme processus culturel de « révélation » d’une physionomie de l’espace en tant que paysage (Toublanc, 2013, p. 108), c’est-à-dire encore comme « cosmophanie » (Berque, 2000 ; 2007). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Ces deux dimensions en tension (Wylie, 2007), qui renvoient à la dualité fondamentale du paysage (Poullaouec-Gonidec <em>et al</em>., 2005, p. 34 ; Dérioz, 2012), nourrissent conjointement les rapports entre les acteurs : au nord du Laos, par exemple, les touristes occidentaux sont déçus de découvrir que la « jungle » vendue par les agences de tourisme, qu’ils comptaient parcourir en trek, est en fait largement exploitée en abattis-brûlis par les paysans ou en plantations d’hévéa encouragées par l’État (Ducourtieux <em>et al</em>., 2006). Comment analyser ces décalages – mais aussi parfois ces convergences – entre les représentations du paysage chez des acteurs qui en ont des pratiques différentes et dont les liens au territoire n’ont parfois rien à voir ? Comment s’expriment ces tensions, et quelles questions de légitimité soulèvent-elles ? À qui, en définitive, appartiennent les paysages : à ceux qui en façonnent les facettes au jour le jour, à ceux qui en possèdent le substrat foncier, à ceux qui l’administrent, à ceux qui y anticipent des opportunités d’investissement et de profit, à ceux qui y voient ou inventent des problèmes et y dessinent des projets d’aménagement ou « d’amélioration » des conditions de vie (Li, 2007), à ceux qui le contemplent et le visitent, ou encore au collectif local, régional ou national qui le considère comme un patrimoine commun ? Et qui bénéficie de la transformation en ressource marchande de tout ou partie d’un paysage banal, quotidien, imprégné dans les corps individuels, dans les repères collectifs – le <em>taskscape </em>de T. Ingold (1993) ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Le second angle d’approche revient à aborder le paysage comme ressource de la mise en tourisme. Les auteurs s’intéressent tout particulièrement aux différentes logiques des processus de mise en tourisme, anciens ou très récents, qui coexistent parfois au sein d’un même territoire ou s’y succèdent dans la durée : logiques plutôt « <em>top-down </em>», commandées tantôt par la demande des touristes et les grands opérateurs qui œuvrent à sa satisfaction, tantôt par les États eux-mêmes qui font du tourisme le vecteur de politiques publiques aux objectifs souvent mêlés (développement régional, réduction de la pauvreté, mais aussi intégration et contrôle des populations rurales) ; logiques davantage « <em>bottom-up </em>» lorsque ce sont les acteurs locaux, qui, individuellement ou collectivement, tentent de développer ce secteur d’activité. On portera une attention particulière à la manière dont les populations jouent un rôle moteur dans ces processus, leur sont associées ou s’en trouvent au contraire écartées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Au-delà de l’analyse des systèmes d’acteurs à l’œuvre et des formes prises par le développement touristique, les questions du poids réel de ces filières touristiques locales et de leur effectivité en matière de développement des territoires sont abordées dans la plupart des articles et, avec elles, celle du rôle du tourisme dans la différenciation des espaces, à différentes échelles. Ici pensé comme un vecteur d’intégration à une communauté nationale réelle ou perçue comme telle, ou à l’économie mondialisée, le tourisme opère-t-il ailleurs comme un facteur de marginalisation (Déry, 2007) ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Un troisième angle d’approche a ambitionné de comprendre quels mécanismes ont construit l’imaginaire touristique des paysages, sachant que cet imaginaire varie selon les sociétés et selon les groupes sociaux (Decroly, 2015). Les articles de ce numéro s’intéressent à la place qu’y prennent les paysages en tant qu’attracteurs touristiques et au-delà, comment l’évolution contemporaine des clientèles joue sur la mise en tourisme de ces espaces dans un contexte de segmentation des clientèles traditionnelles et de montée en puissance des clientèles asiatiques (Chine) et du tourisme domestique (Sacareau <em>et al</em>., 2015) ? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Un quatrième angle d’approche aura consisté à explorer l’impact de la présence touristique, plus ou moins forte et plus ou moins permanente, sur les populations rurales soumises alors à des effets d’opportunité (activités, emplois, revenus…), mais aussi à des contraintes, notamment par l’intermédiaire des réglementations et des restrictions d’usages qui découlent des processus de patrimonialisation (Déry, Tremblay, 2009 ; Dérioz, 2011 ; Thibault, Bénos, 2017) : un bel exemple où le « pouvoir d’exclusion » constitue une arme à deux tranchants (« <em>double edge </em>») (Hall <em>et al</em>., 2011). Les fonctions des territoires concernés peuvent alors s’en trouver transformées, éventuellement au détriment des (agri)cultures locales : pression foncière des autres usages, opportunités accélérant la déprise ou la réorientation des systèmes de production (Bachimon, 2013). Ont ainsi été abordées par les articles de ce numéro les multiples mutations territoriales susceptibles de découler du développement touristique, et notamment celles qui impriment leur marque dans les paysages. C’est pourquoi l’on parle dans certains cas de « mise en scène » paysagère ou de paysages construits par la fonction touristique, comme celles opérées sur le mode kitsch (article Bachimon, Gauché &amp;amp; Le). Les conséquences paysagères de certains phénomènes, comme la déprise ou la modernisation agricole, l’urbanisation, sont ainsi susceptibles d’altérer la ressource paysagère sur laquelle repose le tourisme et de compromettre son développement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Une cinquième entrée aura consisté à s’interroger sur les représentations, inévitablement plurielles, dont les paysages sont l’objet, et les dynamiques contemporaines des territoires, dans ces espaces ruraux marginaux qui connaissent aujourd’hui de profondes mutations, sous l’effet de facteurs divers, aussi bien politiques que socioéconomiques et environnementaux. Aussi peut-on constater des adéquations et des inadéquations entre les enjeux actuels de ces territoires et les représentations, parfois fantasmées, de ces lieux. Ce qui amène à s’interroger sur l’origine de ces imaginaires (littérature, cinéma, photographie, retour d’expérience de touristes, publicité et promotion touristique, etc.), la manière dont ils se déploient, et entrent en synergies ou tensions avec les réalités sociales, économiques et environnementales des territoires concernés qu’ils transforment en fin de compte en nouvelles réalités socio-culturelles. C’est ainsi cette pluralité de regards, endogènes comme exogènes, qui est ici examinée, pour tenter de de saisir comment ils s’entrecroisent ou encore s’hybrident, révélant les enjeux multiples qui se cristallisent dans le paysage (Gauché, 2015). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Enfin, c‘est la question des paysages comme médiation entre les cultures locales, surtout si ces paysages représentent un élément clé de celles-ci - parfois au prix d’une folklorisation, d’assignations identitaires, ou de « ré-invention de la tradition » –, et la culture globale véhiculée par les touristes (McCaskill, Kempe éd., 1997), qui constitue la sixième et ultime entrée de ce numéro. Les cultures locales, qu’elles soient à fondement ethnique, religieux, socio-professionnel ou de genre, se trouvent paradoxalement fragilisées du fait de leur renommée et peuvent être vouées à la disparition. Ce phénomène qui est largement constaté peut pousser à des raidissements identitaires ou au contraire à une certaine abdication. Dans tous les cas, les relations entre paysages et identités, qu’elles soient étroites ou lâches, figées ou dynamiques, sont apparues importantes pour les auteurs qui ont essayé de comprendre pourquoi certaines identités locales sont considérées comme d’excellentes productrices et gestionnaires des paysages que l’on cherche à conserver, quand d’autres cultures autochtones ne le sont pas. Comment se forgent alors les images plus ou moins écologistes et paysagères des identités locales, et comment sont-elles instrumentalisées, par les acteurs extérieurs mais aussi par les locaux qui cherchent ainsi à obtenir une sorte de <em>soft power </em>source de visibilité, de capitaux et d’autonomie (Landy <em>et al</em>., 2017) ?
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bachimon, Ph. (2013), La vacance des lieux, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2000), Médiance, de milieux en paysages, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2007), « Cosmophanie et paysage moderne », in Bergé, A., Collot, M. (dir.), Paysage et modernité(s), Ousia, Bruxelles, pp. 42-65. </reference>
        <reference>Decroly, JM. (2015), Le tourisme comme expérience. Regards interdisciplinaires sur le vécu touristique, Presse de l’Université de Québec. </reference>
        <reference>Dérioz, P. (2012), L’apparence des choses. Analyser les paysages pour comprendre les systèmes territoriaux, Habilitation à Diriger des Recherches, E.N.S. de Lyon.</reference>
        <reference>Dérioz, P. (2011), « Les ambigüités de la patrimonialisation des paysages ‘naturels’« , in Patrimoines naturels, C. Bouisset et I. Degrémont (dir.), Sud-Ouest Européen, 2010, n° 30, pp. 19-36, disponible sur : https://soe.revues.org/1220</reference>
        <reference>Déry, S. (2007), « Les parcs nationaux en Asie du Sud-Est, une manifestation de la transformation de l’État moderne. Le cas du parc national Cat Tien au Vietnam » Géocarrefour, 82(4), pp. 219-230, disponible sur :</reference>
        <reference>http://geocarrefour.revues.org/index3322.html </reference>
        <reference>Déry, S. et Tremblay, M. (2009), « L’implantation des aires protégées au Vietnam : quels impacts pour les populations locales ? Une étude de cas dans la province de Lâm Dông », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, vol. 8, N. 3, mis en ligne le 15 avril 2009, disponible sur : http://vertigo.revues.org/index8059.html, DOI : https://doi.org/10.4000/vertigo.8059, (Consulté le 30 avril 2009).</reference>
        <reference>Ducourtieux, O., Visonnavong, P., Rossard, J. (2006), “Introducing Cash Crops in Shifting Cultivation Regions – The Experience with Cardamom in Laos”, Agroforestry Systems, vol. 66, N. 1, pp. 65-76. </reference>
        <reference>Gauché, É. (2015). « Le paysage existe-t-il dans les pays du Sud ? Pistes de recherches sur l’institutionnalisation du paysage », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, vol. 15 N. 1, disponible sur : http://vertigo.revues.org/16009 DOI : 10.4000/vertigo.16009 </reference>
        <reference>Hall, D., Hirsch, P., Li, T. (2011), Powers of exclusion. Land dilemmas in Southeast Asia, University of Hawaii Press, Honolulu.</reference>
        <reference>Ingold, T. (1993), "The Temporality of the Landscape", World Archaeology, vol. 25, N. 2, pp. 152-174. </reference>
        <reference>Landy, F., Belaidi, N., Gaudry Sada, K.H., 2017, « Les espaces protégés urbains, vecteurs de justice ou d’injustice pour les populations autochtones ? Les cas de Xochimilco et des parcs nationaux de Mumbai et du Cap/Urban Protected Areas : Forces of justice or injustice for Indigenous populations ? The cases of Xochimilco and the national parks of Mumbai and Cape Town” », Justice spatiale | Spatial Justice, N. 11, disponible sur : https://www.jssj.org/article/les-espaces-proteges-urbains-vecteurs-de-justice-ou-dinjustice-pour-les-populations-autochtones-les-cas-de-xochimilco-et-des-parcs-nationaux-de-mumbai-et-du-cap/ </reference>
        <reference>Li, T. (2007), The Will to Improve. Governmentality, Development, and the Practice of Politics, Duke University Press, Durham.</reference>
        <reference>Lifran, R., Oueslati, W. (2007), « Eléments d’économie du paysage », Économie rurale, N. 297-298 | 2007, pp. 85-98 disponible sur : </reference>
        <reference>http://journals.openedition.org/economierurale/2031</reference>
        <reference>McCaskill, D., Kampe, K. (eds.) (1997), Development of Domestication ? Indigenous Peoples of Southeast Asia, Silkworm Books, Chiang Mai. </reference>
        <reference>Poulaouec-Gonidec, P., Domon, G., Paquette, S. (2005), « Le paysage, un concept en débat », in P. Poulaouec-Gonidec, G. Domon et S. Paquette (dir.), Paysages en perspective, chap. 1, coll. Paramètres, Presses de l’Université de Montréal, pp. 19-44. </reference>
        <reference>Sacareau, I., Taunay, B., Peyvel, E. (2015), La mondialisation du tourisme. Les nouvelles frontières d’une pratique, PUR, Rennes.</reference>
        <reference>Thibault, B., Bénos, R. (coord.) (2017), Paysanneries et patrimonialisation dans les Suds. Ressources, conflits, arrangements, BAGF – Géographies, N. 2017-2, pp. 185-352. </reference>
        <reference>Toublanc, M. (2013), « Ressources paysagères entre héritage et projets. Introduction », in Y., Luginbhul et D., Terrasson (coord.), Paysage et développement durable, Quae ed., pp. 101-113. </reference>
    </bibliographie>
</article>