<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PD_7-58_Mr_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/535" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/tourisme.535</DOI>
        <revue>MondesDuTourisme</revue>
        <numero>3</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Duhamel" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PD_8-73_Mr_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/301" lang="fr">Maja Nazaruk, Le tourisme sexuel en Asie du Sud-Est. Les marchés du désir</publication>
                <publication id="fr_PD_4-89_Ct_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/484" lang="fr">Christophe Clivaz, Stéphane Narath et Mathis Stock (dir.), Tourisme, urbanité, durabilité</publication>
                <publication id="fr_LLPD_52-156_Ue_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/231" lang="fr">Un discours mis en image : Paris à travers les Guides Joanne - Guides bleus (1863 à 2010). Une approche exploratoire et diachronique de l’espace touristique</publication>
                <publication id="fr_PD_5-85_Se_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/208" lang="fr">Sébastien Roux, No money, no honey. Économies intimes du tourisme sexuel en Thaïlande</publication>
                <publication id="fr_PD_4-79_Nt_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/222" lang="fr">Nathalie Fabry et Sylvain Zeghni (dir.), Tourisme, territoires et développement</publication>
                <publication id="fr_PD_7-79_Sm_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/98" lang="fr">Salvador Anton Clavé (dir.), 10 Lecciones sobre turismo / 10 Lessons on Tourism</publication>
                <publication id="fr_PD_6-69_Me_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/393" lang="fr">Maria Gravari-Barbas, Aménager la ville par la culture et le tourisme</publication>
                <publication id="fr_PD_7-76_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1263" lang="fr">La troisième révolution touristique – Évolution des lieux et des territoires</publication>
                <publication id="fr_PD_4-128_Mt_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1415" lang="fr">Marie Delaplace et Maria Gravari-Barbas (dir.), Nouveaux territoires touristiques. Invention, reconfigurations, repositionnement</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Michel Bonneau, Les Loisirs. Du temps dégagé au temps géré</titre>
    <sousTitre>coll. “Transversales Débats”, Ellipses 2009, 187 pages</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Michel Bonneau, professeur émérite de l’université d’Angers, fondateur de l’Esthua (Études supérieures en tourisme et en hôtellerie de l’université d’Angers), devenu l’UFR ITBS aujourd’hui, qui forme en France le plus grand nombre d’étudiants en tourisme, nous propose un ouvrage sur les loisirs d’où le tourisme est absent. Passé cette surprise, on est étonné lorsque l’auteur, comme “au bon vieux temps”, ne cherche pas ou ne souhaite pas distinguer tourisme et loisirs mais s’accorde à montrer que tout est loisirs. Ce retour en arrière est assez incompréhensible vu l’état des connaissances actuelles ; il continuera de nous interroger toujours sur certaines postures scientifiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Le sous-titre, peu poétique, est évocateur : “Du temps dégagé au temps géré”. L’enjeu semble énoncé par Michel Bonneau dès le début du l’ouvrage lorsqu’il écrit : <em>“la thèse défendue dans ce livre est que, tout au long de l’histoire, les temps de loisir ont connu de profondes mutations conduisant de la superposition des temps à leur individualisation pour connaître aujourd’hui des enchevêtrements de plus en plus complexes” </em>(pp. 7-8) et qu’il souhaite <em>“analyser le loisir dans ses rapports au temps”</em> (p. 9). Voilà une bonne idée d’ouvrage. Seulement le contenu est très différent.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            En effet, l’ouvrage se compose de deux parties structurées en trois temps. Le premier moment propose différents développements : “Comprendre : l’état de la question”, les “enjeux”, où se succèdent des analyses sur le temps, la moins facile à comprendre et la plus déconnectée de l’esprit global de l’ouvrage ; “l’étude du loisir” et la définition du loisir et “l’étude du temps des loisirs : une problématique complexe”. Ces développements nous paraissent les moins réussis, les plus inutilement théorisants, très affirmatifs avec des démonstrations limitées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            L’auteur essaie de produire un discours nouveau mais cela nous interroge sur le but visé, vu sa place et sa portée dans la démonstration d’ensemble. Du fait sans doute de la logique de la collection, les propos tenus apparaissent comme déconnectés de la suite.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            À l’inverse, le troisième moment est très pratique et illustré par des statistiques. “Débattre, l’état des questions” pose des questions pertinentes et sur lesquelles l’auteur rassemble des informations intéressantes. On regrettera la rapidité de la réponse, mais l’exercice éditorial est ainsi fait.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Selon nous, le cœur du livre est ailleurs dans le deuxième temps du livre, là où Michel Bonneau nous propose une histoire des loisirs même s’il se défend, en introduction, de vouloir la faire : <em>“Cet ouvrage ne prétend nullement faire l’histoire du loisir”</em> (p. 7), pour écrire un peu plus loin : <em>“Le plan suivi dans ce livre fait de lui un ouvrage historique”</em> (p. 7). Huit chapitres se succèdent alors (pp. 40-145). La réflexion de l’auteur est pertinente car il retrace l’évolution du loisir, des modes de vie et des rythmes pour proposer une lecture des temps de vie, du Moyen Âge à nos jours (l’auteur remonte aux Romains et, si on leur doit beaucoup, leur présence est superfétatoire en dépit de l’<em>otium</em>). Certains passages nous ont particulièrement intéressés et apportent des connaissances stimulantes, dans la mesure où nous ne sommes pas spécialistes de cette question-là. C’est bien renseigné. Les informations sont mises en perspective et, à l’inverse de nombreux ouvrages, il consacre une partie importante de sa réflexion aux loisirs des ouvriers. De même, l’approche n’est pas strictement française, même si elle le demeure majoritairement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Au total, plus d’une centaine de pages de lecture intéressante, sous forme d’une synthèse efficace que les spécialistes trouveront peut-être banale. Si ce n’est pas votre cas, lisez-le.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>