<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PC_50-61_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1714" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>22-3</numero>
        <annee>2003</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Callot" prenom="Philippe">
            <description>
                Docteur ès sciences de gestion (IAE et Université de Poitiers), responsable du département Marketing/ VenteResponsable de la filière Marketing et Management des services au Groupe ESCEM de Tours 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Coûts et prix bas : vers une logique de marketing stratégique</titre>
    <resume>
        Le présent article met l’accent sur l’effet des bas prix au sein de secteurs très concurrentiels à partir de modèles porteriens. Ces trois secteurs sont : le transport aérien, la restauration commerciale et l’hôtellerie économique. L’hôtellerie économique, les restaurants bon marché et les compagnies aériennes low cost attestent, aujourd’hui, de l’importance de cette variable du marketing mix qu’est le prix. Les théories du marketing doivent évoluer au rythme de cette contingence sociologique, technologique, économique et démographique.
Non seulement le consommateur/utilisateur/client est zappeur et infidèle, mais son degré d’exigence de confort, et donc de prestations, peut varier selon son statut et cela dans la même semaine. La contraction des frais professionnels (actifs en semaine) et la multiplication des courts séjours (non actifs en week-end) sont quelques-uns des facteurs qui favorisent une telle recherche des prix bas. La démocratisation des secteurs montre l’évolution de nos sociétés de consommation. Les budgets des ménages se contractent sur certains postes (alimentation par exemple) au profit d’autres (loisirs, santé). La gestion des coûts répercutée en bénéfice pratique pour le consommateur est le levier d’efficience pour l’entreprise.
La concurrence aussi ouverte que mondiale continue. Le couple prix/service autour des deux modèles porteriens s’impose plus que jamais. La compression des coûts au titre des activités principales et la valeur perçue alors par le client (l’avantage fort qu’il a à utiliser ce service plutôt qu’un autre) sont les voies aussi dynamiques que stratégiques que la firme doit savoir emprunter.
En ce sens, la conquête de nouveaux segments de consommateurs paraît loin d’être achevée.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Toutes les entreprises n’ont pas les mêmes structures de coûts. Toutes ne s’adressent pas aux mêmes marchés. Ces évidences méritent d’être rappelées car, dans une conjoncture dite difficile où la concurrence est agressive et l’environnement turbulent, le prix se réaffirme comme un élément clé du positionnement de la firme. La concurrence est définitivement globale. Dans un tel contexte, la concurrence des firmes  s’aiguise au fil des expériences, des apprentissages, des comparaisons (benchmark), des échecs… La variable du prix et son importance au cœur du marketing-mix non démentie depuis longtemps<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> (Kotler, 1971) jouent un rôle majeur dans la stratégie marketing des opérateurs concurrents (Balfet, 2001 : ch. 5.3). Les évolutions conceptuelles autour de cette variable du marketing-mix, entre élasticité, <em>yield management</em>, <em>target costing</em>, tarification différenciée, indice de popularité par exemple, montrent que rien n’est acquis et que tout peut être remis en cause sous l’impulsion de variables contingentes et en s’appuyant sur des concepts anciens ou émergents.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Comme la variable du produit (et du service) évolue au rythme des croissances, des besoins et des souhaits du consommateur, celle du prix s’affiche comme la clé d’une conquête inachevée pour de nouveaux marchés, de nouveaux segments, de nouvelles clientèles. L’évolution du confort moyen dans les économies développées, l’évolution du comportement du consommateur (plus exigeant, « zappeur », mieux formé, plus attentif), l’évolution des procédés (technologies, maîtrise des processus, meilleure productivité, création de valeur maîtrisée) rendent la concurrence sans cesse renouvelée et donc cette conquête du consommateur inachevée (Callot, 1997). Les positions affirmées comme stables hier sont un leurre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Les secteurs évoluent au rythme de la contingence environnementale. La variable du prix, dynamique par l’approche de nouvelles demandes ou de coûts toujours mieux maîtrisés, aide ou favorise les entreprises à saisir les occasions marchandes ou la révision de positions supposées établies. Dans cette configuration globale et contingente, cette approche du prix renvoie à son optimisation selon la nature de l’activité, la période, la structure des coûts de chaque firme. « <em>La définition d’un niveau </em>‘<em>optimal</em>’ <em>de prix suppose une connaissance préalable des objectifs et des moyens de l’entreprise mais aussi de son environnement concurrentiel </em>» (Mahé de Boislandelle, 1998).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Le présent article met l’accent sur l’effet des bas prix au sein de secteurs très concurrentiels à partir de modèles porteriens. Ces trois secteurs sont : le transport aérien, la restauration commerciale et l’hôtellerie économique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Les compagnies EasyJet et Ryanair se montrent les plus agressives dans le secteur aérien, dans un marché qui s’est révélé comme dynamique et générateur de profits<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            De quoi s’agit-il ? Pour commenter leur réussite<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> et tenter de « décortiquer » le succès de ce phénomène des bas prix, nous nous appuierons sur le cas d’EasyJet dans le domaine aérien et, notamment, sur la définition de son <em>business model</em>, ainsi que sur le St. Clair, établissement situé à Angers, qui oeuvre dans le domaine de la restauration commerciale, PME d’un secteur lui aussi turbulent. Les établissements familiaux où le débit est assuré (taux de fidélité élevé et donc un nombre de repas qui ne varie pas beaucoup d’un jour à l’autre) sont, en restauration commerciale, des lieux à (re)fréquenter.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Nous évoquerons aussi l’hôtellerie économique (Formule 1, B&amp;amp;B, Première Classe, pour ne citer que ces enseignes). Nous comparerons leurs pratiques managériales aux deux modèles de Michael E. Porter, professeur à l’université Harvard : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            - les trois stratégies de base (Porter, 1982) ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            - la chaîne de valeur (Porter, 1985 ; 1993).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Pour certains, ils paraîtront surannés. Pour autant, nous avons pu constater, à l’émergence de ces nouveaux entrants du secteur aérien et à la disparition d’autres opérateurs (Swissair par exemple et Swiss actuellement, les pertes d’Alitalia de 907 millions d’euros en 2001 ou encore plus récemment la catastrophe sociale de la liquidation d’Air Lib et ses répercussions sur 3 200 salariés directs et 18 000 indirects), que ces modèles n’avaient pas pris une ride et s’imposaient de façon criante en termes stratégiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Au-delà de la technique du <em>yield management </em>largement décrite désormais (Dubois et al, 1995 ; Capiez <em>et al.</em>, 2002), nous tenterons de montrer que les succès de ces différentes firmes sont le parfait reflet de modèles stratégiques énoncés et adaptés dans un contexte donné, ici ceux du domaine aérien, de l’hôtellerie économique et de la restauration commerciale à petits prix. Selon un des dirigeants d’EasyJet, le modèle d’affaires d’EasyJet s’articule autour de trois thèmes qui se rapprochent très fortement des préconisations de Porter et de ses trois stratégies de base.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Quelle est la stratégie des compagnies « à bas coûts/prix » ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            - <em>EasyJet est une compagnie aérienne régulière opérant des vols de point à point (sans connections d’une longueur maximale de 2 h 30) […] ;</em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            - <em>La simplification de la tarification est la clé du système à savoir un management des prix du bas vers le haut soit l’inverse de ce qui se fait généralement dans le marché traditionnel […] ;</em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            - <em>La maîtrise essentielle des coûts en optimisant le matériel et le personnel (</em>Thevenaz<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>, 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Ces trois orientations sont on ne peut plus proches des définitions des trois stratégies de base spécifiées dans l’ouvrage de référence : <em>Choix stratégiques et concurrence </em>(Porter, 1982) et résumées à la figure 1.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Les deux autres stratégies de base sont au cœur de la logique du phénomène des bas prix (domination par les coûts), toujours au sens de Porter.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Cette logique se trouve dans la suite de la définition de la stratégie de concentration. « <em>Il en résulte que la firme parvient soit à une différenciation, parce qu’elle satisfait mieux les besoins de la cible particulière, soit à des coûts plus faibles pour desservir cette cible, soit aux deux à la fois </em>» (Porter, 1982 : 43). Nous pouvons comparer ce modèle au choix et au positionnement stratégique des trois exemples d’entreprises.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Concentration, différenciation et domination en matière de coûts sont les adaptations praticiennes réalisées par la compagnie <em>low cost</em>. En se spécialisant dans les vols d’une longueur maximale de 2 h 30 sur un marché « oligopolistique et contesté », EasyJet s’inscrit parfaitement dans la logique de concentration émise par Porter<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Dans ce marché en explosion, les créations de connexions sont nombreuses et attestent de cette orientation de concentration : Londres–Tours ou Londres–Reims pour Ryanair ou encore Genève–Liverpool pour EasyJet sont des dessertes « nouvelles » qui crédibilisent l’action de concentration.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Créée en avril 2002, la ligne Londres– Tours a séduit d’emblée une clientèle anglaise (80 % des utilisateurs sont issus du Royaume-Uni). Le gain de temps (37 % des motifs d’utilisation de cette desserte), les prix (33 %) et le côté « pratique » (22 %) sont les déterminants majeurs d’utilisation que les clients ont identifiés dans d’une enquête estivale<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            La domination en matière de coûts s’exprime par la volonté d’efficience des opérateurs. La maintenance n’est pas réduite (comme certaines rumeurs le font croire), mais optimisée du fait qu’un seul type d’avion était, à ce jour<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>, utilisé par exemple chez EasyJet (Boeing 737).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            La réduction des services à bord et la réduction des temps d’attente au sol sont également d’autres éléments qui contribuent à augmenter la valeur interne de la firme (deuxième modèle).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Le St. Clair est ouvert à la clientèle uniquement pour le déjeuner, sur semaine. Le nombre de couverts est rarement supérieur à 50. Fermée durant l’été, cette PME se porte pourtant bien. Le chiffre d’affaires n’est pas conséquent, mais les charges supportées sont si minimes que le résultat permet un revenu (sous la forme de bénéfices industriels et commerciaux) confortable pour le dirigeant. Concentré sur un segment particulier de la restauration commerciale, le repas ouvrier, l’établissement se différencie par sa simplicité et des prix très attractifs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Les coûts variables sont, comme les coûts fixes, tirés vers le bas. Le coût des matières premières (pas de pertes, nombre de clients réguliers, proximité du marché d’intérêt national) ne dépasse pas 27 % du chiffre d’affaires hors taxes (CAHT). Les coûts fixes se résument à un employé temps complet, un loyer raisonnable et quelques éléments de charges de gestion (charges externes). Il n’y a plus d’annuité d’emprunt (charges financières et remboursement du capital) depuis longtemps. La domination sur le plan des coûts joue donc pleinement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Concentrés sur un segment particulier du secteur, celui de tous les employés amenés à se déplacer souvent, les Formule 1, B&amp;amp;B, Première Classe, Baladins ou autres Nuit d’Hôtel se différencient par la simplicité même des services proposés. La participation active du client, les supports physiques (guichet automatique après 22 h 00, buffet petit déjeuner) et un confort qualifié de « basique » sont les fondements de ces produits très fréquentés. La moyenne des frais de personnel est inférieure à 30 % du CAHT, le nettoyage, dans de nombreux cas, se fait par des sous-traitants (deuxième modèle). Le coût des matières premières pour le petit déjeuner ne saurait excéder 3 % du CAHT. Seuls les coûts d’occupation (<em>leasing</em>, loyers ou annuités selon les cas) représentent un poids important en charges fixes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            La chaîne de valeur est le deuxième modèle que nous commenterons ici. La définition qu’en donne Porter est la suivante :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Si nous reprenons l’exemple d’EasyJet (ou Ryanair), la valeur interne créée par la firme et qui lui permet – comme certainement dans le cas des autres compagnies <em>low cost </em>– la mise en oeuvre d’avantages concurrentiels forts, aboutit au principe suivant : le prix d’un vol augmente en fonction de son taux de remplissage et de sa popularité, jusqu’au prix maximal qui correspond à environ 50 % du tarif maximal d’une compagnie traditionnelle. Cette stratégie puissante suppose une efficience de la chaîne de valeur interne. Celle-ci repose sur les éléments suivants :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            - comprimer les coûts d’exploitation ;
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            - « <em>no frills </em>» (ou pas de « chichi »).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Au titre des coûts d’exploitation et sous un angle endogène, les <em>low cost </em>exercent à partir d’aéroports dits désormais de proximité, peu onéreux et très accessibles. Les institutionnels d’ailleurs contribuent très largement à l’allègement des coûts (redevances aéroportuaires attractives, campagnes de « pub destination » ou de communication<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>), récupérant leurs investissements avec les dépenses réalisées par les visiteurs/touristes. Cela a pour effet une diminution forte du coût passager<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>. Ces aéroports, trop longtemps délaissés, permettent par ailleurs des rotations rapides des <em>working horses</em>, que nous traduirons par chevaux de labours, que sont les Boeing 737, British Aerospace A146 ou Airbus A319.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Le deuxième point clé, « <em>no frills </em>», s’insère parfaitement dans le modèle de la chaîne de valeur. Au-delà de l’absence de services gratuits pour les passagers (plateaux repas, journaux, boissons…), toutes les fonctions de base sont concernées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            La création de valeur résulte alors de la compression des coûts, favorisant ainsi très fortement la contribution à la marge. Les gros atouts des compagnies <em>low cost </em>sont sans aucun doute issus de cette approche. Nous pouvons, dans le tableau qui suit, synthétiser les incidences de cette chaîne de valeur pour les trois activités.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Tous ces éléments s’inscrivent dans la chaîne de valeur et, à leur niveau, participent à la réalisation des bénéfices (marge accrue).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            La démonstration a été faite que les <em>low cost </em>sur des bases de chaînes de valeur raisonnées pouvaient être rentables et s’étendre pas à pas vers des stratégies de croissance externe (Ryanair vient d’acheter Buzz). L’absence de vision stratégique <a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a> ou l’imprécision d’un axe stratégique fort alliant soit différenciation, soit concentration, soit les deux à la fois, montre les difficultés, parfois, des opérateurs à comprendre l’évolution contingente d’un secteur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            La valeur perçue, par le client, revient à l’évidence comme un concept clé de la décision de segmentation des compa- gnies aériennes, mais aussi d’autres secteurs (hôtellerie avec Formule 1 en son temps, McDonald’s pour la restauration commerciale)<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Cette valeur est la confrontation de la valeur du produit/service en tant que tel (personnel, image), de laquelle on déduit les coûts de sa réalisation, sa fabrication.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            L’optimisation des coûts par des systèmes puissants de techniques comme le <em>yield management</em>, la révision des principes de production du service (« <em>no frills </em>»)<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a> en termes de logistiques interne et externe doivent, au-delà des activités de soutien (gestion de ressources humaines, R&amp;amp;D, achats et approvisionnements et infrastructures de la firme), permettre de générer davantage de marge, davantage de profits.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Les hôtels à prix réduits, appelés hôtels économiques, correspondent en tous points aux deux modèles présentés ici. Dépourvus de services personnalisés ou, à l’inverse, la standardisation et la « servuction » sont poussées à l’extrême notamment sur l’axe de la participation active du client, ces établissements permettent une production du service à « bas prix ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            La démocratisation des repas, que nous avons déjà eu l’occasion d’évoquer (Callot, 1999a), sous l’impulsion des nouveaux entrants (Callot, 1997), est aujourd’hui réalité. Bon nombre de personnes peuvent maintenant déjeuner à des prix raisonnables.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Les différentes formules se multiplient, notamment kiosques ou formules hors secteur (boulangeries, grande distribution), et correspondent aux fonctions liées aux repas. Celle de se nourrir (la fonction nutrition) est une des plus conséquentes en semaine, avec les déjeuners qui représentent 56 % des repas pris hors domicile (Callot, 1999b). Les <em>fastfoods</em>, les cafés restaurants, les viennoiseries/croissanteries, les cafétérias (aussi), les restaurants routiers sont autant d’exemples qui montrent que des groupes (structurés aux ressources puissantes) ou de très petites entreprises (TPE, aux structures simples et peu fortunées) peuvent se créer un avantage concurrentiel uniquement sur ce modèle.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Nous pouvons, à partir de là, élaborer le tableau suivant qui permet, selon les secteurs, de comparer les fonctions et les bénéfices qui découlent de cette chaîne de valeur.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Les deux modèles ici adaptés à trois secteurs distincts confirment plusieurs principes managériaux qu’il importe de rappeler :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            1. La nécessité de s’adapter à la contingence environnementale (nouveaux espaces, nouveaux enjeux, nouvelles technologies, nouveaux comportements, nouvelles attentes). L’Internet a, par exemple, permis d’amplifier le rayonnement des compagnies à bas coûts/prix.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            2. La nécessité de s’engager dans une voie de différenciation stratégique qui permet alors de se protéger des agressions concurrentielles. La faiblesse des coûts est, par exemple, un avantage majeur qui se transforme en compétence distinctive.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            3. La mise en exergue des structures et des concepts simples (sans chichi on se rappellera) qui favorisent une amplification, une contribution à la création de valeur (endogène et exogène).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            L’hôtellerie économique, les restaurants bon marché et les compagnies aériennes <em>low cost </em>attestent, aujourd’hui, de l’importance de cette variable du marketing mix qu’est le prix. Les théories du marketing doivent évoluer au rythme de cette contingence sociologique, technologique, économique et démographique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Non seulement le consommateur/utilisateur/client est zappeur et infidèle, mais son degré d’exigence de confort, et donc de prestations, peut varier selon son statut et cela dans la même semaine. La contraction des frais professionnels (actifs en semaine) et la multiplication des courts séjours (non actifs en week-end) sont quelques-uns des facteurs qui favorisent une telle recherche des prix bas. La démocratisation des secteurs montre l’évolution de nos sociétés de consommation. Les budgets des ménages se contractent sur certains postes (alimentation par exemple) au profit d’autres (loisirs, santé). La gestion des coûts répercutée en bénéfice pratique pour le consommateur est le levier d’efficience pour l’entreprise.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            La concurrence aussi ouverte que mondiale continue. Le couple prix/service autour des deux modèles porteriens s’impose plus que jamais. La compression des coûts au titre des activités principales et la valeur perçue alors par le client (l’avantage fort qu’il a à utiliser ce service plutôt qu’un autre) sont les voies aussi dynamiques que stratégiques que la firme doit savoir emprunter.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            En ce sens, la conquête de nouveaux segments de consommateurs paraît loin d’être achevée.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>« Airbus s’ouvre le créneau des ‘low cost’ avec EasyJet », Les Échos, no 18761, 15 octobre 2002, p. 13.</reference>
        <reference>« L’escadrille des incompétents », Libération, 7 février 2003, p. 4.</reference>
        <reference>« La révolution des compagnies low cost », Espaces no 201, février 2003.</reference>
        <reference>« Sur les ailes des low cost », Les Échos, no 18772, 30 octobre 2002, p. 51.</reference>
        <reference>Balfet, M. (2001), Marketing des services touristiques et hôteliers, spécificités, méthodes et techniques, Éditions Ellipses.</reference>
        <reference>Callot, P. (1997), « Peut-on exporter la restauration commerciale française ? » Espaces no 148, p. 50-55.</reference>
        <reference>Callot, P. (1999a), « La restauration d’hier à demain » Espaces no 166, p. 34-39.</reference>
        <reference>Callot, P. (1999b), « Tous les repas ne se valent pas », Espaces no 161, p. 37-39.</reference>
        <reference>Callot, P. (2002), «Marketing des services : une construction sur les incertitudes de l’avenir », Market Management, Eska Editions, p. 67-78.</reference>
        <reference>Capiez, A., E. Stevens, et P. Legoherel (2002), « Yield Management : Des principes à la mise en oeuvre dans les activités de services », La Revue des Sciences de Gestion, Direction et Gestion, no 196-197, p. 91-104.</reference>
        <reference>Coulon, Samuel (2002), « Les compagnies à bas coût veulent imposer leur modèle dans le ciel européen », Les Echos, 5 novembre, p. 18.</reference>
        <reference>Dubois, P.L., et M.C. Frendo (1995), « Yield Management et Marketing des Services », Décisions Marketing, n° 4, janvier-avril.</reference>
        <reference>Kotler, P. (1971), Marketing Management : analyse, planification et contrôle, Publi-Union, 1re édition.</reference>
        <reference>Lovelock, C., et D. Lapert (1999), Marketing des services, Stratégie, Outils, Management, Publi-Union.</reference>
        <reference>Mahe de Bosilandelle, H. (1998), Dictionnaire de gestion, vocabulaire, concepts et outils, Economica.</reference>
        <reference>Porter, M.E. (1982), Choix stratégiques et concurrence, Economica.</reference>
        <reference>Porter, M.E. (1985), Competitive Advantage: Creating and Sustaining Superior Performance, New York, The Free Press.</reference>
        <reference>Porter, M.E. (1993), « L’avantage concurrentiel des nations », InterÉditions.</reference>
        <reference>Porter, M.E. (2001), « Strategy and the Internet », Harvard Business Review, p. 63-78.</reference>
        <reference>Thevenaz, J.M. (2001), L’entrée réussie dans un marché oligopolistique et contesté, Synthèse du 4e Symposium des Alpes Latines, Martigny, 9 novembre, p. 13-16.</reference>
        <reference>Young, S., et B., Feigin (1975), « Using the Benefit Chain for Improved Strategy Formulation », Journal of Marketing, 72-74.</reference>
    </bibliographie>
</article>