<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PV_3-147_Ms_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/481" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/tourisme.481</DOI>
        <revue>MondesDuTourisme</revue>
        <numero>4</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Violier" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PV_6-84_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/332" lang="fr">Anne-Marie Mamontoff et Jean-Michel Hoerner, Pour une nouvelle recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PVAS_7-102_Bn_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/349" lang="fr">Bernard Schéou, Du tourisme durable au tourisme équitable. Quelle éthique pour le tourisme de demain ?</publication>
                <publication id="fr_PV_12-121_Kb_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/291" lang="fr">Katia Boissevain (dir.), Nouveaux usages touristiques de la culture religieuse. Socio-anthropologie de l’image au Maghreb</publication>
                <publication id="fr_PV_5-95_Jm_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/293" lang="fr">Jean-Louis Moretti, Tourisme et aménagement du territoire en Corse : la recherche de l’optimum </publication>
                <publication id="fr_PV_12-41_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/295" lang="fr">Alain A. Grenier (dir.), Tourisme polaire</publication>
                <publication id="fr_PV_13-124_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/530" lang="fr">Corinne Berneman et Benoît Meyronin (dir.), Culture et attractivité des territoires. Nouveaux enjeux, nouvelles perspectives</publication>
                <publication id="fr_PV_7-58_St_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/487" lang="fr">Saïd Boujrouf et Ouidad Tebaa (dir.), Tourisme et pauvreté</publication>
                <publication id="fr_PV_4-138_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/425" lang="fr">Laurent Sébastien Fournier, Catherine Bernié-Boissard, Dominique Crozat et Claude Chastagnié (dir.), Développement culturel et territoires</publication>
                <publication id="fr_PV_8-62_Is_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/230" lang="fr">Introduction au dossier “tourisme dans les villes historiques”</publication>
                <publication id="fr_PV_8-91_At_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/216" lang="fr">Alain A. Grenier et Dieter K. Müller (dir.), Polar Tourism. A Tool for Regional Development</publication>
                <publication id="fr_PV_6-94_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/101" lang="fr">Laurent Bourdeau, Maria Gravari-Barbas et Mike Robinson (dir.), Tourisme et patrimoine mondial</publication>
                <publication id="fr_PV_6-82_Ge_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/155" lang="fr">Gilles Brougère et Giulia Fabbiano (dir.), Apprentissages en situation touristique</publication>
                <publication id="fr_PV_7-44_Te_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/391" lang="fr">Thierry Paquot, Le Voyage contre le tourisme</publication>
                <publication id="fr_PV_27-35_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1256" lang="fr">La troisième révolution touristique</publication>
                <publication id="fr_PV_31-128_Me_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1365" lang="fr">Mobilité des individus et familiarité construite : des arrangements qui offrent aux touristes des prises pour parcourir le monde</publication>
                <publication id="fr_PV_2-147_Ps_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1373" lang="fr">Pascal Mao et Fabien Bourlon, Le Tourisme scientifique en Patagonie chilienne. Un essai géographique sur les voyages et explorations scientifiques </publication>
                <publication id="fr_PV_5-94_He_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1417" lang="fr">Hécate Vergopoulos, L’Indécence touristique ? Comment voyager en Grèce à l’heure de la crise ?</publication>
                <publication id="fr_PV_3-162_Mt_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/1881" lang="fr">Marie Delaplace et Gwendal Simon, Touristes et habitants. Conflits, complémentarités et arrangements / Dominique Crozat et Daiane Alves, Le touriste et l’habitant</publication>
                <publication id="fr_PV_25-80_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2322" lang="fr">Contribution à une approche renouvelée des statistiques sur l’emploi touristique</publication>
                <publication id="fr_GCSACJCGRKMSPV_45-51_Qe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1629" lang="fr">Quel serait l'objet d'une « science du tourisme » ?</publication>
                <publication id="fr_CCPV_50-55_Le_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/2332" lang="fr">Le concept de cluster est-il soluble dans le tourisme ?</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Marie-Madeleine Damien et Christian Dorvillé (dir.), Le Patrimoine de nos régions : ruine ou richesse future ? Exemples de dynamiques territoriales</titre>
    <sousTitre>L’Harmattan, 2011, 320 pages</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Difficile de rendre compte d’un ouvrage qui n’en est pas un. Le lecteur n’est pas plus informé des conditions d’élaboration de cet ouvrage que du projet qui l’a sous-tendu, qui reste largement énigmatique. L’absence d’introduction générale comme de conclusion contribue également à donner cette impression de <em>patchwork</em>. Le chapitre 1 peut être compris comme une introduction, puisqu’il propose un questionnement conceptuel sur la patrimonialisation. Les auteurs assènent plus qu’ils ne démontrent que le patrimoine est un ensemble, qu’il se confond avec le paysage et que l’appropriation par les locaux est nécessaire ; le tout agrémenté d’affirmations péremptoires frappées au coin du bon sens commun comme, par exemple : <em>“Mais il faut rester prudent, car il faut préserver l’authenticité”</em> (p. 23). Les autres textes ne se réfèrent pas aux concepts proposés, voire s’inscrivent dans des postures contraires et plus fécondes comme l’analyse, par Sébastien Fleuriel et Michel Raspaud, de la célèbre course Paris-Roubaix. Les auteurs montrent que la course elle-même est un système qui “patrimonialise”, système dans lequel œuvrent les politiques, le public et les organisateurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Comme Marie-Madeleine Damien signe, seule ou comme coauteur, sept des quatorze textes de cet ouvrage, et que ces textes relèvent de registres différents sans que la raison en soit explicitée, l’impression initiale de bricolage s’intensifie au fur et à mesure de la lecture. Certains textes relèvent d’un manuel méthodologique avec une approche très technique (notamment les quatre premiers chapitres de la seconde partie), d’autres questionnent plus explicitement des objets présentés comme patrimoniaux, depuis le carnaval de Bailleul (texte intéressant, mais à la méthodologie peu établie ; l’auteur souligne qu’elle est exploratoire, mais pourquoi alors aboutir à des conclusions aussi affirmatives alors qu’elles restent hypothétiques de ce fait ?) jusqu’au Vendée Globe, à propos duquel nous pouvons nous demander si le succès populaire suffit à classer un objet comme relevant du patrimoine… Certes, la tendance à la patrimonialisation générale n’est pas le fait des chercheurs et personne ne la conteste, mais faut-il y contribuer ou essayer de la comprendre, ce qui ne semble pas l’objectif recherché par cet ouvrage ? Au-delà, puisque <em>“l’appropriation par les locaux”</em> (p. 25) est affirmée comme une nécessité, n’est-il pas contradictoire de proposer une catégorie de patrimoine méconnu et oublié (le patrimoine rural, texte 6), sauf à postuler que le patrimoine relève des experts ? Il reste alors à analyser comment l’appropriation populaire s’articule avec la sélection des experts.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            De même, la promesse contenue dans le sous-titre est loin d’être tenue : où sont les études de cas et réflexions sur “les dynamiques territoriales” ? Le texte éclairant de Mickaël Vigne et Christian Dorvillé (“Les jeux traditionnels nordistes entre patrimoine culturel local et sportification internationale”) évoque la bifurcation entre sport et jeu traditionnel opérée par des pratiques physiques. D’autres textes abordent les multiples labellisations et quelques exemples locaux de patrimonialisation, mais le lecteur reviendra bredouille de sa quête des dynamiques territoriales.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>