<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_PMAOFB_0-49_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1926" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>30 - 2</numero>
        <annee>2011</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="MAO" prenom="Pascal" email="Ipascal.mao@ujf-grenoble.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PMAOJCPBOURDEAU_50-141_An_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1776" lang="fr">Analyse des processus de territorialisation des hauts lieux de pratiques touristiques et sportives de nature : l’exemple des gorges du Verdon</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences, UMR PACTE, Territoires, Cermosem, Institut de Géographie Alpine, Université Joseph Fourier – Grenoble 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bourlon" prenom="Fabien" email="fabienbourlon@ciep.cl">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_FB_16-65_Qe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/5572" lang="fr">Quel tourisme pour les confins de nature dans un monde en crise ?</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Chercheur résident, Département de tourisme durable et de tourisme scientifique, Centre de recherche des écosystèmes de la Patagonie (CIEP)
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme scientifique : un essai de définition</titre>
    <resume>
         Cet article s’intéresse à la notion de tourisme scientifique. Il propose par une revue de littérature de distinguer quatre formes distinctes de pratiques et de produits touristiques mobilisant de différentes manières et à divers degrés la dimension scientifique. Il s’agit : 1) du tourisme d’exploration et d’aventure à dimension scientifique ; 2) du tourisme culturel proche de l’écotourisme ou du tourisme industriel ; 3) de l’écovolontariat scientifique ; et 4) du tourisme de recherche scientifique.
Il discute ensuite les conditions d’émergence de la notion et de sa pertinence dans les dynamiques du tourisme contemporain. Le lien entre tourisme et sciences n’allant pas de soi pour de nombreux auteurs, cette contribution tend à rendre compte des débats et des points de vue parfois contradictoires.
    </resume>
    <corps>
    </corps>
</article>