<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_RP_38-62_ae_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/248" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>14-2</numero>
        <annee>1995</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Prévost" prenom="Réjean">
            <description>
                Réjean Prévost, diplômé en tourisme et détenteur d'une maîtrise en géographie de l'UQAM, est chercheur autonome. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>1900-1929: affirmation du Québec comme destination touristique</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            C'est en ces termes que Louis Franquet, ingénieur du roi Louis XV et directeur général des fortifications en Nouvelle-France, s'exprima lors d'une tournée d'inspection dans la région de Trois- Rivières en 1752.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Sans pour autant jeter le discrédit sur le célèbre «quelques arpents de neige» de Voltaire, ce passage permet néanmoins à ce voyageur-qui, il faut bien en convenir, fait sans conteste partie des premiers touristes d'affaires au Québec d'atténuer la simplicité des propos d'un individu qui n'a jamais daigné franchir l'Atlantique pour poser un regard « éclairé» sur certaines caractéristiques que révélait alors au voyageur l'espace québécois.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Quelques décennies plus tard, une quantité croissante de voyageurs, majoritairement composée d'Américains et de Canadian viendront séjourner ou, à tout le moins, voir certains lieux de cette contrée qu'on appelait Bas-Canada. Ces visiteurs, qu'on a graduellement qualifiés de touristes, c'est-à-dire, d'individus voyageant pour leur plaisir, vont notamment découvrir le Saint-Laurent et ses environs à bord de bateaux à vapeur (le mot est employé pour la première fois au début du XIXe siècle.  Le vocable touriste tire son origine du « Grand Tour », un circuit éducatif pratiqué pour de jeunes nobles britanniques comme complément à leur formation).  On verra alors se développer, dans certaines régions limitrophes au fleuve, une infrastructure hôtelière apte à répondre aux besoins de ces nouveaux résidents temporaires. Certains de ces visiteurs vont même en venir à établir leur résidence d'été sur les rives du Saint-Laurent.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            L'avènement du chemin de fer dans la deuxième moitié du XIXe siècle aura comme effet d'étendre le phénomène ailleurs au Québec. Il se développera graduellement un engouement pour certaines autres régions, alors relativement confinées à l'isolement, comme les Laurentides et les Cantons de l'Est. Encore là, l'espace sera transformé pour accueillir les visiteurs. Comme le précise à ce sujet Marcel Samson:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <em>« En 1870, Une ligne de chemin de fer entre Newport et Sherbrooke relie la région aux états du nord-est où des résidents du Deep South passaient traditionnellement l'été. Ces derniers se recréeront désormais à North Hatley une ambiance bien il eux. Ce sont des familles américaines très riches qui contribuent, au tournant du siècle, il l'essor du village. » (</em>Samson, 1988 : 14)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Cent cinquante ans après le voyage de Louis Franquet, alors que le mouvement d'appropriation du sol et de rentabilisation de l'espace québécois à des fins touristiques est déjà enclenché, comment s'orchestrait l'activité touristique et quelles sont donc les particularités qui font du Québec un lieu à visiter?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Dans le présent article, nous tenterons de connaître brièvement les principaux acteurs de développement et, par l'entremise d'écrits correspondant à la période étudiée, nous efforcer de faire un pied de nez à Voltaire et montrer que plusieurs auteurs ont observé autre chose que quelques arpents de neige.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            L'organisation et le développement du tourisme au Québec a d'abord et avant tout été l'affaire des transporteurs. Au début, ce sont les compagnies maritimes qui ont eu le mérite de bien comprendre le potentiel des cours d'eau -le Saint- Laurent notamment - et de l'environnement qui les ceinture. Les compagnies de chemin de fer ont, par la suite, joué un rôle tout aussi important en ouvrant l'arrière-pays québécois.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Acteurs privilégiés au XIXe siècle, c'est encore autour d'entreprises de ces secteurs d'activités que gravite une importante partie du tourisme au début du vingtième siècle. Outre leurs rôles de transporteurs, les compagnies maritimes et ferroviaires ont aussi largement contribué au développement de l'infrastructure hôtelière québécoise ainsi qu'à la promotion du Québec comme destination. A cet effet, et dans le but évident de promouvoir leurs services, les compagnies maritimes et ferroviaires en sont venues à publier ou éditer de nombreux ouvrages, brochures ou autres documents qui nous permettent d'en savoir plus sur ce que le Québec avait à offrir aux touristes à cette époque.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Ainsi, en 1905, la Richelieu &amp;amp; Ontario Navigation Co., éditait un ouvrage intitulé <em>Niagara to </em><em>the</em><em>Sea</em>. Dans cette publication, on prétendait que le voyage qui était offert par la compagnie était «the 6nest in land water trip in the world».  Plusieurs éléments, fort évocateurs, étaient alors présents:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Dans la même veine, le Chemin de fer national du Canada a édité plusieurs ouvrages à l'intérieur duquel on traite du Québec et des spécificités qui font de cet espace un lieu à visiter. Les documents étant abondants, nous nous limiterons à exposer les propos compris à l'intérieur de 2 volumes en particulier.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            En premier lieu, prenons connaissance de certains extraits du livre Québec, la douce province de Jean-Charles Harvey, paru en 1925.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Dans un deuxième temps, Ernest Schenck, avec <em>La grande aventure</em>, en 1927, dresse un portrait montrant la diversité de l'espace québécois :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Dans le premier quart du vingtième siècle, la question touristique commence à intéresser, outre les compagnies de transport et les hôteliers/restaurateurs qui sont déjà largement impliqués, certains individus ou entreprises qui verront dans ce phénomène une opportunité d'affaires à exploiter. C'est notamment le cas de plusieurs commerces de détail tels Eaton, Holt Renfrew &amp;amp; Co. et Bides, ou d'éditeurs privés comme, par exemple, U. Perreault &amp;amp; Cie.  En 1923, soulignons la parution d'un premier guide de 444 pages publié par les éditeurs U. Perreault et Cie et intitulé <em>Guide des touristes de la province de Québec</em>. Cette initiative sera suivie en 1924 par la parution du premier guide de la route par la Canadian Automobile Association.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Alors que certains vont se limiter à annoncer dans les guides ou dépliants touristiques, d'autres s'impliquent de façon beaucoup plus concrète. À titre d'exemple, en 1921, la prestigieuse compagnie de vêtement Holt Renfrew &amp;amp; Co. publia, conjointement avec la Canada Steamship Lines Ltd., un itinéraire pour les touristes désireux de faire un voyage entre Montréal et le Saguenay. Ce circuit, préalablement destiné à un marché anglophone, mettait particulièrement l'emphase sur le pittoresque des lieux ainsi que sur les éléments se rapportant à l'histoire.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Il faut attendre 1912, sous le gouvernement de Lomer Gouin, pour voir l'État discuter de tourisme. Et encore, ce n'est pas tant le tourisme que l'extension des routes qui fait l'objet de débats en chambre<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Cet intérêt soudain de l'État origine d'un constat montrant l'insuffisance et à la médiocrité des voies routières québécoises par rapport à la popularité croissante de l'automobile. A cet effet, le tableau 1 nous donne un aperçu de la progression du nombre d'automobiles au Québec au cours de cette période. Ainsi, alors qu'en 1907, on ne retrouvait que 254 automobiles enregistrées au Québec (Ministère de la Voirie, 1926 : 48), ce nombre passe en 1920 à un peu plus de 41 500, pour, par la suite, quadrupler en 1930.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Pour combler cette lacune, le gouvernement du Québec met sur pied, dès 1912, un programme de construction d'un réseau de grandes routes. À la fin de 1922, le Québec comptait 44 grandes routes pour 3 100milles (4 988 km) de longueur totale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Les efforts du gouvernement en ce qui concerne l'amélioration des voies carrossables va se continuer de sorte qu'au commencement de 1929 le réseau routier comprenait, entre autres, 50 routes de première classe, dont la longueur est de 4 972 milles (8 000 km)  (Ministère de la Voirie, 1926 : 48). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Conséquemment à l'extension du réseau routier et face à un achalandage local et étrange toujours en croissance (voir tableau 2), l'implication de l'État québécois en tourisme va véritablement commencer, en 1923, par la publication d'un bulletin sur les conditions routières au Québec.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Quelques temps après cette première véritable implication, le gouvernement du Québec va intervenir auprès des hôteliers pour qu'ils fassent la promotion d'une certaine «cuisine locale» et, en 1926, suite à la production d'une première carte routière et d'une brochure à l'intention des touristes américains intitulée Québec, the French-Canadian Province, se sera la parution par le ministère de la Voirie de l'ouvrage <em>Voyez Québec d'abord, See Québec First.</em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Ayant pour sous-titre Tours de fin de semaine et itinéraires de vacances suggérés aux automobilistes, ce document avait d'abord comme objectif d'inciter les Québécois à visiter les attraits de leur pays d'abord. À cet effet, un des passages de l'avant-propos évoque bien cette ambition.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            En 1927, pour faire suite à cette publication majeure et afin de coordonner ses efforts de promotion, le gouvernement du Québec créait sous la gouverne du ministère de la Voirie, le Bureau provincial du tourisme. Plusieurs documents y seront publiés dont un en 1929 intitulé <em><strong>La </strong></em><em>Gaspésie</em>, à l'intérieur duquel on peut lire: «Accompli avec l'aide de ce guide [...], le "tour de la Gaspésie", un circuit de 553 milles, constituera la plus agréable, la plus instructive et la plus poétique des promenades » (Ministère de la Voirie, 1930 : 7).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            En novembre 1929, sortait Sur les routes du Québec, un volumineux document de 874 pages. En plus de suggérer différents circuits aux touristes, ce document permettait au lecteur d'en savoir un peu plus sur ce que le Québec avait à lui offrir. Par exemple, on y affirmait:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Au début des années 1930, plusieurs autres documents promotionnels seront égaIement mis à la disposition des voyageurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Mentionnons entre autres une brochure sur les Laurentides<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, sur les Cantons de l'Est(JS), et une autre sur le Lac Saint-Jean<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Plusieurs documents-guides, récits et brochures, rédigés entre 1900 et 1929 et émanant de promoteurs, de reporteurs ou d'organismes gouvernementaux, en sont venus à exposer les attraits du Québec par analogie à un autre coin du globe ou tout simplement par un rapprochement établi en fonction de caractéristiques spatiales, sociales ou culturelles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Parmi ceux qui ont apporté des éléments de comparaison dans leurs écrits, citons premièrement les propos de l'abbé V.-A. Huart (1906). Ce dernier, lors d'un voyage qu'il effectuait en Europe en 1900, en est venu à établir une comparaison entre le Saguenay et le Rhin :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Jean-Charles Harvey (1925), dans son ouvrage Québec, <em>la douce province</em>, fait aussi le rapprochement de certains espaces territoriaux du Québec avec des éléments européens. Dans une première comparaison, l'auteur écrit en parlant des Cantons de l'Est: « Quelle sensation étrange de visiter, en parcourant la campagne, et dans un rayon de quelques milles, un coin de France, un, coin d'Angleterre ou un coin d'Écosse » (Harvey, 1925 : 27).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Dans un deuxième temps, l'auteur utilise une approche foncièrement descriptive pour présenter la Gaspésie et la comparer :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            L'espace gaspésien a également été comparé dans certains autres documents. Ainsi, en 1927 dans un ouvrage édité par le Chemin de fer National, Ernest Schenck écrivait ce qui suit: «Quoi de plus différent que la Gaspésie, Bretagne par le littoral, Acadie par une partie de sa population, petite Terre-Neuve par la pêche à la morue [...]» (Schenck, 1927 : 38)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            La Richelieu and Ontario Navigation Co. se sert également d'une comparaison pour décrire un autre coin du Québec soit Murray Bay et l'espace qui l'environne. (Murray Bay, with the grand old Laurentian mountains behind it and the river in front, furnished a variety of scenery not often found in combination. it has often been compared to the west coast of Scocland for Beauty. » (Richelieu &amp;amp; Ontario Navigation, 1905: 65)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            De même, dans le guide publié par le ministère de la Voirie en 1930 et intitulé La Gaspésie, on évoque la similarité qu'il semble exister entre ce territoire et l'Irlande. Il est notamment écrit à ce sujet: 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Les montagnes et les vallées, les forêts et les lacs de ce coin merveilleux du Canada reproduisent, avec une étonnante exactitude, les paysages les plus grandioses et les plus typiques de la vieille Irlande […] Ce que fut l'Irlande dans les siècles passés, la Gaspésie l'est aujourd'hui ».<em> (</em>Ministère de la Voirie, 1930 : 10)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Ce document ne se limite toutefois pas à cette seule comparaison puisqu'il note, pour caractériser le paysage situé entre les villages de New Carlisle et New Richmond: «La route s'éloigne lentement, en courbe gracieuse, du bord de l'eau, et des paysages d'une délicieuse beauté s'offrent au regard du voyageur. C'est un autre coin de la Suisse, un splendide mélange de forêts, de montagnes, de vallées et de rivières. » ( Ministère de la Voirie (1930 : 218)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Finalement, et même si le propos de Jean-Charles Harvey sur la ville de Québec ne fait aucun rapprochement avec un lieu comparatif bien déterminé, le sens profond des lignes qu'il consacre à cette entité géographique n'est toutefois pas dénudé de tout rapprochement lorsqu'il écrit:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            II y a l'hiver. Peu s'y sont attardés lors de cette période. Ne pas en parler serait en quelque sorte donner raison à Voltaire. Bien soit ! Citons les propos d'un auteur:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Somme toute, l'intérêt que tant d'acteurs et de visiteurs ont démontré pour ce pays de quelques arpents de neige, semble, a priori, donner raison aux conquérants qui y avaient vu beaucoup plus qu'une simple cabane au Canada. 
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bureau fédéral de la statistique, Canada (1940) Manuel officiel des conditions présentes et des progrès récents, Gouvernement canadien, Ottawa.</reference>
        <reference>FRANQUET, Louis (1889) Voyages et mémoires sur le Canada 1752, Imprimerie A. Côté et Cie, Québec, p. 48.</reference>
        <reference>HARVEY, Jean-Charles (1925) La douce province, Chemin de fer National, Montréal.</reference>
        <reference>HUART, abbé V.-A. (1906) Impressions d'un passant, Dussault &amp; Proulx, Québec.</reference>
        <reference>Ministère de la Voirie (1926)  Voyez Québec d'abord, See Québec Fitst, Ministère de la Voirie, Québec, mai.</reference>
        <reference>Ministère de la Voirie (1926)  Voyez Québec d'abord, See Québec Fitst, Ministère de la Voirie, Québec, mai.</reference>
        <reference>Ministère de la Voirie (1930) La Gaspésie, Ministère de la Voirie, Québec, juillet.</reference>
        <reference>Ministère de la Voirie et des Mines (1929) Sur les routes du Québec, Guide du touriste, Ministère de la Voirie et des Mines, novembre.</reference>
        <reference>Office provincial du tourisme (1932) Laurentien Tours, Office provincial du tourisme, Québec.</reference>
        <reference>Office provincial du tourisme (1932) the Eastern Townships of Québec, Office provincial du tourisme, Québec.</reference>
        <reference>Office provincial du tourisme (1932) Lake St. John and National Park, Office provincial du tourisme, Québec.</reference>
        <reference>Richelieu &amp; Ontario Navigation Co. (1905), Niagara to the Sea, Official Guide, Montreal.</reference>
        <reference>SAMSON, Marcel (1988) « La route des villégiateurs »,in Continuité, numéro 40, été.</reference>
        <reference>SCHENCK, Emest (1927) La grande aventure, Chemin de fer National du Canada, Montréal, p. 38.</reference>
    </bibliographie>
</article>