<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_SG_8-50_Ds_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/595" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <revue>Teoros</revue>
        <numero>16-3</numero>
        <annee>1997</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Gagnon" prenom="Sylvie">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_SG_16-27_Fe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/308" lang="fr">Femmes, pouvoir et tourisme</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                rédactrice invitée 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Des réalités roses et moins roses… incontournables</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            C'est en 1990 que fut lancé, pour la première fois, l'idée de faire un numéro de Téoros sur les femmes. La planification triennale des thèmes à venir étant souvent bousculée par des événements circonstanciels (congrès international sur les fleuves, anniversaire des parcs québécois) ou par de nouvelles orientations (un numéro annuel sur une région du Québec) la proposition était réitéré régulièrement mais toujours reportée. Près de sept ans plus tard, le voilà enfin ce numéro «Femmes et tourisme».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Au fil des échanges avec les auteures, le même constat revenait. Peu ou pas de littérature sur les différents thèmes à développer et encore moins au regard de l'industrie touristique plus précisément. La recherche féministe au Québec (et ailleurs) s'intéresse rarement à des secteurs précis de l'activité économique et consacre ses énergies (avec raison) à des lieux où les rapports sociaux de sexe génèrent des inégalités plus criantes: santé, éducation, famille, économie du travail, emploi, religion, politique. Du côté de la littérature spécialisée en tourisme, très peu d'articles abordent la question des femmes. On peut compter sur les doigts les quelques articles, numéros de revue, mémoires recensés sur les femmes et le tourisme. À cet égard, nous tenons à remercier celles et ceux qui nous ont acheminé, pour nous aider, certains de ces documents.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Une dizaine de femmes et un homme ont accepté de contribuer à ce numéro en y signant un article. Elles sont chercheures universitaires, cadres dans des organismes et des entreprises privées, journalistes, consultantes ou syndicalistes. Il est économiste.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Sous les volets vacances, produits et destinations touristiques, marché du travail et pouvoir, plusieurs thèmes sont abordés. Nicole Samuel traite des femmes en situation de vacances (quelles vacances?)... D'autres traitent de l'offre touristique. Marie-Anne Poussart a recensé pour nous les produits spécifiques qui se développent actuellement; Renée Rouleau traite de l'insécurité des femmes en milieu urbain (ici ou ailleurs) et Pascale Couture s'intéresse aux éditeurs de guides touristiques qui tiennent compte des besoins particuliers des femmes. Un <span style="font-size:9pt;">autre article, </span><span style="font-family:Arial, sans-serif;font-size:8pt;">rédigé </span><span style="font-size:9pt;">par Marjolaine Guay </span>et Julie Bertrand, traite de l'offre touristique mais dans ce qu'elle a de plus odieux: la femme, la jeune femme comme produit touristique, ou le tourisme sexuel...
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            La main-d’œuvre en tourisme, tous secteurs confondus, est majoritairement composée de femmes. Des auteures abordent différents aspects liés au marché du travail. Adèle Girard et Wendy Swedlove aborde la situation des femmes en général qui travaillent dans l'industrie touristique québécoise et canadienne; Solange Martin dresse un bilan de l'évolution de la place des femmes cadres dans l'industrie hôtelière tandis que Marie-Andrée
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Delisle nous fait part des résultats d'une table ronde regroupant des femmes responsables de l'accueil et du service à la clientèle dans des organisations québécoises et canadiennes. Lise Poulin et Jean Aubry traitent des iniquités, de la discrimination et de la sécurité des femmes dans les domaines de l'hôtellerie et de la restauration. Pour terminer nous nous sommes permis un portrait de la proportion de femmes qui dans les organismes voués au tourisme, partagent le pouvoir.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Ce numéro, qui n'a pas la prétention de jeter les bases d'une nouvelle démarche d'analyse féministe du tourisme et de ses différents aspects, se veut un premier regard, un premier témoignage sur différents sujets qui concernent les femmes. Peu de lieux sont donnés à celles-ci pour s'exprimer sur ces questions. Souhaitons que ce numéro soit un début...
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Bonne lecture à toutes et (nous l'espérons) à tous!
        </paragraphe>
    </corps>
</article>