<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_SB_6-117_Ot_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2260" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/tourisme.2260</DOI>
        <revue>MondesDuTourisme</revue>
        <numero>15</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Bates" prenom="Samuel">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_SB_5-98_Fs_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/2248" lang="fr">Florent Cholat, Luc Gwiazdzinski, Céline Tritz et John Tuppen (dir.), Tourisme(s) et adaptation(s)</publication>
                <publication id="en_SB_61-50_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/3366" lang="en">A Glance at Tourism Economics over the last decade</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur de sciences économiques, Université d’Angers, UFR ESTHUA Tourisme et Culture 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Olivier Dehoorne et Christelle Murat (dir.), Le tourisme en Amérique latine : enjeux et perspectives de développement</titre>
    <sousTitre>coll. « Études caribéennes », Publibook, 2019, 368 p.</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Cet ouvrage présente une compilation d’articles dans des chapitres ordonnés par importance croissante. Les auteurs affichent l’ambition de fournir un état des lieux transdisciplinaire du tourisme en Amérique latine. Il s’agit plutôt de pluridisciplinarité sans réelles articulations entre les aspects géographiques, économiques, historiques… La tentative holistique demeure néanmoins appréciable en mobilisant les dimensions économiques, sociales, environnementales, politiques et culturelles, nécessaires pour saisir la complexité du phénomène touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Tout particulièrement, l’ouvrage met en exergue les conséquences de l’élitisme de la liberté de circulation dans les flux Nord-Sud en Amérique Latine. Il en découle des interrogations sur : la pérennité de l’accès aux ressources touristiques dans la Caraïbe et sur le continent, ainsi que sur la construction d’identités patrimoniales et d’authenticités territoriales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Pour autant, les critères de durabilité des ressources touristiques dans le contexte latino-américain d’aujourd’hui apparaissent insuffisamment explorés, voire non définis. Plus largement, la complexité touristique reste évoquée en surface à partir d’illustrations localisées ou factuelles, sans induire d’abstraction dans l’analyse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            En outre, on peut s’interroger sur l’actualité des textes ou sur le processus éditorial qui conduit à proposer, en 2019, une sélection d’articles aux références bibliographiques voire aux instruments d’analyse datant d’au moins une décennie.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Les conclusions sur la transformation touristique des territoires sont alors déjà largement répandues au regard de la littérature (pluri/inter)-disciplinaire. Comme, à titre d’exemple, la nécessité :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            d’une prise en compte des aspirations locales dans la mise en tourisme des territoires ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            d’une maturation dans la construction de l’image touristique ;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            d’une diversification des activités offertes à la clientèle et des stratégies de développement.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            L’ouvrage est en réalité une republication d’un numéro datant de 2009 de la présente revue <em>Études caribéennes</em>. Une actualisation de l’ouvrage est donc attendue.
        </paragraphe>
    </corps>
</article>