<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_VVRMVM_46-38_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/721" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.721</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>6</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="es" source="713">Las raíces del Enoturismo en Brasil</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Valduga" prenom="Vander">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_VVRMVM_45-33_Al_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/727" lang="pt">As raízes do Enoturismo no Brasil</publication>
                <publication id="es_VVRMVM_46-35_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/713" lang="es">Las raíces del Enoturismo en Brasil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur et chercheur au Département de Tourisme de l’Université Fédérale du Paraná. 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Vieira Medeiros" prenom="Rosa Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_VVRMVM_45-33_Al_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/727" lang="pt">As raízes do Enoturismo no Brasil</publication>
                <publication id="es_VVRMVM_46-35_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/713" lang="es">Las raíces del Enoturismo en Brasil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur et chercheur au Département de Géographie de l’Université Fédérale de Rio Grande do Sul. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Les racines de l’œnotourisme au Brésil</titre>
    <resume>
        L’immigration italienne au Brésil a constitué l’un des principaux mouvements migratoires mondiaux à la fin du XIXe siècle. Ses conséquences sur les plans identitaire, territorial et économique ont été et sont significatives, surtout dans l’État du Rio Grande do Sul, qui reçut le plus grand contingent d’immigrants. Le présent travail a pour but d’analyser le contexte social, politique et économique à partir de l’immigration italienne, et de mettre en valeur le rôle de l’œnotourisme dans ce contexte de formation régionale et de reterritorialisation de ces immigrants. La recherche historique et documentaire a permis de constituer un corpus, qui a été traité selon la méthodologie de l’analyse des contenus. Les résultats font apparaître que l’État brésilien s’est appuyé sur diverses activités qui renvoyaient à l’identité de l’immigré italien, dont la viti-viniculture, visant à la fixer sur le territoire brésilien. L’État entendait donner un écho aux actions régionales et cherchait un appui politique et économique. Ainsi il maintenait une relation d’autonomie et de dépendance de la population immigrée et des chefs d’entreprise locaux. Parmi les activités promues par l’État on comptait les événements à caractère régionaliste qui, du fait des spécificités de la production viticole, finissaient par générer une demande de la part des visiteurs venant de tout le pays. C’est à partir de ce mouvement, initié dans les années 1930, qu’on pourrait situer les racines de l’œnotourisme au Brésil
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Dans le contexte mondial de l’expansion de l’activité touristique, l’une des manifestations culturelles et gastronomiques du phénomène se révèle dans les régions viticoles. Le tourisme lié au vin, ou œnotourisme, est important dans divers pays européens comme l’Italie, l’Espagne, la France et le Portugal (Darmaillac, 2009 ; Castaing, 2007 ; García et al, 2010), et des pays d’Océanie comme l’Australie et la Nouvelle Zélande (Hall et al, 2004). Il est notable aussi dans les régions viticoles des États-Unis, Chili, Argentine, Uruguay et Brésil. Dans le cas du Brésil, ce tourisme du vin propose des manifestations ponctuelles dans la région Nordeste (Zanini, 2007 ; Galvão, 2006) et il est plus implanté encore dans le sud du Brésil, plus particulièrement dans une région viticole ayant connu la colonisation européenne, surtout celle des Italiens, qui s’y établirent à la fin du XIXe siècle.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Divers travaux présentant des approches variées ont étudié cette pratique et conclu que cette activité est consolidée, après s’être développée de façon organisée il y a près de 40 ans (Falcade, 2001 ; Soares, 2004 ; Valduga 2007 ; Lavandoski, 2007, Tonini, 2008). À lui seul, le Vale dos Vinhedos, zone d’œnotourisme correspondant aux communes de Garibaldi, Bento Gonçalves et Monte Belo do Sul, première région à recevoir la Dénomination d’Origine du Brésil, a accueilli plus de 228 000 visiteurs en 2011. Ce terroir a connu une augmentation moyenne de visiteurs de 10 à 15 % par an au cours des dix dernières années (Aprovale, 2012)<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> et propose une offre diversifiée de produits, avec 30 domaines viticoles que l’on peut visiter, sans compter les restaurants, hôtels, auberges, ateliers, fromageries, avec un paysage très différent des autres régions viticoles du monde, du fait de la mosaïque de vignobles aménagés de façons variées, avec espaliers modernes, palissages centernaires, platanes soutenant la vigne et murets anciens en basalte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Le terroir du Vale dos Vinhedos est une zone de colonisation italienne, appelée Région Coloniale Italienne (RCI). Du point de vue du tourisme et de son organisation politique et territoriale, cet espace a reçu l’appellation « Région Raisin et Vin » du Ministère du Tourisme au milieu des années 1990, (organisme chargé de la planification du tourisme au Brésil). 30 communes de cette région ont des activités touristiques liées au vin et sont organisées depuis 1986 sous l’autorité de l’Associação de Turismo da Serra Nordeste (Atuaserra)<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Compte tenu de tout cela, nous avons limité la zone étudiée sur le plan spatial et temporel. Sur le plan spatial, la figure 1 représente les régions de colonisation italienne dans le Rio Grande do Sul et délimite la Région Coloniale Italienne (couleur verte) comme aire d’étude. Sur le plan temporel, nous prendrons en compte la période qui va des années 1870, décennie de début de l’immigration italienne, aux années 1950, moment où se fondent les bases du régionalisme de l’État du Rio Grande do Sul.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            L’œnotourisme est considérable dans cette région et il connaît son apogée lors des festivités comme la Fête du raisin à Caixas do Sul, célébrée depuis 1931 et qui lors de son édition de 2012 a reçu plus de 800 000 personnes<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. Dans la commune de Bento Gonçalves a lieu depuis 1967 la Fête Nationale du Vin (Fenavinho) qui en 2011 a reçu 78 000 personnes<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. Un grand nombre de communes de production de vigne et de vin célèbrent leur fête des vendanges<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>, accompagnées d’une programmation culturelle, artistique et d’expositions. Garibaldi dédie sa fête principale aux vins mousseux, avec la Fête du Champagne instituée en 1981 pour rendre hommage à cette boisson produite depuis 1913 dans la commune.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Parmi les communes viticoles du Brésil, la plus remarquable est Bento Gonçalves, avec ses activités et monuments dédiés au vin, tels qu’églises, portiques, hymne de la ville, festivités, entre autres choses. Les figures 02, 03, 04 et 05 illustrent l’importance patrimoniale du vin et son lien avec d’autres éléments comme la ferveur religieuse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Cette commune propose aussi 5 routes des vins et de la gastronomie et reçoit plus de 800 000 visiteurs l’an, pour une population de 107 000 personnes, selon le Secrétariat au Tourisme Municipal.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Les chercheurs dans leur ensemble (Falcade, 2001 ; Valduga, 2007 ; Lavandoski, 2007, Ribeiro, 2002 Tonini, 2008) s’accordent à dire que la pratique de l’œnotourisme trouve son origine dans cette région et que sa viti-viniculture est liée à l’influence culturelle de l’immigration italienne.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            À partir de notre délimitation spatio-temporelle et de la compréhension du phénomène régional, émerge la question-clé de notre recherche : quelles variables font apparaître le choix du vin comme vecteur de patrimonialisation territoriale et comme ressource pour la mise en tourisme de notre aire d’étude ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Dans ce but, il est nécessaire d’analyser le contexte social, politique et économique de la région à partir de l’immigration italienne, en mettant l’accent sur le rôle de l’œnotourisme dans un contexte de reterritorialisation et de formation régionale de l’immigrant. L’étude se propose aussi d’identifier les principaux acteurs du processus historique qui ont permis la patrimonialisation du vin dans la région.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            La mise en perspective de la patrimonialisation territoriale et de la mise en tourisme des espaces vise à clarifier la compréhension des processus dans les cas étudiés. Quand on met en perspective le patrimoine et le tourisme dans les processus territoriaux, on voit se dessiner le jeu des élites sociales pour imposer leur vision du monde et leur autorité, suivant les termes de Pierre Bourdieu (2000) et dans ce contexte, les questions politiques constituent la trame qui va pénétrer cette analyse.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">De l’espace social à la mise en tourisme : une synthèse</section>
        <paragraphe num="12">
            La mondialisation, une fois qu’on a compris qu’elle est inévitable, a rendu obligatoire la limitation des analyses spatiales avec une forte tendance à transformer l’espace en temps et la géographie en histoire. Le fait de reconnaître les différentes simultanéités de l’espace a restreint les espaces académiques, artistiques et culturels (Massey, 2008 ; Garcia Canclini, 2003). On peut dire que le tourisme lui-même, du fait d’une pasteurisation moderne accélérée, reprend la reconnaissance des hétérogénéités spatiales à partir de la vision des expériences individuelles et collectives des sujets pour des espaces plus réticulaires (Fratucci 2000), car le tourisme révèle les différentes territorialités qui se confrontent dans les lieux touristiques (Knafou, 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            En ce sens, multiplicité et espace sont des éléments co-constitutifs et l’espace, désormais, devient la sphère de production continue et donne la reconfiguration de l’hétérogénéité, sous toutes ses formes – diversité, subordination et intérêts en conflit (Massey, 2008). L’espace est hiérarchisé, du fait de la hiérarchisation des pouvoirs qui, en somme, transforment les régions et territoire en espaces de possibilités et probabilités de maintenir le statu quo ou de l’altérer (Raffestin 1993).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            L’analyse du territoire devient une position privilégiée par les jeux de pouvoir qui le constituent. Le territoire est le lieu des identités et des chocs frontaliers, au sens large, et les mouvements de déterritorialisation et de reterritorialisation sont des processus fondamentaux pour la compréhension des vecteurs qui sous-tendent la mobilité de la population (Deleuze et Guattari, 1976). La vie est structurée territorialement dans l’espace banal, entre l’espace de vie et l’espace vécu par le sujet, c’est l’espace de reconnaissance et d’identification sociale (Di Méo, 1996) qui a des référents aussi bien matériels qu’immatériels et, parmi ceux-ci, on trouve les processus de patrimonialisation ou de territorialisation du patrimoine (Gravari-Barbas, 1995).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Un bien, une activité, une valeur ou une fonction, devient patrimoine à partir du moment où il perd sa valeur d’usage essentielle et le patrimoine est un vecteur, un catalyseur de la fonction territoriale, car il fonde une mémoire commune, surtout quand il est nécessaire de fixer un groupe particulier sur un territoire (Di Méo, 2004, Gravari-Barbas, 1995). Le patrimoine est alors l’état dans lequel les objets se trouvent immergés quand ils sont soumis à certains types d’opérations gestuelles, scripturales, cognitives, sémantiques, juridiques et financières. On peut dire qu’il prend un sens moins rigide quand il requiert une coopération minimum pour être admis collectivement, bien que sa dialectique (entre son utilisation touristique et des relations territoriales) soit toujours présente (Heinrich, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            La dialectique du patrimoine peut être intensifiée à partir de l’usage qu’on fait de lui, comme par exemple le tourisme, et peut devenir une relation parfois disharmonieuse, conséquence des différentes territorialités que présente le lieu touristique et des différents types de relations entre tourisme et territoire dans le processus de touristification (Landel, 2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Certains territoires peuvent présenter une harmonie forcée pour devenir touristiques, d’autres peuvent mettre en valeur la présence du tourisme dans des espaces-réceptacles, une sorte de tourisme sans territoire ; il peut aussi exister des territoires touristiques, c’est-à-dire inventés et produits par les touristes, plus ou moins repris par les tour-opérateurs et les planificateurs (Knafou, 2001). Dans cet ensemble de relations, il existe un pouvoir subversif du tourisme, pouvoir de distorsion de l’usage dominant du lieu, pouvoir de conquête, d’incorporation de nouveaux territoires au lieu touristique (Knafou, 1991).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Il est fondamental d’évoquer l’intentionnalité des acteurs dans la mise en tourisme, tant la population locale que les opérateurs et les acteurs de planification, car ce qu’on appelle les ressources territoriales comme le patrimoine, par exemple, peuvent être affectées aux usages du tourisme dans une logique de co-constitution et en même temps, pour que le patrimoine soit validé, un regard extérieur est souvent nécessaire et le tourisme remplit cette fonction, du fait de son rôle de communication (Lazzarotti, 2003). En résumé, des processus de patrimonialisation qui n’auraient pas d’intentionnalité du point de vue de la mise en tourisme – mais qui peuvent avoir une intentionnalité dans la reterritorialisation – sont des vecteurs territoriaux qui peuvent amener à la mise en tourisme des espaces. En ce sens, la constitution régionale dans divers pays, surtout au cours des premières décennies du XXe siècle, a obéi à la même logique concernant les vecteurs territoriaux comme la patrimonialisation basée sur les produits locaux, la gastronomie, le folklore, et autres éléments associés. L’un des cas les plus caractéristiques de formation régionaliste intentionnelle, sur des bases locales, est celui du régionalisme français, selon l’analyse de Laferté (2002) et Lavenir (1999). Le tourisme permet d’endosser les pratiques sociales internes des acteurs en imposant leur vision du monde dans le jeu territorial complexe qui sous-tend le tissu social. Ce cas a été analysé afin de chercher une réponse à la problématique esquissée plus haut.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La viti-viniculture dans l’Etat de Rio Grande do Sul et le tourisme</section>
        <paragraphe num="19">
            La viti-viniculture brésilienne a commencé dans l’Etat de São Paulo, à l’époque Vila de São Paulo, d’après le document de Gabriel Soares da Souza dans son « traité descriptif du Brésil » de 1587 (Souza 1587, p. 166)<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>. À l’expédition de Christophe Colomb, à la fin du XVe siècle, a participé Bras Cubas, un explorateur portugais considéré par les viti-viniculteurs comme le premier viti-viniculteur brésilien. Il reçut des terres au royaume de Piratininga et en 1540 il commença à exploiter le domaine reçu (sesmaria<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>) appelé Jeribatiba ou Jeribatuba (dans l’actuelle commune de Santos) et y planta des arbres fruitiers et de la vigne.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Les variétés de vigne plantées là étaient portugaises, du type vitis vinifera. Dans la région de São Paulo, la viti-viniculture fut généralisée dans les exploitations agricoles en tant qu’activité secondaire en complément de la culture du café, surtout à partir de 1880. Entre 1830 et 1840 la culture du cépage Isabelle fut développé dans les arrondissements urbains et les propriétés suburbaines, dans les quartiers périphériques de la capitale et à Mogi das Cruzes, zones où au fil des années se joignirent les localités de San Roque et Jundiaí. En 1886, la production pauliste atteignit les 12 600 hectolitres et, en 1890, d’un bond elle passa à 17 500 hectolitres (Almanach… 1891). Plus tard elle se centra sur São Roque. La vigne fut introduite par le pionnier Pedro Vaz de Barros au milieu du XVIIe siècle, vers 1655. Il introduisit dans sa propriété de nouveaux cépages d’importation et élabora des vins de consommation courante.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Au Rio Grande do Sul –RS– l’introduction du vignoble est un sujet controversé. Pendant la période coloniale (1500-1822) le Portugal avait imposé l’interdiction de la création d’industries dans ses colonies, ainsi que de la culture des fruits dans les régions tempérées. L’idée était de ne pas concurrencer le marché intérieur ; et en particulier en ce qui concernait la vigne, la Charte de D. Maria I (Chartes royales de Janvier 1789), interdisait la culture de la vigne au Brésil. Car il n’y avait aucun intérêt à mettre sur pied une polyculture dans une colonie. Ce qui guidait les politiques européennes, c’était leur propre marché, ici fondé sur la canne à sucre, c’est pourquoi la colonisation eut un caractère extrêmement mercantiliste et n’encouragea jamais la petite propriété : c’était une civilisation sucrière. Mais ce ne fut pas suffisant pour éliminer d’autres activités agricoles, car dans les réductions jésuites du RS, on cultivait la vigne et on produisait du vin (Valduga, 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Les immigrants dans le RS tentèrent de développer la viti-viniculture, par exemple les Français à Garibaldi et Pelotas et les Allemands dans la région centrale de l’Etat. Cependant la viti-viniculture au niveau commercial ne commença qu’à partir de 1875, avec l’arrivée des immigrants italiens dans le RS. Entre 1875 et 1889, les immigrants italiens étaient au nombre de 41 500, et jusqu’en 1914 il en arriva 32 500 de plus (Pellanda, 1950). De 1875 à 1900 le Brésil reçut 1 040 815 Italiens (Sá, 1950). Ceux-ci s’installèrent sur les pentes du plateau du RS, zone qu’on a appelée plus tard Région Coloniale Italienne, et cela donna naissance à un type de société différente de la société brésilienne de l’époque : petite propriété familiale, de 24 à 30 ha en moyenne par famille, exploitée en polyculture. Il s’agissait de fournir en produits alimentaires les centres urbains naissants à l’époque. Cependant la viti-viniculture eut ensuite un rôle primordial dans la production régionale, pour différentes raisons, parmi lesquelles la maîtrise technologique que possédait un nombre non négligeable d’immigrants, l’incitation de l’État à la spécialisation de la production et à la reterritorialisation de cette masse d’immigrants, sans compter les facteurs religieux : les immigrants étaient en majorité catholiques et la liturgie chrétienne accorde une valeur symbolique au vin (Valduga, 2011 ; Ribeiro, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Dans l’aire de colonisation italienne, le vin devint le principal produit à partir de 1885, mais on dut faire face à des problèmes logistiques du fait du très mauvais état des routes. Ce n’est qu’en 1910 que fut inaugurée la voie ferrée reliant quelques localités de la région à Porto Alegre, capitale de l’Etat, ce qui allait faciliter l’écoulement de la production et le transport des voyageurs<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>. Jusque-là, la région dépendait commercialement de la région centrale de l’Etat, les marchandises parvenant à Porto Alegre par un corridor intermédiaire constitué d’entrepôts. Avec cette liaison directe en train, la dépendance cessa et les commerçants de ces villes en bénéficièrent et, presque tous, devinrent plus tard des industriels du vin et d’autres secteurs, formant l’élite urbaine de la région (Pesavento, 1983).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Autour des gares on construisit les premiers hôtels à partir de 1920, ce qui permit à la région de devenir une destination touristique en été, un mouvement dénommé « vacances à la montagne ». Les visiteurs arrivaient principalement de Porto Alegre, à la recherche de conditions climatiques plus agréables en été. Ce mouvement toucha Garibaldi, Desvio Blauth, Bento Gonçalves, Veranópolis, Cotiporã, Nova Prata e Caxias do Sul, et était encouragé par des prescriptions médicales. Les hôtels proposaient des activités de loisirs comme des promenades en barque, l’observation d’animaux, la cueillette de fruits de saison, entre autres<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>. Il n’y avait pas encore de lien entre tourisme et viticulture ; cependant, pendant les trois premières décennies du XXe siècle, diverses expositions eurent lieu, tant localement que dans la capitale de l’Etat.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            L’Etat encourageait l’organisation de foires et d’expositions agro-industrielles et en 1901 eut lieu l’Exposition Industrielle de Porto Alegre, où furent présents divers producteurs de la région. La commune de Caixas do Sul y participa avec 30 producteurs de vin (Pesavento, 1983) ; mais la première Exposition Agricole de l’Etat date du 21 avril 1899, à Pelotas, dans la région sud ; les producteurs de vin de Pelotas y participèrent très peu<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Les premières expositions n’avaient pas un caractère festif ; au moins jusqu’à la fin de la première décennie du XXe siècle c’étaient des événements de peu d’envergure, toujours encouragés par l’Etat. La première exposition de la vigne à portée plus importante pour la région se déroula à Garibaldi les 24, 25 et 26 février 1913, sous l’administration de l’Intendant municipal Alfonso Aurelio Porto<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>. Elle eut lieu dans les salons du club Borges de Medeiros, avec 133 exposants pour la vigne et 20 pour le vin. Il y eut des conférences faites par des œnologues à l’intention des viticulteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Avec l’augmentation de la production vinicole urbaine, qui offrait de meilleures conditions et des vins de meilleure qualité que ceux produits par les agriculteurs, la production rurale souffrit de la concurrence ; à ce moment beaucoup de commerçants rejetèrent la production artisanale de vin et les agriculteurs commencèrent à s’organiser face à l’adversité. Dans ce contexte, vers 1910, le mouvement coopératif vinicole fut initié, pour affronter les industriels urbains, ce qui eut pour conséquence un changement d’échelle de la production, qui passa à 90 millions d’hectolitres en 1918<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>. L’organisation de coopératives est l’œuvre des immigrants italiens, mais pas le mouvement coopératif qui procède d’autres initiatives antérieures, venant d’immigrants allemands (Giron, 1987). L’organisation en coopératives n’est pas le fait du hasard mais une conséquence d’une crise du monde rural, due à la dépendance des colons italiens vis-à-vis des commerçants urbains en vin et autres produits. Les commerçants des villes recevaient le vin des colons, se faisaient payer sur-le-champ par les acheteurs et ne payaient les colons qu’une année après ; de plus, souvent, les colons ne recevaient rien car les commerçants prétextaient que le vin s’était détérioré ou qu’ils n’avaient pas pu le vendre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            L’Etat, lui aussi, favorisa le coopérativisme et, face à cela, on vit apparaître un mouvement de commerçants et d’industriels des villes qui vilipendaient les vins des coopératives ; parfois même, des incendies criminels détruisaient les équipements de celles-ci. Puis les industriels créèrent la Confédération des Producteurs de Vin, pour lutter contre les coopératives et le gouvernement, qui jusque-là soutenait les coopératives, changea de camp (Giron, 1987). En 1915, plus aucune coopérative ne maintenait d’activité dans la région et le mouvement ne reprit que dans les années 1930. Le secteur viticole subissait des crises fréquentes, l’une des plus graves, survenue entre 1915 et 1918, étant due à la falsification des vins des agriculteurs à São Paulo et Rio de Janeiro, et aux taxes élevées imposées sur le vin par le gouvernement fédéral. Quelques entreprises cherchèrent à se différencier des autres, comme la Peterlongo de Garibaldi qui, en 1915, commença à utiliser un nouveau procédé de fermentation dans la bouteille même, suivant la méthode champenoise, et initia la production de mousseux au Brésil (Valduga, 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Le Rio Grande do Sul était le principal producteur de vins du Brésil, mais n’avait pas de force politique vis-à-vis du pouvoir central qui était dominé par l’industrie agraire pauliste. Pour surmonter les crises de la viti-viniculture, il fallait une politique gouvernementale qui encourageât les progrès techniques de la production primaire et l’on créa alors des écoles et des stations expérimentales : près de 20 stations expérimentales dans l’Etat, dont la principale à Caxias do Sul en 1921, sous la direction de l’œnologue français Louis Esquier. Entre 1921 et 1984 y furent introduites et expérimentées 1951 variétés de raisin, à des fins d’adaptation et d’amélioration de la production (Paz et Baldisserotto, 1997).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Les trois premières décennies du XXe siècle furent marquées par les affrontements entre industriels et agriculteurs pour l’organisation de la production et la définition de la base productive de la région. Sur le plan culturel, l’identification sociale de la collectivité à partir de l’influence religieuse, de celle de l’Etat et de la définition de la base productive favorisa la reterritorialisation des immigrants italiens. La période fut marquée par la contradiction de l’Etat, qui encourageait les activités viti-vinicoles et, en même temps, en un processus de reterritorialisation, créait une dépendance de cette activité, surtout chez les agriculteurs.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Le contexte socio-économique et les racines de l’œnotourisme</section>
        <paragraphe num="31">
            Au Rio Grande do Sul, autant les immigrants que les « gaúchos<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a> » ont une identité fondée sur un passé commun et un héritage composé de la langue, l’histoire et la culture communes, et plus encore : sur des ressemblances imaginaires résultant des intérêts du groupe qui tente de se transformer en ce qu’il croit être. L’italianité, au sens identitaire, était renforcée, afin de se différencier de l’autochtone et du Brésilien – pour l’Italien, synonyme de Noir<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> -, au-delà des forces exercées à l’intérieur du groupe social, comme la production agricole, la religiosité, les valeurs et les croyances (Giron, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            La région a commencé à se développer économiquement et à gagner en visibilité à partir des années 1930, notamment dans un processus d’industrialisation, grâce à des événements comme la première « Fête du Raisin » de Caixas do Sul, en 1931. L’insertion de la région dans le contexte de l’Etat et de la Nation, réalisée grâce à de nombreuses transformations, s’est manifestée avec plus de vigueur dans le cadre des commémorations du 50e anniversaire de la Colonisation Italienne, où l’on a organisé des commissions dans les sièges coloniaux de l’Etat pour mettre sur pied l’ « Exposition du travail des Italiens et de leurs descendants » dans le Rio Grande do Sul (Ribeiro, 1002 p. 78). Il était alors fondamental de montrer l’évolution de la colonie et la richesse produite par l’industrie et les agriculteurs, ce qui fut fait par le biais d’un grand événement, la Fête du Raisin.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Comme il a été dit, la décennie de 1930 fut caractérisée par l’augmentation de la production, les conflits entre colons et industriels, et l’affirmation de la colonie comme génératrice de richesse et de pouvoir. En 1931 en Italie, on célébra pour la 2e fois la Fête du Raisin, conséquence d’une production exceptionnelle de raisin, de l’ordre de 6 milliards de kg. Celeste Gobbato<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>, qui se trouvait à Rome, écrivit dans le journal Courrier du Peuple du 11 septembre 1931<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a> : « dans tous les coins d’Italie on célébrait la fête du raisin, exigée par le patriotique gouvernement de la péninsule et soutenue avec enthousiasme par la population tout entière ». L’événement était marqué par des défilés de chars allégoriques, des grappes de raisin décorant les rues et une grande affluence.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Le concepteur de la Fête du Raisin au Brésil fut le collecteur d’impôts de l’Etat, Joaquim Pedro Lisboa. La première de ces fêtes avait un but pédagogique, celui de faire connaître au plus grand nombre de colons italiens les progrès dans ce domaine, et de tenter de leur faire abandonner la culture du cépage Isabelle, d’origine américaine, considéré comme inférieur en qualité. C’était la condition pour pouvoir rivaliser avec les vins d’importation. Gobbato, dans son discours d’ouverture<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a>, insista sur cette intention en parlant d’ « inciter les viticulteurs à abandonner le fétichisme de l’Isabelle, en limitant sa culture au profit d’autres cépages de qualité supérieure ». Gobbato vanta aussi les charmes de la région avec ses montagnes pittoresques, attirantes pour les touristes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            La première édition de la Fête eu lieu le 8 mars 1931, dans les salons du club Recreio da Juventude de Caxias do Sul et fut davantage une exposition sur la vigne qu’une fête à proprement parler. Le caractère festif devait apparaître à la 2e édition, celle de 1932. Ce fut le premier événement régional à générer un intérêt national. Les communes voisines furent invitées à exposer et aidèrent à l’organisation et les coopératives agricoles destinèrent une partie de leurs bénéfices à la Fête. L’Association des Commerçants de Caxias, chargée de l’organisation, décida par l’Acte du 15 novembre 1931 de « contribuer en donnant cinq réaux par litre de vin exporté par la Société Vinicole, les Coopératives agricoles et autres exportateurs, et ce entre le 15 novembre et la clôture de la Fête »<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a>. Ainsi, on peut affirmer que les communes productrices de vin de cette colonie italienne ont financé la réalisation de la Fête du Raisin de Caxias do Sul, puisque l’entreprise « Sociedade Vinícola » était le plus gros acheteur de vins de toute la région et les coopératives réunissaient les colons agriculteurs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            L‘Etat soutenait la Fête et ses iniciatives allaient au-delà de l’appui à l’entreprise privée représentée par la Sociedade Vinícola. La Sociedade avait des représentations à Porto Alegre, Bento Gonçalves, Caxias do Sul, Garibaldi, entre autres, et en 1932 elle exporta plus de 20 millions de litres de vin, pour une production de 81 millions pour l’Etat. Une autre forme de soutien de l’Etat à l’événement fut annoncée dans la presse de l’Etat et nationale : « Afin de favoriser la plus grande affluence possible de touristes et d’amateurs, le général Flores da Cunha a décidé d’octroyer aux personnes désirant visiter l’exposition une réduction sur leurs billets de chemin de fer. <a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a> »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Lors de l’ouverture de l’événement, le délégué de l’Etat, le général Flores da Cunha, fit un discours imprégné de philosophie positiviste, où il parla de progrès, d’ordre et d’élévation morale, etc. À partir de la fête de 1932 eurent lieu d’autres fêtes du vin sur ce modèle et ce fut le point de départ de la folklorisation et de la patrimonialisation de la viti-viniculture. Celle de 1932 présenta une exposition de raisin, une exposition industrielle, un corso allégorique, des réjouissances populaires, et on y organisa aussi le 1er Congrès Brésilien de Viticulture et d’Œnologie, événement à caractère scientifique en présence de l’ambassadeur d’Italie. L’organisation de la Fête du Raisin fut l’œuvre d’une élite intellectuelle, politique et économique urbaine, désireuse de démontrer les progrès matériels de la colonie et de tourner le dos aux années d’isolement, de privations et de misère des premières décennies de la colonisation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Du fait de son caractère d’exclusivité dans le contexte économico-agricole de l’Etat, la Fête devenait un grand événement politique, atteignant pratiquement toute la population de la région, car elle rassemblait tous les produits de la production industrielle et agricole, et en outre des valeurs collectives, dans l’espace rural comme dans l’urbain. On peut dire que l’événement est devenu patrimoine de la communauté car, assumé collectivement et dans une intention précise, il a fonctionné comme catalyseur de la fonction identitaire (Di Méo, 2004), c’est-à-dire qu’il y a eu identification du groupe au territoire, ancrée sur un passé de travail et projetée vers un avenir fondé sur les mêmes principes et idées, sur une mémoire commune. Par le biais de cette Fête du Raisin, en particulier celle de 1932, qui attirait des foules de gens de tout l’Etat, pas nécessairement par une présence physique mais aussi via les journaux et publications, il y eut un élan collectif qui permit le « regard de l’autre » (Lazzarotti, 2004) en présentant les pratiques régionales sous un discours progressiste plein de sens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            « Celui qui vient de la plaine dit du mal de nous à cause de la rudesse de notre hiver. C’est vrai ; vraies les pluies sans fin qui rendent les jours tristes ; vrais les jours de bruine et de brouillard de juillet et août vraies les neiges qui font un voile de mariée aux maisons les plus pauvres et les gelées qui rendent désagréables et rebutantes les aubes limpides de septembre et octobre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Pourtant, qu’importe tout cela ? Quand de tout cela surgit, comme un cri, la splendeur du printemps et que bouillonne, comme une promesse tenue, l’abondance miraculeuse de l’été…<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a> »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Dans l’édition de 1933 le moment le plus important a été le choix de la reine de la fête, par un vote populaire. Dans les éditions suivantes il a constitué un événement en soi, parallèle à l’autre, et mobilisé un nombre de touristes et de visiteurs sans précédent dans la région, surtout à partir de 1934. Cette année-là, la direction se composait des industriels du vin, avec à leur tête l’initiateur de la Fête du Raisin, Joaquim Pedro de Lisboa. À partir de cette date la région n’eut plus besoin de financer l’événement, se contentant d’un simple « appui moral<a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a> » des maires des communes voisines.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Une des Fêtes les plus importantes fut celle inaugurée le 25 février 1950, qui coïncidait avec la commémoration du 75e anniversaire de la colonisation italienne dans le RS. Elle fonctionna comme un élément unificateur régional, étant donné le contexte politique du moment. Entre 1938 et 1949, aucune Fête n’avait eu lieu à cause de la Deuxième Guerre mondiale qui affecta la région par des mesures nationalistes prises par le Nouvel Etat Brésilien, comme l’interdiction faite aux immigrants de parler leur langue. En 1950, les communes furent incitées à participer par le même Joaquim Pedro de Lisboa, initiateur de la fête de 1931. Bento Gonçalvez et Garibaldi donnèrent tout de suite leur accord pour soutenir la réalisation de la fête. Dans un document envoyé par la Commission Coordinatrice de la Fête du Raisin, on sollicita des communes productrices le don de « vins de qualité, y compris le champagne<a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a> » .
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            L’édition de 1950 présenta quelques particularités par rapport aux autres, comme la présence d’un « Pavillon historico-culturel », en plus de la traditionnelle Foire-Exposition Agro-industrielle. On y exposa des passeports, des lettres échangées par les immigrants avec leur famille d’Italie, des objets du quotidien, afin de récupérer un peu de la mémoire perdue, probablement du fait de l’attitude de l’Etat qui imposait le nationalisme par décret ; également afin d’unir passé et présent, grâce aux objets et matériels collectifs. On peut percevoir l’intérêt de patrimonialiser la vigne et son produit le plus abouti, le vin, surtout parce qu’il y avait perte de la fonction essentielle de ces objets (Gravari-Barbas, 1995). Ces derniers furent prêtés par les familles d’immigrants ou leurs descendants<a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a>. À chacune des 10 communes productrices, on demanda de choisir une Reine de la Fête[<a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a>], pour ne pas réserver ce choix uniquement à Caxias do Sul. Cependant cette pratique ne fut pas conservée dans les éditions postérieures ; ce fut donc une Reine de Bento Gonçalves qui fut élue lors de cette édition, la seule où on choisit une reine extérieure à Caxias do Sul. Cette édition marqua aussi une rupture par rapport à la programmation culturelle traditionnelle. On incorpora une programmation « érudite » : représentations d’opéra, ténors, danseurs, musique de Buenos Aires, entre autres, en intercalant du folklore local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Au Rio Grande do Sul, le 21 mars 1935, fut fondé le siège de Porto Alegre du Touring Club du Brésil (Sociedade Riograndense de Turismo), 12 ans après celui de Rio de Janeiro. Le Touring joua un grand rôle dans l’élaboration du tourisme de l’état et de la région ; son leitmotiv furent les commémorations du Centenaire de la « Révolution Farroupilha », sous le gouvernement du général Flores da Cunha, qui était le Président du Conseil d’Honneur du Touring. Son directeur et secrétaire était Clio Fiori Druck, journaliste au Diário de Notícias de Porto Alegre. Le journal Correio do Povo du 19 septembre 1935, fit état de la présence de « plus de 15 000 étrangers » pour les commémorations qui eurent, jusqu’à la fin de l’événement, près de 45 000 visiteurs. Le succès populaire et l’exposition régionale dans le cadre de la Fête du Raisin favorisa le tourisme et la première destination touristique du Touring fut Caxias do Sul où le vin, la métallurgie et l’industrie textile constituaient une attraction. Ainsi, Caxias do Sul fut le premier lieu touristique de l’Etat, en dehors de Porto Alegre, à éveiller un intérêt au niveau national et à générer un intérêt touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            L’espace régional analysé ici, dans l’ensemble de ses probabilités (Raffestin, 1993) et simultanéités (Massey, 2008) et l’intentionnalité de ses acteurs sociaux, a été transformé en territoire touristique (Knafou, 1991) à partir de l’utilisation dominante du lieu en question, la dualité viti-viniculture/tourisme, dont les bases se sont structurées dans les premières décennies du XXe siècle. On pourrait dire que, dans ce contexte, l’homogénéité territoriale et l’élément de différenciation régionale par rapport au contexte brésilien ont permis de créer un processus patrimonial lié à la viti-viniculture car une coopération minimale, sans toujours prendre en compte la position des individus dans le processus de patrimonialisation, est la condition pour que le patrimoine soit reconnu collectivement (Heinich, 2009). L’influence de l’Etat dans le processus de reterritorialisation, dans la constitution d’une dualité, c’est-à-dire un système autonomie et dépendance par rapport au groupe social des immigrants, et dans la patrimonialisation territoriale à partir des éléments de l’espace de vie et de l’espace vécu (Di Méo, 1996), ont marqué profondément cet espace du point de vue de la touristification, qui, actuellement, est ancrée dans le patrimoine du vin et dans l’héritage du groupe des immigrants italiens.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="46">
            À partir du panorama décrit et des diverses variables qui ont interféré localement, on peut déduire que le choix du vin comme vecteur de patrimonialisation et comme ressource touristique a obéi à diverses conditions : caractéristiques culturelles de l’immigration italienne ; connaissance technologique de l’activité ; encouragement de l’Etat à l’activité, à partir de la reconnaissance du vin comme « élément commun » du groupe ; mesures d’incitation de l’Etat en faveur des événements locaux afin de faire connaître la production et d’assumer ces activités face au « regard extérieur », dans un sens patrimonial (Gravari-Barbas, 1995). Bref, le rôle de l’Etat est évident dans l’encouragement de l’activité viti-vinicole qui devait, non seulement viser à fournir en aliments les centres urbains émergents, mais aussi fixer les agriculteurs au territoire. Ce dernier objectif se réalisa grâce à la dépendance économique créée par la structure de l’Etat, mais aussi par la valorisation des activités des immigrants. Ainsi, à partir de ces facteurs et acteurs et de la folklorisation de la principale activité économique de la région, qui atteignait son apogée lors de la Fête du Raisin, on peut considérer les années 1930 comme une période de démarrage de l’œnotourisme brésilien qui, émanant d’une organisation initiale, est le but clairement énoncé dans les documents. C’est aussi à ce moment que le Touring Club commença ses activités, important vecteur de territorialisation du patrimoine et l’un des principaux responsables de la formation de ce territoire touristique (Knafou, 2001), de ce qu’on pourrait appeler territoire du vin. Le jeu politique qui émerge du processus d’organisation de l’espace a diverses variables qui se combinent et, dans le cas étudié, reflètent la dynamique de l’œnotourisme comme possibilité territoriale ; autrement dit, l’œnotourisme assume un long processus géographique et historique qui a assis ses bases sur la hiérarchisation de l’espace pendant sa période d’occupation.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Almanach do Estado de São Paulo para 1892, 1891, Oitavo Anno, São Paulo, Editora Companhia Industrial de São Paulo.</reference>
        <reference>Bardin L., 2009, L’analyse de contenu, Paris, Presses Universitaires de France.</reference>
        <reference>Bertho Lavenir C., 1999, La roue et le stylo : comment nous sommes devenus touristes, Paris, Editions Odile Jacob.</reference>
        <reference>Bourdieu P., 2000, O campo econômico, a dimensão simbólica da dominação, São Paulo, Papirus.</reference>
        <reference>Garcia C.N., 2003, Consumidores e cidadãos, conflitos multiculturais da globalização, Rio de Janeiro, UFRJ.</reference>
        <reference>Castaing Y., 2007, Oenotourisme, mettez en valeur votre exploitation viticole, Paris, Dunod.</reference>
        <reference>Deleuze G., Guattari F., 1976, O anti-édipo, capitalismo e esquizofrenia, Rio de Janeiro, Imago.</reference>
        <reference>Di Méo G. (ed.), 1996, Les territoires du quotidien, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Di Méo G., 2004, “Composantes spatiales, formes et processus géographiques des identités”, Annales de géographie, Paris, Armand Colin, n° 13, pp. 339-362.</reference>
        <reference>Falcade I., 2001, “O espaço geográfico e o turismo na região da uva e do vinho no nordeste do Rio Grande do Sul”, Encontro estadual de geografia, Caxias do Sul, n° 21, pp. 39-53.</reference>
        <reference>Fratucci A. C.,2000, “Os lugares turísticos, territórios do fenômeno turístico”, Geographia, v. 2, n° 4, pp. 121-133.</reference>
        <reference>Galvão P. L. De A., 2006, Enoturismo e as dinâmicas sócio-espaciais no Vale do São Francisco – PE, Dissertação, Programa de Mestrado e Doutorado em Geografia, Universidade Federal de Pernambuco, Recife.</reference>
        <reference>García J.R. et al, 2010, “Turismo del vino em el marco de Jerez. Um Análisis desde la perspectiva de la oferta”, Cuadernos de Turismo, n° 26, pp. 217-234.</reference>
        <reference>Giron L.S., 1987, “O cooperativismo vinícola gaúcho : a organização inicial”, in De Boni L. A.(ed.), A presença italiana no Brasil, Porto Alegre, Est.</reference>
        <reference>Giron L.S., 2007, “Identidade : região e valores”, in Giron L.S, Radunz R. (eds.), Imigração e cultura, Caxias do Sul, Educs, p. 39- 60.</reference>
        <reference>Gravari-Barbas M., 1995, “Le “sang” et le “sol”, le patrimoine, facteur d’appartenance à un territoire urbain”, Géographie et culture, n° 20, pp. 55-68.</reference>
        <reference>Hall C. M. (ed.), 2004, Wine tourism around the world, development, management and market, Oxford, Hardcover.</reference>
        <reference>Heinich N., 2009, La fabrique du patrimoine, de la cathédrale à la petite cuillère, Paris, Éditions de la maison des sciences de l’homme.</reference>
        <reference>Knafou R., 1991, “L’invention du lieu touristique, la passation d’un contrat et le surgissement simultané d’un nouveau territoire”, Revue de géographie alpine, v. 79, n° 4, pp. 11-19.</reference>
        <reference>Knafou R., 2001, “Turismo e território : por uma abordagem científica do turismo”, in Rodrigues, Adyr A. B. (eds.), Turismo e geografia, reflexões teóricas e enfoques regionais, São Paulo, Hucitec.</reference>
        <reference>Landel P. A, 2004, “Invention de patrimoines et construction des territoires”, Colloque Ressource Territoriale, Le Pradel, Mirabel, p. 1-19.</reference>
        <reference>Laferté G., 2002, “La production d’identités territoriales à usage commercial dans l’entre-deux-guerres en Bourgogne”, Cahiers d’économie et sociologie rurales, n° 62, pp. 66-95.</reference>
        <reference>Lavandoski J., 2008, A Paisagem na Rota Enoturística Vale dos Vinhedos (RS), sob a Perspectiva do Visitante, Dissertação, Programa de pós-graduação em Turismo, universidade de Caxias do Sul, Caxias do Sul.</reference>
        <reference>Lignon Darmaillac S., 2009, L’oenotourisme en France, nouvelle valorisation des vignobles, Ed. feret.</reference>
        <reference>Massey D., 2008, Pelo espaço, por uma nova política da espacialidade, Rio de Janeiro, Bertrand Brasil.</reference>
        <reference>Olivien R. G., 2006, A parte e o todo, a diversidade cultural no Brasil-nação, Rio de Janeiro, Vozes.</reference>
        <reference>Paz I. N. &amp; Baldisserotto I., 1997, A estação do vinho, história da estação experimental de viticultura e enologia – EEVE- (1921-1990), Caxias do sul, Educs.</reference>
        <reference>Pellanda E., 1950, “Aspectos gerais da colonização italiana no Rio Grande do Sul”, in Bertaso H. D. &amp; Lima M. de A. (eds.), Álbum comemorativo do 75° aniversário da colonização italiana no Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Revista do Globo, pp. 33-64.</reference>
        <reference>Pesavento S. J., 1983, RS, agropecuária colonial e industrialização, Porto Alegre Mercado Aberto.</reference>
        <reference>Ribeiro C. M. P. J., 2002, Festa e identidade, como se fez a festa da uva, Caxias do Sul, Educs.</reference>
        <reference>Sá M. de., 1950, “Aspectos econômicos da colonização italiana no Rio Grande do Sul”, in Bertaso H. D. &amp; Lima M. de A. (eds.), Álbum comemorativo do 75° aniversário da colonização italiana no Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Revista do Globo, pp. 75-104.</reference>
        <reference>Silva L. O, 1996, Terras Devolutas e Latifúndio, efeitos da lei de 1850, Campinas, Unicamp.</reference>
        <reference>Tonini H., 2008, “Políticas públicas e turismo, enoturismo no Vale dos Vinhedos/RS”, Pasos, revista de turismo y patrimônio Cultural, v. 6, n° 2, pp. 213-229.</reference>
        <reference>Valduga V., 2011, “Uma história do vinho no Brasil”, in Possamai Ana M. de P., Peccini R. (eds.), Turismo, história e gastronomia, uma viagem pelos sabores, Caxias do Sul, Educs, pp. 115 – 126.</reference>
        <reference>Valduga V., 2011, Raízes do turismo no território do vinho, Bento Gonçalves e Garibaldi – 1870 a 1960 (RS/Brasil), Tese de Doutorado, Programa de Pós-Graduação em Geografia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, UFRGS</reference>
        <reference>Zanini T. V., 2007, Enoturismo no Brasil : um estudo comparativo entre as regiões do Vale dos Vinhedos (RS) e do Vale do São Francisco (BA/PE), Dissertação, Programa de Pós-Graduação em Turismo. Universidade de Caxias do Sul.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Association des Producteurs de Vins Fins du Vale dos Vinhedos. Également bons rendements en matière de tourisme. Voir ici. Consulté le 25 mai 2012.</note>
        <note id="2">Organisme social d’intérêt public et privé, responsable des politiques publiques, de la planification et de la gestion des ressources fédérales et de l’Etat du Rio Grande do Sul en matière de tourisme pour les 30 communes qui composent la Région Touristique Vigne et Vin. Son siège est à Bento Gonçalves.</note>
        <note id="3">Voir ici. Consulté le 11/12/12.</note>
        <note id="4">Voir ici. Consulté le 11/12/1.</note>
        <note id="5">Fêtes de début des vendanges.</note>
        <note id="6">À cause d’un manque d’eau au moment de sa construction, au début du XXe siècle, on utilisa du vin à la place de l’eau dans la fabrication du mortier. Des études récentes de l’Université Fédérale du Rio Grande do Sul attestent ce fait.</note>
        <note id="7">« […] Les habitants de São Paulo ont déjà beaucoup de vignes ; et certains là-bas font jusqu’à deux barils de vin l’an, et à cause des plants il est très vert et pour qu’il n’aigrisse pas on le fait bouillir […]. ». </note>
        <note id="8">Le « sesmaria » est un système de donation de terres institué par le gouvernement portugais et implanté au Brésil. Cette donation était destinée à des membres de l’armée, à des personnes proches de la cour ou des gens ayant quelque mérite, afin de rendre les terres productives. Pour cela, les récipiendaires avaient des avantages : ils recevaient des esclaves, afin d’équilibrer les coûts de défrichage. Beaucoup de ces gens devinrent par la suite propriétaires en titre et formèrent des latifundia (Silva, 1996).</note>
        <note id="9">Documentation des Archives Municipales de Garibaldi (AHMG). 1er Décembre 2004. Mise au point par Elenita Girondi Koff. </note>
        <note id="10">Gottselig, Carlos W., 1933, Grand Album de Montenegro. Montenegro, AHMG.</note>
        <note id="11">Cf. détails dans Rodrigues, Jimy, 1972, Éléments pour l’histoire de la vigne et du vin. Caxias do Sul : monographie. Archives historiques de Caxias do Sul João Spadari Adami (AHMJSA), Caxias do Sul.</note>
        <note id="12">Rapport de l’Intendant Aurelio Porto -1913 (p. 17). AHMG. </note>
        <note id="13">Gobbato, Celeste, 1922, Manuel du viti-viniculteur brésilien, Porto Alegre, Officinas Graphicas da Escola de Engenharia, AHMG.</note>
        <note id="14">Le “gaucho” est l’habitant du Rio Grande do Sul ; le terme a une dimension régionale au Brésil, contrairement au sens national qui est le sien en Argentine et Uruguay, pays limitrophes de cet Etat. À l’origine c’est un paysan qui conduit le bétail ; plus tard le terme fut étendu à tous les habitants de l’État (Olivien, 2008).</note>
        <note id="15">Par ailleurs, les descendants d’Italiens étaient appelés « gringos », nom qui perdure aujourd’hui dans la région et aussi, plus généralement, pour désigner les étrangers européens au Brésil.</note>
        <note id="16">Œnologue et intellectuel italien, établi au Brésil en 1912. Il se forma en viticulture et œnologie à la Scuola di Conegliano et fut reçu docteur en Sciences Agraires à l’Université de Pise. Il fut Intendant de Caxias do Sul de 1924 à 1928 et fut l’un des agents protégés par le gouvernement italien à l’époque fasciste. Ses écrits avaient un grand retentissement parmi les colons, car il rédigeait en italien et il était catholique. Il joua un rôle politique marquant dans la région coloniale italienne.</note>
        <note id="17">Disponible au AHMJSA.</note>
        <note id="18">Correio do Povo, 2 mars 1931. AHMJSA.</note>
        <note id="19">Copie de l’Acte n° 119 de l’Association des Commerçants de Caxias. AHMG, n° 38, 1931</note>
        <note id="20">Jornal da manhã, Rio de Janeiro, 21 février 1932. Correspondances expédiées par le comité central de la Fête du Raisin de 1932. AHMJSA.</note>
        <note id="21">Extrait d’une chronique écrite par Olmiro de Azevedo, érudit de Porto Alegre, à l’un des propagandistes de la Fête du Raisin. In Documents Historiques de Caxias do Sul commémorant le 75e anniversaire de la Colonisation, de Antunes, Duminiense, 1950, Caxias do Sul, Artegráfica, AHMJSA.</note>
        <note id="22">Document envoyé par le président de l’événement Joaquín Pedro de Lisboa au maire de Garibaldi le 5 janvier 1934. AHMG, n° 42, 1934.</note>
        <note id="23">Document envoyé le 14 février 1950. AHMG, n° 90, 1950.</note>
        <note id="24">Documents envoyés aux préfectures de région le 31 janvier 1950, n° 9, 1950.</note>
        <note id="25">Documents envoyés en janvier 1950 aux communes productrices de productrices de raisin. AHMG, n° 90, 1950.</note>
    </notes>
</article>