<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_YR_48-121_Eo_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/984" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.984</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>4-5</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Robert" prenom="Yves">
            <description>
                Historien de l’art et archéologue, Yves Robert est enseignant à la Faculté d’Architecture La Cambre – Horta de l’Université libre de Bruxelles. Depuis 2009, il est expert pour la Commission belge francophone et germanophone pour l’UNESCO. Yves Robert s’est spécialisé dans l’étude du patrimoine culturel et naturel. Il s’est intéressé à l’étude de l’architecture coloniale en Afrique, tandis qu’en matière de patrimoine mobilier, son domaine de compétence recouvre les enjeux propres aux musées sur ce même continent 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Enjeux méthodologiques autour de la triangulation "patrimoine-tourisme-développement" en République démocratique du Congo</titre>
    <resume>
        La question de la représentation de la République démocratique du Congo sur les listes du patrimoine mondial matériel (convention de 1972) et immatériel (convention de 2003) de l’UNESCO est actuellement posée au Congo (RDC) par différents partenaires congolais et belges à l’occasion d’un programme commun de collaboration. À l’origine de leurs réflexions, figure le constat de la sous-représentativité du patrimoine culturel du Congo sur ces documents UNESCO. D’emblée, il a été convenu de refuser d’aborder la notion de patrimoine sous un angle stricto sensu passéiste. Parmi les idées qui animent les débats en cours, l’enjeu des relations entre les concepts de patrimoine, développement et tourisme est identifié comme une approche prioritaire pour ce pays en voie de reconstruction économique et en phase de consolidation de la paix. La question d’un patrimoine territorialisé en lien étroit avec les dynamiques sociales et économiques, et les problèmes environnementaux (comme les paysages culturels, les centres urbains anciens, les itinéraires culturels,…), a donné lieu à des réflexions questionnant la notion de « tourisme de voisinage » réellement profitable aux populations locales (à la différence du tourisme dit communautaire), sans refuser les approches plus habituelles ambitionnant la promotion d’un tourisme de type international.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            « Quelle place pour le patrimoine culturel et naturel du Congo (RDC) sur les listes du patrimoine mondial matériel et immatériel de l’UNESCO ?<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> », telle est la question posée par un programme belgo-congolais<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (2011) de collaboration concernant la République démocratique du Congo, et sur lequel s’appuie la présente réflexion dont l’objectif est de développer des axes méthodologiques pour appréhender la triangulation « patrimoine-tourisme-développement » en « RDC » en s’attelant à identifier des axes de recherches pouvant donner lieu à des expériences pilotes sur le terrain et, dans leur sillage, permettant de fonder des politiques patrimoniales et touristiques au service du développement local. De fait, la réflexion entreprise porte son attention à la situation particulière et paradoxale du « Congo », qui possède un patrimoine exceptionnel, mais qui n’investit guère dans le secteur du tourisme<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> pour cause de faiblesses institutionnelles, et qui, pour des raisons sécuritaires et liées à son statut de pays en voie de reconstruction économique et en phase de consolidation de la paix, n’est de facto plus une destination fréquentée par le tourisme international. Néanmoins, au-delà du constat « facile » du retard dont pâtit la République démocratique du Congo, il se pourrait bien que cette dernière puisse être un laboratoire pour la mise en place d’autres approches du patrimoine et du tourisme moins exclusivement vouées aux visiteurs étrangers et davantage au service des besoins exprimés par les populations locales riveraines du patrimoine. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            La culture d’un peuple s’avère être un instrument de développement harmonieux et intégré, reconnaît Joseph Ibongo Gilungula, directeur de l’Institut des Musées nationaux du Congo (IMNC) qui souligne que la « RDC » procède à la rétrospective de son autogestion après la mise en place des nouvelles institutions et envisage son avenir (Ibongo Gilungula, 2012). Par ses propos, l’auteur souligne la relative actualité de la question patrimoniale au sein l’état congolais en phase de « rénovation » et met l’accent sur les dynamiques existant entre culture et développement. Effectivement, depuis une vingtaine d’années, les enjeux propres aux patrimoines de la « RDC » (mobilier, immobilier, matériel, immatériel) ont fait l’objet de plusieurs réflexions et semblent augurer d’un tournant prometteur en la matière. Assurément, il appartient à Antoine Lumenganeso Kiobe d’avoir pour la première fois en 1995, depuis les anciens guides touristiques de l’époque du Congo belge et ceux du Zaïre, édité un ouvrage replaçant la ville de Kinshasa dans une triple perspective, historique, patrimoniale et touristique (Lumenganeso Kiobe, 1995).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            En Europe, les recherches sur l’architecture érigée en « RDC » à l’époque du Congo belge ont connu un développement significatif par les travaux de Johan Lagae de l’Université de Gand, qui ouvrent depuis le début des années 2000 de nouvelles perspectives de relecture à la fois historique et patrimoniale du territoire congolais (Lagae, 2001), même si avant lui Bruno de Meulder entama de nombreuses études, mais davantage orientées sur les questions de planification urbaine (de Meulder, 1994 et 2000). A une échelle plus internationale et selon une approche transversale et comparative, la question du patrimoine colonial fut posée à l’occasion de deux tables rondes consacrées respectivement aux expériences française et européenne (Pabois, Toulier, 2005 et 2006). Enfin, selon une perspective plus thématisée, le cas particulier de la mémoire de l’industrie au Congo et du patrimoine industriel qui l’accompagne, a été étudié à l’occasion des travaux menés à l’Université de Lubumbashi par Donatien Dibwe di Mwembu qui s’est attaché à capter, déchiffrer et interpréter le célèbre passé de l’ancienne Elisabethville. La cité du cuivre est ainsi devenue un cas d’étude pertinent pour le patrimoine industriel en lien avec les identités urbaines ; un domaine encore trop peu étudié au Congo (Dibwe di Mwembu, 2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Attestant d’une démarche plus opérationnelle, l’inventaire du patrimoine de Kinshasa réalisé par une équipe mixte congolaise<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> et européenne<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> et les travaux de la Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles (Robert, 2010, 2013) se dégagent d’une approche stricto sensu académique pour s’inscrire dans un partenariat avec les institutions congolaises pour mieux les outiller concrètement à la gestion patrimoniale du territoire. La carte du patrimoine de Kinshasa publiée en 2012 (Lecocq, Robert, 2012) et le guide architectural de Kinshasa édité en 2013 témoignent de cette démarche (Lagae, Toulier, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            La question du tourisme en « RDC » reste un enjeu qui souffre d’un manque d’études scientifiques sérieuses et actualisées sur ce secteur. Ce dernier demeure relativement peu parcouru par les chercheurs et les études internationales, qui, quand elles existent, comme celles du Programme des Nations Unies pour l’Environnement (PNUE), valorisent surtout les potentialités écologiques du Congo. Finalement, en matière de tourisme, singulièrement culturel, la vitalité de la réflexion provient davantage des commentaires et réflexions abandonnées sur les différents blogs qui alimentent Internet et qui constituent une instructive mosaïque d’expertises sur la pratique du tourisme au Congo. C’est dans ce contexte un peu mièvre et informel, qu’il faut saluer l’édition récente par la collection « Le Petit Futé » de deux guides touristiques mettant en exergue les richesses culturelles du pays (Wyvekens, 2012) et qui attestent d’une démarche audacieuse du secteur privé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Traiter des relations existant entre le patrimoine, le tourisme et le développement en République démocratique du Congo n’est par conséquent pas un sujet aisé, car pâtissant d’une relative rareté et faiblesse des sources, notamment scientifiques. Dès lors, c’est surtout sur la base d’une expertise de terrain à l’occasion d’actions ponctuelles de collaboration avec la « RDC » que la présente réflexion a été développée. Cet empirisme, qui caractérise la démarche suivie, s’est nourri de plusieurs rencontres avec les acteurs locaux et des idées avancées lors de nombreux séminaires sur le patrimoine et l’aménagement du territoire initiés par l’Université libre de Bruxelles et différents partenaires congolais comme l’Institut supérieur d’Architecture et d’Urbanisme de Kinshasa (ISAU), la Société des Architectes du Congo (SAC), l’Institut des Musées nationaux du Congo (IMNC) et la Commission nationale congolaise pour l’UNESCO.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Les patrimoines culturels de la « RDC » et l’UNESCO</section>
        <paragraphe num="7">
            Du point de vue des stratégies patrimoniales internationales, l’initiative belgo-congolaise des deux commissions « UNESCO » s’inscrit dans le sillage d’une réflexion initiée par l’UNESCO et l’ICOMOS depuis 1992, visant à obtenir une meilleure représentativité des biens inscrits sur la liste du patrimoine mondial (ICOMOS, 1994). La volonté affichée est d’atteindre un équilibre plus juste sur la liste entre le concept occidental de « monument historique » et les patrimonialités propres aux cultures de l’humanité ayant tissé d’autres rapports entre les notions de patrimoine, de transmission, de tradition et de présent. Encore aujourd’hui, même si cette situation s’améliore, l’Afrique subsaharienne demeure sous-représentée sur la liste du patrimoine mondial (Convention de 1972) en termes culturels.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Il faut remonter aux célébrations du vingtième anniversaire de la Convention du patrimoine mondial (1972-1992) pour assister à la production d’une pensée critique de cet ambitieux projet patrimonial. Parmi les réflexions les plus prospectives de l’époque, figura celle proposée par l’historien Léon Pressouyre intitulée « La Convention du Patrimoine mondial, vingt ans après ». Au chevet de la Convention, l’auteur pointa un certain nombre de dysfonctionnements politiques et scientifiques en se posant, d’une part, la question de l’universalité des critères mobilisés, qui pourraient être exclusifs de biens insignes, et, d’autre part, en s’interrogeant sur la nécessité d’une relativisation de l’emploi du concept d’authenticité (Pressouyre, 1992, pp. 9-11). « Le critère d’authenticité des biens culturels semble avoir été défini au départ par référence à un concept européen, lui-même évolutif et extrêmement variable selon les pays qui le mettent en pratique », déclare l’historien (Pressouyre, 1992, p. 11). Cet européocentrisme des critères, quelque peu condescendant à l’égard de l’architecture vernaculaire, entraîna le refus de la reconnaissance de plusieurs biens et « malmena » certaines demandes d’inscription sur la liste, singulièrement lorsque ces éléments patrimoniaux étaient édifiés dans des matériaux périssables requérant des réfections structurelles régulières comme les bâtiments traditionnels des Ashantis au Ghana édifiés en pisé, bois, bambou et chaume. L’Afrique subsaharienne a souffert de ces préjugés sur l’authenticité présumée douteuse de ces matériaux de construction jugés « pauvres » par l’Occident, qui rechignait durant les années 1970-1980 à concevoir une authenticité des savoir-faire sur un même plan d’égalité que l’authenticité de la matière historique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Par ailleurs, à l’occasion de ces réflexions fondatrices d’une nouvelle conscience de la représentativité de la Convention du patrimoine mondial, Léon Pressouyre épingla aussi la question des paysages anthropiques. Ces derniers furent le prétexte à une rencontre internationale d’experts<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> (UNESCO, 1992) en 1992, afin d’enrichir conceptuellement l’interface entre « nature » et « culture » et de reconnaitre la valeur patrimoniale des relations culturelles (actions concrètes de mises en œuvre et attachements symboliques) qu’une société entretient avec son environnement. Comme le soulignèrent les experts (Rössler &amp;amp; Saouma-Forero Galia, 2000), la typologie des paysages culturels associatifs fut certainement la catégorie la plus novatrice qui permit à l’Afrique subsaharienne de faire reconnaitre la valeur de ses bois sacrés jusque-là ignorés.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Un autre champ important de réflexions qui retint l’attention de Léon Pressouyre concerna la patrimonialisation de l’architecture du vingtième siècle et celle des constructions industrielles, qui, à cette époque, étaient souvent exclues de la liste « UNESCO ». Les festivités du vingtième anniversaire fomentèrent bien des débats qui ne sont pas toujours clos aujourd’hui, même si l’idée qu’un patrimoine puisse être une réalité, non pas inscrite dans une temporalité lointaine, mais attestant d’un passé proche du présent tend à être acceptée dans les cénacles de l’organisation comme en témoignent les inscriptions des bâtiments du Bauhaus ou encore des cités modernistes de Berlin. Néanmoins, en ce qui concerne l’Afrique subsaharienne, cette extension du concept de patrimoine mondial vers l’architecture du XXe siècle ne fut pas profitable au continent. Même l’ouvrage récent « Patrimoines oubliés de l’Afrique » ignore les enjeux propres aux patrimoines urbains, (alors que les villes africaines pourraient posséder une valeur patrimoniale « universelle » en tant que laboratoire architectural et urbanistique (Damant, 2013)), en restant « inféodé » au concept de monument isolé (Favel &amp;amp; Belaval, 2011). Aujourd’hui, mis à part des villes témoignant d’une histoire « longue » comme Djenné et Tombouctou (Mali), Lamu (Kenya), Zanzibar (Tanzanie), Cidade Velha (Cap Vert), Saint Louis (Sénégal), etc., les capitales et autres grands centres urbains africains ne se retrouvent pas mentionnés sur le grand « catalogue » de l’UNESCO. Il faut toutefois noter la présence audacieuse sur la liste indicative du périmètre moderniste d’Asmara (Erythrée) et l’inscription effective de Grand Bassam (Côte d’Ivoire), qui courageusement valorise une architecture urbaine de la fin du XIXe siècle et du début du XXe siècle sur le sol africain.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Pourtant, un peu plus d’un siècle après leur fondation et cinquante ans environ après les indépendances, les villes d’Afrique subsaharienne, au sens moderne du terme<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>, mériteraient une réflexion patrimoniale transversale à l’échelle du continent autour des questions de l’urbanisme et de l’architecture coloniale (Lagae, 2006 et 2010) de celle de l’héritage du modernisme notamment tropical (Eloundou, 2005) ou encore à propos de la valeur à accorder aux conceptions urbaines et à la production architecturale de l’après indépendance. De telles valorisations du patrimoine urbain aideraient indubitablement à une meilleure représentativité de l’Afrique sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO et pourraient participer aux dynamiques du développement mises en œuvre sur le continent.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            C’est dans cette perspective que s’inscrit le partenariat entre les deux commissions « UNESCO » sur les patrimoines de la « RDC ». Pays gigantesque (près de 3,5 fois la superficie de la France et environ 80 fois celle de la Belgique), la République démocratique du Congo n’est pas culturellement représentée sur la liste du patrimoine mondial de l’UNESCO (1972), alors que ce pays atteste d’un patrimoine culturel remarquable. De fait, seuls des sites naturels, au demeurant exceptionnels y figurent, comme les parcs nationaux des Virunga, de Kahuzi-Biega, de la Garamba, de la Salonga et la réserve de faune à okapis<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Le même constat peut être prononcé en ce qui concerne le patrimoine immatériel. A ce jour, aucun témoignage culturel immatériel du Congo n’a été repris sur cette liste, alors que les expressions culturelles vivantes y sont très identitaires et fortement diversifiées. Cette situation s’explique par le fait que le Congo n’a ratifié que tout récemment cette convention à la différence de pays proches comme le Burundi, le Gabon, l’Ouganda, la République centrafricaine, ou encore la Zambie.<br/>Cette sous-représentativité du patrimoine du Congo au plus haut niveau de valorisation patrimonial, matériel et immatériel est évidemment injustifiée et induit un déséquilibre par rapport à d’autres pays africains.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Ainsi, du point de vue national congolais, l’initiative des deux commissions a été conçue, d’une part, comme une action visant à renforcer les capacités du Congo en faveur du bon aménagement des territoires (selon un idéal de développement durable) en interaction étroite avec la défense et la promotion des identités culturelles locales, et d’autre part comme une action au service de « l’éducation pour tous » par la réflexion qu’elle induit sur l’enseignement de l’histoire culturelle du Congo et la promotion des « arts vivants ». De ce point de vue, le projet n’est pas sans liens avec la politique des 5 chantiers mise en place par les autorités congolaises (les infrastructures, la santé et l’éducation, l’eau et l’électricité, le logement, l’emploi).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Développement, croissance, progrès et modernité</section>
        <paragraphe num="15">
            Dans le contexte de la République démocratique du Congo, la question du patrimoine en association avec celle du tourisme, dans une perspective de développement, revêt une valeur toute singulière et même quelque peu provocante, lorsqu’il est souligné que le pays n’est pas une destination touristique, et qu’il est en proie à des problèmes structurels de développement et à des drames humanitaires dus à la guerre essentiellement dans l’Est. Au Congo, les grandes villes, au sens moderne du terme, datent principalement du XXe siècle. Elles ont été le théâtre d’une démographie « exponentielle » et se sont agrandies très rapidement sous la forme d’un étalement urbain considérable. Au sein de telles villes horizontales, la densité de population est faible par rapport à la surface occupée. Cet urbanisme lâche rend problématique les questions de mobilité, et augmente les coûts d’équipements. Ces facteurs ne facilitent pas la gestion du développement urbain, et donnent aux grandes agglomérations un aspect parfois chaotique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Pourtant, le potentiel touristique du Congo est bien réel, à la fois diversifié et remarquable. Confronté à cette situation difficile, le grand pays d’Afrique centrale doit malgré tout actualiser sa politique et développer une stratégie touristique adaptée à ce contexte en privilégiant des zones comme le Bas-Congo, la province de Kinshasa et le Katanga à la fois plus facile d’accès et sécurisées. Dans cette perspective, le retard à combler au Congo par rapport à d’autres pays du continent (Sénégal, Ghana, Gabon, etc.) devient peut-être une opportunité, car il devrait permettre de repenser les « fondamentaux » propres à ces enjeux, afin d’éviter les pièges d’un tourisme peu respectueux de son contexte culturel et environnemental. Assurément, l’équation reliant le patrimoine au tourisme, en invoquant son rôle moteur en termes de développement, traduit souvent une approche de la question quelque peu naïve et simpliste.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Les enjeux du développement requièrent que l’on s’interroge de manière préalable sur l’interface entre les concepts de développement, de progrès, de croissance et de modernité. Ces quatre utopies sont souvent amalgamées et entraînent au sein des pays en voie de développement des actions bien-pensantes, mais pas nécessairement facilement appropriables par les bénéficiaires finaux des projets de coopération.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Avant d’être associée au patrimoine dans le cadre d’un projet touristique, la notion de développement ne devrait pas faire l’impasse de toute approche critique. Ainsi, il apparaît souhaitable que le concept de développement, dans son association avec la notion de patrimoine, s’articule à des enjeux qui dépassent l’approche strictement économique de la notion de croissance auréolée de ses indicateurs économiques (PIB, etc.), car le développement est inséparable d’une dimension qualitative. La relation entre patrimoine et développement devrait être explorée à partir des réflexions exprimées par la philosophe Martha Nussbaum, qui rappelle qu’ « il existe désormais un nouveau paradigme théorique dans le monde de la politique du développement », s’opposant à l’approche « classique » par le produit intérieur brut (PIB), et qui est connu sous le terme d’ « approche du développement humain », ou encore évoqué, comme « approche des capabilités » (Nussbaum, 2012, p. 10). Ainsi, dans le cadre du Congo, le binôme « patrimoine-développement » pourrait avantageusement faire l’objet de recherches pour le rattacher au concept de capabilité et générer dans leur sillage des projets pilotes sur le terrain, en sachant qu’en « RDC » ce binôme « patrimoine-développement » est inséparable d’un contexte de sous-développement à l’intérieur duquel le tourisme, parfois considéré comme la panacée, peut devenir pour les populations locales un allié certain, mais pourrait aussi constituer un facteur aggravant d’inégalités sociales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Face à la notion de progrès, le terme de développement apparaît plus « neutre ». Le mot a surtout triomphé au XIXe siècle et au début du XXe siècle. Il est davantage connoté culturellement lorsque l’on parle de progrès social et moral. Dans le contexte historique de l’Afrique coloniale, cette notion a donné lieu à bien des dérapages, notamment lors des campagnes d’évangélisation des sociétés animistes. L’association « patrimoine-tourisme-développement » ambitionne évidemment aujourd’hui une transformation de la société concertée en relation avec les attentes revendiquées par les communautés locales concernées et respectueuse du contexte, notamment culturel, d’intervention.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Si le terme de modernité est familier aux architectes, qui l’associent parfois de manière réductrice au mouvement moderne, il s’agit évidemment de rappeler que la modernité n’est pas seulement stylistique, mais qu’elle est, depuis le siècle des Lumières, plus largement sociétale à travers une approche raisonnée et critique du monde. L’équation « patrimoine-tourisme-développement » ne se réduit évidemment pas à l’exportation d’un idéal moderniste vers les pays en voie de développement, plus ou moins calqué sur celui du bloc occidental et qui a d’ailleurs été remis en question depuis par les philosophes de l’Ecole de Francfort. Néanmoins, le patrimoine, en tant que concept issu du siècle des Lumières, favorise, par le processus de questionnements induit par la patrimonialisation, une relecture critique de l’histoire et de l’évolution des territoires. Dans le cas du Congo (RDC), un bon siècle après l’apparition des grandes villes (Bukavu, Kinshasa, Kisangani, Lubumbashi, etc.) et cinquante ans après l’indépendance (1960), l’alliance entre patrimoine et modernité pourrait être le prétexte à une ample réflexion sur l’héritage colonial et le passé postcolonial récent en réfléchissant à leur possible valeur patrimoniale ; reconnaissance qui pourrait être mise au service d’une stratégie touristique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Ainsi, dans le cadre de la présente réflexion, il est proposé de considérer que développer, c’est reconnaître, conserver et transmettre les valeurs patrimoniales d’un contexte, pour se l’approprier et le perpétuer, mais c’est aussi le transformer pour l’adapter en le renouvelant, en vue de permettre l’émergence d’une modernité responsable à partir des potentialités du territoire (territoire environnemental, historique, économique, social, culturel, …) et avec la participation de ceux qu’il concerne. Méthodologiquement, la réflexion considère que le développement doit être compris dans un sens plus large et complexe que les habituels enjeux économiques et techniques<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Utiliser, contempler et vivre le patrimoine</section>
        <paragraphe num="22">
            Analyser la trilogie « patrimoine-tourisme-développement » commande encore de réfléchir à la question du rapport entre patrimoine et usages. De prime abord, la question à envisager peut paraître ambiguë. De fait, les enjeux du binôme « patrimoine-développement » peuvent ouvrir sur un paradoxe, car parler de développement à propos du patrimoine revient souvent à renouer avec un potentiel d’usages diversifiés, que le processus de patrimonialisation avait initialement réduit aux valeurs cognitive et contemplative. Respecter ces dernières tend à favoriser une mise en valeur touristique nivelant les territoires et entraînant parfois une muséification de ceux-ci. Comme le déclare l’ICOMOS, « le patrimoine est souvent cantonné dans le rôle de “conservatoire passif” » (ICOMOS, 2011). La question des usages du patrimoine apparaît évidemment bien plus ouverte et diversifiée que la « traditionnelle » approche visant à accueillir un tourisme international dans les sites culturels protégés et donc parfois cloisonnés socialement de leur contexte culturel et économique avoisinant. La plupart du temps, l’aboutissement de la pensée patrimoniale et la destination du patrimoine semblent être le « classement » du bien. Or, étymologiquement, « classer » signifie en français « ranger », « mettre de côté » : un vocabulaire qui témoigne de la volonté de rupture entre le territoire patrimonial et le reste de la société.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Dès lors, si l’on défend l’idée que le patrimoine correspond à une réalité culturelle offrant un potentiel d’usages diversifiés au service de toutes les composantes de la société et de son territoire, la question qui reste à poser est celle, d’une part, du rôle que le patrimoine peut jouer, dans un cadre touristique large, en termes de développement territorial et, d’autre part, de la méthode à suivre pour mettre en œuvre cet objectif, alors que la République démocratique du Congo demeure un pays malheureusement sous-développé. Dans ce cas, la question des relations entre patrimoine et développement commande de repenser la valeur à accorder aux interventions de transformation territoriale, d’aménagement urbain et de reconversion architecturale, parfois trop rapidement dépréciées par la théorie « classique » du patrimoine (Charte de Venise, etc.) sous le prétexte qu’elles fragilisent l’authenticité des valeurs patrimoniales par rapport au concept de restauration. Selon cette autre approche, la célèbre Charte de Venise perd son statut de texte de référence et doit être enrichie par des réflexions patrimoniales à la fois plus récentes et se rapportant à des territoires plus vastes et complexes. De ce point de vue, et en se basant sur les réflexions des principaux acteurs de terrains rencontrés comme les Archives nationales, l’Institut des Musées nationaux du Congo (IMNC), la Société des Architectes du Congo (SAC), l’Institut supérieur d’Architecture et d’Urbanisme de Kinshasa (ISAU) et le Centre de compétence en planification et gestion urbaine (CCPGU) de Lubumbashi, il semble opportun de renforcer et d’actualiser la législation patrimoniale du Congo par des textes prônant une approche large du patrimoine. La législation congolaise pourrait, par exemple, s’appuyer sur des idées et approches comme celles de la Recommandation N° R (98) 4 du Conseil de l’Europe relative aux mesures susceptibles de favoriser la conservation intégrée des ensembles historiques (1998)<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>, et comme celles de la Convention de Faro (2005) imposant de placer la personne et les valeurs humaines au centre d’un concept élargi et transversal de patrimoine dans ses dimensions matérielles et immatérielles. Autant de textes qui devraient, bien entendu, être contextualisés à l’Afrique centrale et à des villes où la conscience du territoire reste marquée par les ségrégations, anciennement raciales, aujourd’hui souvent sociales, engendrées par l’urbanisme colonial fondé sur des oppositions binaires (Goerg, 2006, p. 25) « noirs-blancs », « indigènes-civilisés », etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Même si, comme le remarquent les auteurs congolais, il n’existe pas de politique efficiente de protection, de conservation et de valorisation des infrastructures considérées comme patrimoniales, il n’en reste pas moins que la Conférence nationale souveraine (1991-1992) et le Plan de développement de la ville de Kinshasa (1997) (Sabakinu Kivilu, 2013, p. 36) ont émis des recommandations générales sur ces enjeux et qu’il faut souligner la prise de conscience de la question du patrimoine chez les intellectuels congolais<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a> comme Antoine Lumenganeso Kiobe qui, juste après l’époque traumatisante des pillages du début des années quatre-vingt-dix, prôna déjà une valorisation du patrimoine de Kinshasa en proposant notamment la pose d’une signalétique patrimoniale dans la ville (Lumenganeso Kiobe, 1995, p. 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Elargir l’interface entre les notions de patrimoine et d’usages, en incitant à d’autres pratiques que la seule valorisation muséale des territoires pour satisfaire le dépaysement d’un tourisme international consommateur d’authenticité plus « folklorique » que « vivante », représente des axes de recherches pluridisciplinaires qu’il serait intéressant d’entreprendre dans le contexte de la « RDC » à l’occasion de coopérations universitaires. A partir de modèles d’interface entre patrimoines et usages, des expériences pilotes pourraient être conduites sur le terrain, d’autant plus que, dans le sillage de ces recherches, pourraient être initiées des politiques patrimoniales plus étroitement orientées au service de toutes les couches sociales de la société. Pour un pays comme le Congo, cette pluralité revendiquée des usages patrimoniaux pour tous, devrait être un des fondements de l’équation « patrimoine-tourisme-développement ».
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Du tourisme international au tourisme de voisinage</section>
        <paragraphe num="26">
            En République démocratique du Congo, l’équation « patrimoine-tourisme-développement » requiert une évaluation particulière, puisque le pays demeure sous le joug d’une situation économique pénible de sous-développement et que le tourisme, malgré les très grandes richesses culturelles et naturelles locales, n’en n’est pas moins balbutiant. C’est assurément une situation paradoxale, mais qui recèle un énorme potentiel.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            S’il peut paraître économiquement plaisant pour certains investisseurs d’espérer la venue d’un tourisme international, profitant de quelques stations balnéaires à imaginer sur la petite côte océanique du Congo ou sur les rives du grand fleuve d’Afrique centrale, il faut cependant faire remarquer que cette hypothèse concerne le long terme et que d’autres priorités, plus immédiates, sont à étudier et à mettre en œuvre comme forme d’investissement pour les populations locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Lorsqu’il visite la République démocratique du Congo, le voyageur, qui regarde, s’intéresse, admire et photographie le territoire urbain et rural, est très vite confronté à la réaction de la population locale qui paraît souvent stupéfaite qu’un étranger puisse trouver un intérêt pour leur environnement naturel, paysager, urbanistique ou architectural. Cette attitude d’étonnement traduit une conscience fondamentale bien compréhensible du territoire comme un espace quotidiennement « subi », que l’on endure à travers la vétusté de son aménagement, la déficience des moyens de transports et la difficulté d’y trouver un emploi. La perception dominante est celle d’une sous-évaluation de la part des communautés locales urbaines de ce que pourrait leur apporter une reconnaissance et une gestion du territoire sous l’angle du patrimoine, notamment au sein des contextes bâtis d’origine coloniale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Face à ce constat, le patrimoine peut être un allié en termes de levier de développement dans la mesure où favoriser l’émergence d’une patrimonialité, engager une stratégie de patrimonialisation et valoriser le patrimoine reconnu, sont des actes questionnant le territoire, encourageant une nouvelle forme d’objectivation, permettant son évaluation et in fine responsabilisant le citoyen. Une telle entreprise est évidemment complexe et lente à mettre en œuvre. Elle devrait assurément être globale et se fonder sur la conscientisation de toute une série d’acteurs et de responsables. Mais, de toutes les façons, elle ne devra jamais faire l’impasse sur une meilleure valorisation du territoire national et de son histoire dans les programmes scolaires primaires et secondaires. Même au niveau universitaire, la formation des architectes et urbanistes congolais laisse à désirer, aux dires de leurs enseignants, en ce qui concerne l’étude de l’architecture historique et contemporaine au Congo en milieu rural et urbain.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Dans cette perspective, en s’appuyant sur les réflexions encore informelles avancées entre les comités scientifiques des deux commissions pour l’UNESCO et en faisant référence à différentes expériences d’appropriation du patrimoine<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>, il peut être avancé que dans une logique de développement territorial, la première forme de tourisme à favoriser au Congo est un tourisme de proximité. L’idée n’est pas de se satisfaire du seul concept de tourisme communautaire qui vise surtout à impliquer les populations locales dans des offres touristiques pour des visiteurs « étrangers » (séances de danses traditionnelles, guidances des touristes dans des lieux particuliers), mais de mettre prioritairement en place un « tourisme de voisinage » visant à faire en sorte que les biens patrimoniaux par leur valorisation (sans sacrifier à leur bonne conservation) puissent être considérés comme des prestataires de services, c’est-à-dire qu’ils offrent des avantages pour les populations locales qui y trouveront un intérêt à les visiter et à les fréquenter grâce à la relation pérenne qui peut s’établir entre les communautés locales et leur environnement culturel et naturel. Dans une relation « patrimoine-tourisme » conventionnelle, un touriste étranger ne visite en principe qu’une seule fois un bien patrimonial ou à des intervalles assez distendus. A contrario, le concept de « tourisme de voisinage » ambitionne de susciter des relations quasi quotidiennes entre un bien patrimonial et les habitants et autres usagers qui l’avoisinent. Outre la jouissance des valeurs culturelles (historiques et esthétiques) offertes par le patrimoine, ce dernier peut aussi devenir par sa reconversion et par les équipements qui le jouxtent un lieu abritant des fonctions d’ordre social et économique attendues par ses riverains. Sans éroder son authenticité, un bien patrimonial par sa programmation peut offrir à son voisinage l’occasion de se rendre au café (le « maquis » africain), d’écouter de la musique (bars concerts), de profiter d’un cybercafé, d’une zone wifi « free », d’une radio communautaire, d’une salle polyvalente, d’associations diverses y ayant installé leur siège<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>, etc. Autant d’activités permettant de fréquenter en voisin et de manière répétée, journalière, le patrimoine et de favoriser la naissance d’un lien d’attachement entre ce dernier et la population. Ce tourisme de « voisinage », peut aussi se fonder sur des excursions scolaires et être impulsé grâce à des programmes de visites et d’appropriation initiés en amont par les municipalités et les ministères de la culture et du tourisme, afin d’aider les habitants et autres usagers à la compréhension historique et culturelle de leur propre territoire, car le patrimoine est un formidable outil d’investigation et de relecture territoriale. De fait, comme le déplore Jacques Fumunzanza Muketa lorsqu’il s’exclame « comment acquérir cette culture du citadin, du respect du patrimoine commun sans éducation, sans enseignement ? » (Fumunzanza Muketa, 2008, p. 11) et comme le souligne Jacob Sabakinu Kivilu, quand il regrette que la population ne connaisse ni l’histoire de ses quartiers…, ni l’origine et la signification des noms de leurs avenues et rues, ou encore des lieux de mémoire (Sabakinu Kivilu, 2013, p. 37), il apparaît aujourd’hui primordial de repenser les stratégies d’appropriation patrimoniale du territoire singulièrement urbain. Partir du présent pour identifier les différentes formes sous lesquelles le passé se manifeste permet d’introduire des questionnements et de construire un enseignement historique, plutôt vécu que dicté, du territoire (Pomian, 2013, p. 85).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Et si, celui-ci est patrimonialisé à partir des fondements d’une politique du patrimoine, pensée d’abord au service de toutes les couches sociales de la population et particulièrement des jeunes, le Congo devrait pouvoir éviter une patrimonialisation gélifiant les territoires grâce à une valorisation de ce dernier en accord avec les pratiques habitantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Cette politique pourrait être nommée « alterpatrimonialisation » dont l’objectif n’est pas le « classement » traditionnel du patrimoine, ni sa monumentalisation et sa cohorte de préceptes restrictifs liés au respect de l’authenticité. L’ « alterpatrimonialisation » pourrait se définir comme stratégie patrimoniale, non imposée du « haut » vers le « bas » depuis les cénacles internationaux et axée sur le sacrosaint respect de l’authenticité, mais codéveloppée entre les populations concernées en activant les comités de quartier, les associations professionnelles, les écoles, les pouvoirs coutumiers et les institutions nationales compétentes pour mettre en place une politique du patrimoine intégrée aux problèmes de sous-développement locaux, qu’ils soient environnementaux, économiques ou sociaux et dont l’objectif final est davantage un « mieux vivre avec le patrimoine » qu’un « mieux contempler le patrimoine ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            A titre d’exemple, la prise de conscience de la valeur patrimoniale, à l’échelle nationale et même internationale, de l’architecture métallique de la fin du XIXe siècle et du début du XXe siècle, parfois auréolée d’éléments décoratifs Art Nouveau, dans des villes comme Boma, Matadi et Mbanza-Ngungu devrait, si elle mûrit dans le contexte congolais, être étroitement associée à la requalification professionnelle des métiers de la ferronnerie en formant à la restauration de ces structures dans une logique patrimoniale, afin d’ouvrir des perspectives en matière d’emploi. Patrimonialisation et formation professionnelle ad hoc dans les écoles des métiers du bâtiment devrait aller de pair. Il est encourageant de relever, qu’aujourd’hui, dans la province du Bas-Congo, plusieurs institutions et acteurs témoignent d’un intérêt pour ces édifices comme la municipalité de Boma qui voudrait s’atteler à sauver et à transformer en musée l’ancien palais du gouverneur ou encore l’Université Kongo à Mbanza-Ngungu qui est consciente de la valeur du palais de justice et d’autres bâtiments du même type édifiés dans la ville. Par ailleurs, certaines entreprises comme la sucrière de Kwilu-Ngongo prennent également en considération la valeur architecturale de leur installation. Ces acteurs pourraient être à l’initiative de projets pilotes et les universités en amont pourraient développer des recherches sur la perception de la valeur de ces édifices et sur leur appropriation par la population.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Un deuxième exemple est fourni par les ensembles modernistes des anciennes cités « indigènes » (selon le vocable de l’époque coloniale) construites au Congo durant les années cinquante. Ces cités-jardins, très intéressantes du point de vue de l’expansion en Afrique du mouvement moderne et, entre autres, du modernisme tropical (Eloundou, 2005), comptent néanmoins aujourd’hui parmi les zones urbaines les plus défavorisées des anciens quartiers bâtis à l’époque coloniale. Aux yeux d’un amateur d’architecture, cette situation peut paraître de prime abord paradoxale, car il percevra immédiatement le décalage entre le potentiel patrimonial de certains édifices et la situation économique et sociale difficile du contexte local ; le premier n’ayant aucun impact sur le second. Pourtant, même s’il peut paraître surprenant pour bien des habitants et responsables municipaux, un discours valorisant sous l’angle patrimonial ces quartiers dépréciés pourrait aider à la requalification territoriale de ces derniers ne fût-ce qu’en termes de conscience.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Au sein de ces cités modernistes surpeuplées où les habitants sont les rois de la débrouille, la trilogie « patrimoine-développement-tourisme » ne pourra se développer que très progressivement et à travers des actions au plus proches des habitants. D’abord, en proposant aux municipalités, chefs de quartier, chefs coutumiers, associations professionnelles et autres directeurs d’école, de réfléchir à la valeur de leur contexte urbain. Il s’agit d’un travail qui pourrait se faire à partir des ministères de la culture et du tourisme appuyés par des programmes de coopération. Ensuite, en formant, par exemple, des guides locaux issus des habitants des quartiers concernés et pourquoi pas en association étroite avec les professeurs des écoles de ces cités, afin d’inscrire la démarche au plus près des jeunes habitants. Les écoles d’architecture, les départements des sciences humaines des universités et les ministères de l’enseignement et de la formation professionnelle pourraient être à la base de telles actions. Des programmes d’édition et de diffusion de brochures en langues locales agrémentées d’une iconographie positivant le territoire (histoire, valeurs et gestion urbaine) pourraient être entrepris, le cas échéant, sous la forme de projets pédagogiques. Des programmes pédagogiques du type « mon école adopte un monument » proposés par la Fondation Pégase existent en Europe et ils pourraient être déclinés au Congo. En Afrique du Sud, au sein de contextes plus difficiles encore comme celui de Soweto, et ne bénéficiant pas de la même valeur en termes de patrimoine architectural, des initiatives de découvertes du « township » ont déjà été mises en place. Elles constituent peut-être des sources d’inspiration pour le développement touristique des cités congolaises. Par ailleurs, informer et sensibiliser à la valeur patrimoniale d’un site est une entreprise sur laquelle peut facilement se greffer des campagnes citoyennes de sensibilisation à la bonne gestion par les communautés locales de l’espace public (conseils citoyens, conseils en matière d’ordure, d’entretien, de santé publique, etc.). Encore une fois, la question de la réception du mouvement moderne en Afrique est un domaine d’études qui devraient faire l’objet, en amont des actions concrètes précédemment évoquées, de programmes de recherche spécifique conduits par les universités pour orienter en aval les modèles de gestion et les stratégies d’appropriation.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un patrimoine pour soi et/ou pour les autres ?</section>
        <paragraphe num="36">
            La question du patrimoine est inséparable de la relation entre émetteur et récepteur qui est centrale au binôme « tourisme-développement » : le patrimoine « de qui » et « pour qui » ? Aujourd’hui, au Congo, la réponse à cette question demeure floue. A côté des enjeux d’un tourisme de voisinage développés ci-avant, figurent ceux d’un tourisme international. La logique d’un patrimoine congolais mis au service d’un visiteur étranger est une entreprise qui demanderait d’inviter les communautés locales à s’interroger sur leur capacité à partager leur vécu territorial avec l’autre (l’étranger, le touriste, l’amateur d’architecture, etc.) et donc à réfléchir à la communication d’aspects de leur identité. Poser la question du patrimoine et du tourisme dans un pays écarté des flux touristiques comme le Congo devrait aider ce dernier à « désenclaver » son patrimoine pour qu’il soit plus facilement appropriable par des personnes extérieures. « Désenclaver » pourrait signifier créer une iconographie patrimoniale symbolique, car le patrimoine monumental du Congo en comparaison avec celui d’autres pays même africains, est un patrimoine peu représenté, sans image, quasi invisible. De fait, guère de livres récents parlent du patrimoine du Congo. On ne trouve aucune carte postale proposant des monuments et il est quasi impossible de photographier le territoire congolais.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Et inversement, la question du patrimoine « de qui ? » et « pour qui ? » requiert aussi que les habitants réfléchissent à leur capacité à intégrer le regard et le discours de l’autre venant de l’extérieur à propos de leur propre contexte de vie. Agir sur le patrimoine par des actions d’objectivation du territoire (rénovation, reconversion, requalification, transformation, …), peut aider à tisser des articulations entre le « local » et le « global/mondialisé ». Précisément, dans une perspective de développement, le patrimoine est un concept dynamique, en mouvement<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a>, qui fomente des transferts de sens, qui confronte à la circulation des idées depuis le « local » vers le « global », depuis le Nord vers le Sud et aussi du Sud au Sud. C’est en ce sens que le patrimoine facilite des transbordements de sens et qu’il participe au développement territorial parce qu’il l’enrichit de nouvelles significations.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            L’exemple évoqué précédemment de l’héritage laissé par le mouvement moderne en Afrique pourrait être au cœur de ces enjeux. Mais à ce jour, peu de recherches et de réflexions concernent la possible mutualisation des valeurs de la modernité architecturale entre le Congo et d’autres pays d’Afrique (Dakar, Asmara, etc.), du sud (Brasilia, etc.) et du reste du monde (Vienne, Bruxelles, etc.). Autant de dynamiques pouvant être à la base d’un réseau international constituant une plateforme de partage d’expériences de développement territorial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            A l’occasion des échanges entre la Commission congolaise pour l’UNESCO et la Commission belge francophone et germanophone pour l’UNESCO, certaines voix ont estimé qu’il s’agirait en priorité de proposer à l’UNESCO des lieux culturels du Congo, qui induiront par leur patrimonialisation un impact territorial en faveur d’un meilleur quotidien des populations. C’est un patrimoine puissamment territorialisé qu’il faudrait proposer en travaillant sur des échelles patrimoniales de grande ampleur, non pas celles de l’édifice, singulier, du monument local, mais bien celles des cœurs historiques de villes comme Kinshasa, du tissu industriel et urbain de villes minières comme Lubumbashi, de cités modernistes planifiées, telles celles mises en place par l’Office des cités africaines, et enfin, celles de paysages culturels comme certaines portions de la vallée du fleuve Congo ou de la région du Bas-Congo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Quelle patrimonialisation pour le Congo ?</section>
        <paragraphe num="40">
            Malgré sa situation économique difficile fragilisant l’enseignement des sciences humaines par rapport à celui de l’agronomie ou de la gestion d’entreprise, la République démocratique du Congo compte plusieurs institutions et acteurs qui réfléchissent et travaillent sur la notion d’histoire, de mémoire et de patrimoine. Les ministères, les universités, les instituts d’architecture, les associations professionnelles d’architectes, les centres d’archives et les musées, organisent des conférences et des séminaires et participent à des publications sur ces sujets. Ces acteurs jouent chacun à leur manière un rôle significatif pour l’établissement d’une réflexion patrimoniale actualisée au Congo. Depuis peu, même le secteur privé développe parfois un discours patrimonial lorsqu’il s’agit, par exemple, pour un hôtel de diffuser un encart publicitaire dans la presse en y vantant la valeur patrimoniale de ses infrastructures<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a>. Néanmoins, l’enclavement du pays et la situation économique modèrent l’ensemble de ces initiatives souvent tributaires du bon vouloir de programmes internationaux de coopération.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Dans cette perspective, quatre axes de recherche et de réflexion sur les stratégies d’intervention peuvent être identifiés.<br/>Le premier concerne l’actualisation des formations et notamment en développant une approche transversale et opérationnelle. Il apparaît surtout prioritaire de former de bons acteurs de terrain. Ceux-ci seront capables de défricher le territoire sous l’angle du patrimoine, de le comprendre, de l’inventorier, de le protéger légalement, de le conserver, de le restaurer, de le réhabiliter, et, in fine, de le mettre en valeur dans une logique touristique et de sensibilisation. Si la formation doit s’appuyer sur une base théorique, elle doit surtout être pratique et pensée afin de tisser des liens entre les savoirs historiques et les enjeux pratiques immédiats. Il s’agirait notamment de sensibiliser les tours opérateurs locaux aux potentiels du patrimoine, d’instruire de jeunes guides exercés à dispenser une information sur leur ville et d’équiper le territoire d’une signalétique patrimoniale à l’usage des habitants.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            De même, il faudrait former aux métiers de la rénovation du patrimoine en travaillant avec les centres de formation professionnelle. L’amélioration de la formation des praticiens en matière de patrimoine apparaît vraiment urgente pour lutter au plus vite contre l’érosion patrimoniale, qui semble s’accélérer au Congo, notamment dans les grandes villes suite à la légère reprise des activités immobilières. Il apparaît ainsi nécessaire de mieux former les politiques, les administrations, les urbanistes, les architectes à la connaissance et à l’utilisation de l’existant en termes de requalification, réhabilitation, reconversion du bâti en mettant l’accent sur la plus-value qu’offre le patrimoine en termes de développement, à l’image de ce qui se pratique dans d’autres grandes villes du monde.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            La seconde piste de recherche et de réflexion se rapporte à la question de l’actualisation des inventaires du patrimoine national du Congo en fonction de l’évolution internationale des concepts patrimoniaux. Quelques suggestions peuvent être émises en proposant, par exemple, de travailler sur le patrimoine moderne en s’appuyant sur la réflexion de DOCOMOMO et sur les paysages culturels en se rapportant à la réflexion de l’UNESCO. Le patrimoine industriel, réfléchi à partir des « Principes de Dublin » proposés par le TICCIH, et les itinéraires culturels, en se basant sur la charte proposée par l’ICOMOS, représentent d’autres hypothèses. Mais, l’art rupestre, en reprenant les idées émises par l’ICOMOS, et le patrimoine immatériel, en liens avec la Convention de l’UNESCO, constituent d’autres pistes de travail. Enfin, les bois sacrés devraient peut-être faire l’objet d’une approche théorique spécifique qui n’existe pas encore ! Actualiser les connaissances est un préalable indispensable, de même que la publication et la diffusion, notamment « en ligne », des nouvelles données acquises. Le récent inventaire du patrimoine de Kinshasa est, de ce point de vue, une réalisation à souligner<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Le troisième axe de recherche et de réflexion concerne l’actualisation d’un cadre législatif permettant l’instauration d’une politique patrimoniale efficace et pragmatique. Décalquer une législation européenne et la mettre directement en œuvre au Congo, n’apparaît pas comme la bonne voie à suivre. De fait, les mécanismes de prime à la restauration souvent au centre du concept de classement n’apparaissent pas réalistes. Et, le manque de personnel administratif ne permettrait pas dans un premier temps d’assurer un suivi idéal des dossiers et autres chantiers patrimoniaux. Néanmoins, il serait sans doute judicieux de concevoir et d’appliquer une législation du patrimoine immobilier qui s’inscrirait dans le cadre plus vaste du droit caractérisant globalement l’aménagement du territoire. On disposerait ainsi d’un outil législatif en phase avec le ministère de l’urbanisme et on éviterait des contradictions entre les grands travaux d’aménagement du territoire et la protection du patrimoine immobilier. De telles structures législatives existent en Belgique depuis la régionalisation de l’Etat et facilitent la mise en place d’une vision unique, d’une approche concertée du patrimoine et de l’urbanisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            La quatrième piste de recherche propose de réfléchir à des stratégies d’intervention et, en aval, à la mise en place de chantiers pilotes sur le territoire congolais en choisissant des actions pouvant jouer le rôle de laboratoire patrimonial à partir desquels devraient être obligatoirement confrontés des échanges d’expérience et diffusées des bonnes pratiques. Des catégories patrimoniales relevant d’échelles territoriales relativement vastes pourraient être choisies, afin de concevoir ces chantiers en association étroite avec les habitants et usagers des zones concernées. Des petits centres villes comme ceux des localités du Bas-Congo (Boma, Matadi et Mbanza-Ngungu) pourraient avoir valeur de modèle avant de s’atteler à des mégapoles comme Kinshasa. Facilement accessibles par la route depuis la capitale, ils peuvent déjà sans trop de difficultés accueillir un tourisme international, tandis que leur caractère urbain et densément peuplé impose de travailler avec les communautés locales. Dans un contexte plus rural, les zones d’art rupestre et de grottes archéologiques pourraient être retenues, comme celles non loin de Mbanza-Ngungu.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            A une échelle plus vaste, certaines régions du Bas-Congo pourraient être identifiées, selon l’approche proposée par l’UNESCO, comme un paysage culturel évolutif vivant. Ce concept offre l’avantage d’être très transversal et de relier des catégories patrimoniales de plusieurs typologies comme :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            la géographie (le socle géomorphologique de la vallée du fleuve Congo, les paysages fluviaux, etc.),
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            l’écologie (écosystème des mangroves à Moanda, jardin botanique de Kisantu, etc.),
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            l’archéologie (plusieurs sites d’art rupestre encore peu étudiés, les vestiges de l’ancien royaume Kongo, etc.),
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            l’histoire et mémoire coloniale (route dite des caravanes, premiers contacts portugais, premières capitales du Congo, etc.),
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            l’urbanisme (centres urbains historiques encore cohérents, etc.),
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            l’architecture (remarquable architecture à ossature métallique, etc.),
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Interroger un tel territoire, l’évaluer et ensuite mettre en place un plan stratégique d’actions en faveur d’une meilleure équation entre patrimoine, tourisme et développement, n’est évidemment pas une entreprise aisée. Néanmoins, une telle démarche possède une réelle plus-value en termes expérimental, didactique et exemplatif. Cet objectif de plan stratégique impose une méthode de travail pluridisciplinaire ; qualité qui devrait être opérante pour amener tous les acteurs et responsables à la mise en place concertée d’une démarche globale et efficiente. Pour un chantier pilote de cette envergure, les acteurs à mobiliser sont évidemment nombreux et complémentaires. Evidemment, les partenaires scientifiques (universités, instituts, musées, etc.) et leurs chercheurs permettent de définir une méthode rigoureuse de travail. Les ministères (urbanisme, culture, tourisme, enseignement, etc.) ont un rôle crucial d’encadrement général à jouer. Les municipalités et leurs administrations peuvent garantir un ancrage territorial opérationnel du projet. Les associations professionnelles (comme la Société des Architectes du Congo, les associations liées au secteur hôtelier, etc.) peuvent apporter des savoir-faire opérationnels très utiles à la mise en place du projet sur le terrain. Enfin, la population, à travers ses représentants coutumiers, ses responsables de quartier et ses associations de jeunes, apporte au projet une participation indispensable sous la forme d’une connaissance fine du territoire vécu quotidiennement en exprimant ses besoins, ses difficultés et ses attentes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="48">
            La présente réflexion a été initiée à l’occasion du programme de collaboration belgo-congolais, évoqué ci-avant, et intitulé « Quelle place pour le patrimoine culturel et naturel du Congo sur les listes du patrimoine mondial matériel et immatériel de l’UNESCO ». Dans le sillage de celui-ci, il faut espérer que cet imposant pays d’Afrique centrale, méconnu du point de vue de son patrimoine culturel, notamment immobilier, puisse grâce à la valorisation de ce dernier, mais aussi du patrimoine mobilier et immatériel, renouer progressivement vers une meilleure situation sociale et économique en optimalisant au mieux, en fonction de ces réalités et priorités, l’équation « patrimoine-tourisme-développement ». La République démocratique du Congo sera-t-elle davantage redéveloppée grâce à ses richesses culturelles ? Pourra-t-elle tirer des bénéfices de la mise en œuvre d’une économie de la culture ? Ce n’est pas un pari impossible ! Mais, outre l’accueil de touristes étrangers, il s’agira surtout et d’abord de renforcer la compréhension et l’appropriation du territoire par la population congolaise : précisément, parce que le patrimoine temporalise le territoire et permet aux communautés de mieux prendre conscience de leur identité. Ainsi, l’héritage culturel, intelligemment activé, favorisera auprès des habitants et usagers un meilleur savoir-habiter avec leur cadre de vie.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Repères iconographiques</section>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Damant S., 2013, « Laboratoire architectural », Africa 24 Magazine, n° 9, pp. 18-19.</reference>
        <reference>De Meulder B., 1994, Reformisme, thuis en overzee : geschiedenis van de Belgische planning in een kolonie (1880 – 1960), (thèse de doctorat), Katholieke Universiteit Leuven, Faculteit Toegepaste Wetenschappen. Departement Architectuur, stedenbouw en ruimtelijke ordening.</reference>
        <reference>De Meulder B., 2000, Kuvuande Mbote : een eeuw koloniale architectuur en stedenbouw in Kongo : veertien plannen en projecten, Anvers, Editions Houtekiet.</reference>
        <reference>Dibwe di Mwembu D. et al., 2010, Mémoire d’une ville industrielle – Ukumbusho wa mukini wa komponi, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Eloundou L., 2008, « Le patrimoine architectural moderne en contexte africain », in Repenser les limites : l’architecture à travers l’espace, le temps et les disciplines, (« Actes de colloques ») Paris, INHA, 2005, mis en ligne le 31 octobre 2008, consulté le 30 août 2012. URL : http://inha.revues.org/902.</reference>
        <reference>Favel B., Belaval Ph. et al., 2011, Patrimoines oubliés de l’Afrique, Paris, Riveneuve Editions.</reference>
        <reference>Fumunzanza Muketa J., 2008, Kinshasa d’un quartier à l’autre, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Gemoets M., Lagae J., Toulier B., 2010, Kinshasa : architecture et paysages urbains, Paris, Somogy éditions d’art.</reference>
        <reference>Goerg O., 2006, « Domination coloniale, construction de “ la ville ” en Afrique et dénomination », Afrique &amp; Histoire, n° 5, (numéro thématique intitulé « Villes d’Afrique, circulations et expressions culturelles »), pp. 15-45.</reference>
        <reference>Gottmann J., 1952, La Politique des États et leur géographie, Paris, Armand Colin.</reference>
        <reference>Ibongo Gilungula J., 2012, « Avant-propos », in Ibongo Gilungula J. (dir.), Archives photographiques et mémoires de la République démocratique du Congo, Kinshasa, Editions IMNC.</reference>
        <reference>ICOMOS, 1994, Stratégie globale pour une Liste du patrimoine mondial équilibrée, représentative et crédible.</reference>
        <reference>ICOMOS, 2011, Présentation des quatre thématiques de l’Assemblée générale, Document en ligne : http://paris2011.icomos.org/presentation-des-4-thematiques-assemblee-generale-2011-icomos-et-symposium-scientifique. Consulté le 30 août 2012.</reference>
        <reference>Lagae J., 2001, « In search of a ‘comme chez soi’ : the ideal colonial house in Congo (1885-1960) », Cahiers Africains – Afrika Studies, (Bruxelles), n° 43-44 (numéro thématique intitulé « Itinéraires croisés de la Modernité. Congo belge 1920-1950 »), pp. 239-282.</reference>
        <reference>Lagae J., 2006, « L’architecture coloniale en République démocratique du Congo : pour une approche pluridisciplinaire du patrimoine », in Pabois M., Toulier B. (dir.), Architecture coloniale et patrimoine, expériences européennes (Actes de la table ronde organisée par l’Institut national du patrimoine, 7-9 septembre 2005), Paris, Somogy éditions d’art, Editions de l’Institut national du patrimoine, pp. 123-131.</reference>
        <reference>Lagae J., 2010, « From « Patrimoine partagé » to « Whose Heritage » ? Critical reflections on colonial built heritage in the city of Lubumbashi, Democratic Republic of the Congo », in Remembering, Forgetting and City Builders, Farnham, Editions Ashgate, pp. 175-191.</reference>
        <reference>Lagae J., Toulier B. (dir.), 2013, Kinshasa, Bruxelles, Editions CIVA / Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles.</reference>
        <reference>Lecocq Ph., Robert Y., (coord.), 2012, Kinshasa (carte du patrimoine éditée à l’occasion du XIVe sommet de la Francophonie avec le soutien de la Fédération Wallonie-Bruxelles), Université libre de Bruxelles et Institut supérieur d’Architecture et d’Urbanisme de Kinshasa.</reference>
        <reference>Lumenganeso Kiobe A., 1995, Kinshasa, Genèse et sites historiques, Kinshasa, Arnaza.</reference>
        <reference>Nussbaum M., 2012, Capabilités. Comment créer les conditions d’un monde plus juste ?, Paris, Editions Climats / Flammarion.</reference>
        <reference>Pabois M., Toulier B. (dir.), 2005, Architecture coloniale et patrimoine, l’expérience française, (Actes de la table ronde organisée par l’Institut national du patrimoine, 17-19 septembre 2003), Paris, Somogy éditions d’art, Editions de l’Institut national du patrimoine.</reference>
        <reference>Pabois M., Toulier B. (dir.), 2006, Architecture coloniale et patrimoine, expériences européennes (Actes de la table ronde organisée par l’Institut national du patrimoine, 7-9 septembre 2005), Paris, Somogy éditions d’art, Editions de l’Institut national du patrimoine.</reference>
        <reference>Pomian K., 2013, « Partir du présent », Le débat, (Paris), n° 175, (numéro thématique intitulé « Difficile enseignement de l’histoire »), mai-août, pp. 79-92.</reference>
        <reference>Pressouyre L., 1993, La Convention du Patrimoine mondial, vingt ans après, Paris, Éditions de l’UNESCO.</reference>
        <reference>Robert Y., 2010, « L’architecture coloniale en République démocratique du Congo : vers la patrimonialisation d’un héritage ambivalent ? », Les Cahiers de l’Urbanisme (Namur), n° 75, juillet, pp. 38-51.</reference>
        <reference>Robert Y., 2010, « L’œuvre moderniste remarquable de l’Office des Cités Africaines au Congo », Les nouvelles du Patrimoine (numéro spécial intitulé « Les Architectes belges au Congo »), Bruxelles, n° 128, juillet-août-septembre 2010, pp. 35-39.</reference>
        <reference>Robert Y., 2013, « Jalons pour une stratégie patrimoniale à Kinshasa », in Lagae J., Toulier B., (dir.), Kinshasa, Bruxelles, Editions CIVA / Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles, pp. 26-32.</reference>
        <reference>Rössler M., Saouma-Forero G. (dir.), 2000, La Convention du Patrimoine mondial et les paysages culturels en Afrique, (Réunion d’experts, Tiwi, Kenya, 9/14 mars 1999), Paris, Éditions de l’UNESCO.</reference>
        <reference>Sabakinu Kivilu J., 2013, « Le patrimoine urbain de Kinshasa : les contraintes des héritages », in Lagae J., Toulier B., (dir.), Kinshasa, Bruxelles, Editions CIVA / Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles, pp. 34-39.</reference>
        <reference>UNESCO, 1992, Report of the Expert Group on Cultural Landscapes, La Petite Pierre (France), 24-26 October 1992.</reference>
        <reference>Wyvekens Ph. (dir.), 2012, République démocratique du Congo, 2012-2013, Paris, Nouvelles Editions de l’Université (collection Le Petit Futé).</reference>
        <reference>Wyvekens Ph. (dir.), 2012, Kinshasa, 2012-2013, Paris, Nouvelles Editions de l’Université (collection Le Petit Futé). </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Quelle place pour le patrimoine culturel et naturel du Congo RDC sur les listes du patrimoine mondial matériel et immatériel de l’UNESCO ?, Programme de collaboration scientifique et technique (Séminaire et ateliers de formation), Projet du Groupe « Afrique » du Sous-groupe « Culture et Patrimoine » de la Commission belge francophone et germanophone pour l’UNESCO et de la Commission nationale congolaise pour l’UNESCO (Bruxelles – Kinshasa).</note>
        <note id="2">Ce partenariat entre les deux pays est porté par la Commission nationale congolaise pour l’UNESCO et la Commission belge francophone et germanophone pour l’UNESCO. Il traduit la volonté de l’agence des Nations Unies de favoriser par de tels organismes nationaux de coopération des initiatives transnationales d’échanges visant à diffuser ses idéaux au niveau mondial et particulièrement à encourager l’exécution de ses programmes en associant à cette action les milieux intellectuels et scientifiques des pays concernés. Le texte normatif sur les commissions nationales pour l’UNESCO est consultable en ligne ici.</note>
        <note id="3">En République démocratique du Congo, le secteur du tourisme contribue seulement à 0,001% du budget national. Source : ce document</note>
        <note id="4">Notamment grâce à l’appui congolais du Bureau d’Etudes et d’Aménagement urbain de Kinshasa (BEAU) et la section des monuments et des sites de l’Institut des Musées nationaux du Congo (IMNC).</note>
        <note id="5">L’inventaire « en ligne » prit aussi la forme d’une synthèse « papier » ; voir : Gemoets M., Lagae J., Toulier B., 2010.</note>
        <note id="6">Le rapport est consultable sur Internet : http://whc.unesco.org/archive/pierre92.htm</note>
        <note id="7">On soulignera que l’Afrique possédait de « vraies » villes bien avant l’arrivée de la colonisation européenne et que la plupart du temps les villes érigées par le pouvoir colonial se sont appuyées sur des habitats préexistants (comme Kinshasa), mais fonctionnant majoritairement selon la logique d’une économie rurale et non comme celle propre à une métropole urbaine au sens moderne du terme</note>
        <note id="8">Il faut toutefois noter qu’en 1997 trois biens ont été soumis à la liste indicative. Il s’agit des Grottes de Dimba et Ngovo, des Grottes de Matupi et de la Dépression de l’Upemba. Néanmoins, malgré la valeur de ces sites, il est évident que le Congo atteste de bien d’autres intérêts patrimoniaux et qu’une évaluation globale est plus que nécessaire</note>
        <note id="9">Cette définition est celle proposée par l’option « Architecture, Patrimoine et Développement » de la faculté d’architecture de l’Université libre de Bruxelles (Belgique).</note>
        <note id="10">Cette recommandation R. (98) 4 sur la conservation intégrée propose de développer une politique transversale, en associant les questions patrimoniales aux enjeux sociaux, économiques et urbanistiques.</note>
        <note id="11">Outre celles de Jacob Sabakinu Kivilu, on peut citer les initiatives et travaux d’Antoine Lumenganeso Kiobe (Conservateur en chef des Archives nationales), de Joseph Ibongo Gilungula (Directeur général de l’Institut des Musées nationaux du Congo, de Claudien Mulimilwa (Président de la Société des Architectes du Congo), de Donatien Dibwe dia Mwembu de l’Université de Lubumbashi ou encore celles moins officielles, mais néanmoins pertinentes, de la jeune génération d’acteurs comme Jérôme Kazambu Ditu.</note>
        <note id="12">On citera, par exemple, le programme de sensibilisation de l’ICCROM dénommé « Adopter un monument ». D’après : http://www.iccrom.org</note>
        <note id="13">Par exemple, au Burkina Faso, les musées des petites villes rurales de Kaya et de Gaoua possèdent leur « maquis » permettant aux habitants et usagers de venir s’y restaurer. Au Sénégal, les sites labellisés patrimoine mondial du delta du Saloum et du pays Bassari bénéficient de la mise en place d’une radio communautaire au service des populations rurales.</note>
        <note id="14">Le terme de « mouvement » renvoie ici aux réflexions du géographe Jean Gottmann (Gottmann, 1952).</note>
        <note id="15">Par exemple, en juin 2013, le Park Hôtel de Lubumbashi évoque son bâtiment en termes de patrimoine historique dans la revue « Wageni » éditée par la société Korongo</note>
        <note id="16">A ce propos, consulter le site : http://www.wikinshasa.org</note>
    </notes>
</article>