<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_YS_50-96_Qs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/752" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.752</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>6</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="it" source="759">Chi conserva l’immagine della “Vecchia Inghilterra”? - Turismo e fenomeni migratori nella campagna inglese</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Shioji" prenom="Yuko">
            <oeuvres>
                <publication id="en_YS_51-79_We_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/745" lang="en">Who Maintains “Old England”? - Tourism and Migration in the English Countryside</publication>
                <publication id="it_YS_51-106_Ce_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/759" lang="it">Chi conserva l’immagine della “Vecchia Inghilterra”? - Turismo e fenomeni migratori nella campagna inglese</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeure (Cultural anthropology), Hannan University, Faculty of International Tourism, Department of International Tourism 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Qui porte le mythe de la "Vieille Angleterre" ? - Tourisme et migration dans la campagne anglais</titre>
    <resume>
        Le monde imaginaire de « la Vieille Angleterre » a attiré touristes et nouveaux venus dans la campagne anglaise depuis le XIXe siècle. Cela a eu un grand impact sur les communautés locales. Cet article se présente comme une étude de cas, celui d’un bourg rural des Cotswolds. Il décrit la communauté locale et ses réactions face au tourisme et à l’arrivée de néo-résidents, et souligne le rôle important joué par les nouveaux venus dans le maintien de l’imaginaire qui les a attiré. Ce texte examine également comment les populations locales ont travaillé à préserver l’héritage de leurs ancêtres.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            Le monde imaginaire de « la vieille Angleterre », qui a attiré de nombreux touristes, est constitué de bâtiments historiques, de beaux paysages de campagne et du paisible mode de vie villageois. Ces images de « la vieille Angleterre » ont été apposées à la campagne anglaise depuis la fin du 19e siècle par des guides, des brochures touristiques, par les médias et les politiques du tourisme menées par la British Tourist Authority et maintenant par Visit Britain. J. Urry émet l’hypothèse que les gens viennent pour préserver et visiter la campagne parce que son paysage et ses coutumes sont perçus comme des symboles de la « vieille Angleterre » (Urry 1990 : 96-99). Ces images ont attiré non seulement des touristes mais aussi des nouveaux venus qui ont y déménagé en provenance d’autres régions de la Grande-Bretagne. Certains touristes aimaient tellement cette ambiance qu’ils ont fini par venir la vivre au quotidien à leur retraite. Cette étude, relate un travail de terrain en anthropologie participative qui a été mené de 1996 à 2010<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, dans une bourgade des Cotswolds. Cette étude de cas se propose de montrer comment l’imaginaire affecte la vie d’une communauté et comment celle-ci rétroagit.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Dans les études d’anthropologie du tourisme, on a souligné que l’accueil touristique a engendré dans de nombreux cas des impacts négatifs sur les sociétés d’accueil, qu’il s’agisse de groupes ethniques, politiques, économiques, voire même de minorités culturelles. Le développement du tourisme conduisant à la marchandisation de leurs traditions et à la vente de leurs terres comme des produits touristiques (Smith 1989 ; Boissevain (ed.), 1996). A l’inverse, il a été démontré que de nouvelles traditions se forment ou que des traditions en voie de disparition sont réintroduites dans la culture des sociétés d’accueil à la suite de leur mise en tourisme (McDonald, 1987 ; Boissevain (ed.) 1996 ; Yamashita 1999).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Dans les études touristiques, il persiste une sorte de présupposé qui voudrait que les hôtes et leurs clients vivent dans des mondes différents. Ainsi il y aurait par exemple les riches du « Nord » et les pauvres du « Sud », Des majorités et des minorités, ou des forts et des faibles<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>. Pourtant, dans la campagne anglaise, on rencontre des visiteurs qui s’y sont installés pour y vivre et qui maintenant font partie de la communauté d’accueil. Comme le rapporte Fees, la transplantation d’un mythe par des néo-résidents, qui sont plutôt des retraités aisés appartenant à la classe moyenne, peut influer sur la politique et les relations sociales d’une petite ville (Fees, 1996). Les nouveaux venus partagent avec les touristes les mêmes images, mais ils peuvent impacter plus profondément une communauté locale en y devenant des résidents permanents. Dans cette étude, les réactions locales face au tourisme et aux migrations résidentielles seront examinées afin de déterminer en quoi elles participent du maintien du monde imaginaire de « la vieille Angleterre ».
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La campagne anglaise et le tourisme</section>
        <section niveau="h2">La campagne anglaise comme lieu idéal</section>
        <paragraphe num="4">
            La campagne anglaise a été considérée comme un lieu idéal. Depuis la révolution industrielle, la Grande-Bretagne en tant qu’ « usine du monde » a connu une urbanisation rapide et une densification de son réseau urbain, et ce aux dépens édifices historiques et de l’environnement naturel. Un total de 200 000 hectares de terres agricoles et forestières y a ainsi disparu en 150 ans entre le XIXe siècle et le début du XXe siècle. En plus de ces changements internes rapides, l’expansion de l’Empire britannique, qui s’est également produit au XIXe siècle, a provoqué d’autres bouleversements considérables. Et ce, alors que pendant tout ce temps, les gens restaient particulièrement attachés à la campagne anglaise.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            De nombreuses descriptions de la campagne dans les œuvres littéraires ont tendance à mettre l’accent sur les vertus du paysage rural de la vieille Angleterre. Le paysage rural a été créé symboliquement par les peintres paysagistes ce qui fait que la ruralité est née entre autres de cette influence artistique (Pevsner 1956 : 167). Mais aussi comme Williams le souligne, s’est ajoutée, pour les Britanniques qui sont allés travailler dans les colonies à l’époque de l’Empire britannique, l’idée de considérer l’Angleterre comme leur « sweet home » (Williams 1973 : 281). Beaucoup d’images de ce « sweet home » ont pour fondement une Angleterre rurale idéalisée. La récompense pour le service difficile dans les colonies britanniques était « de faire un retour dans le monde rural de cette Angleterre devenue industrielle et urbaine » (Williams 1973 : 282). En bref, à la fin de l’Empire, la campagne était devenue le lieu où prendre sa retraite (Williams 1973 : 282).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Le magazine Country Life, qui paraît depuis plus de cent ans – il a été lancé dans les années 1890 – a toujours des articles et des annonces sur des maisons de villages. Ainsi, les changements rapides survenus dans le pays et à l’extérieur au XIXe siècle ont transformé la campagne anglaise. Alors qu’elle était un lieu d’appartenance fantasmé elle est devenue au cours du XXe siècle un idéal de résidence.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Tourisme et images touristiques de la campagne anglaise</section>
        <paragraphe num="7">
            Au XXe siècle, la campagne est devenue l’une des représentations de l’identité anglaise. Comme exemple, citons, lors de la récession de 1930, les programmes de la BBC. Ils ont beaucoup insisté sur ses coutumes, et des collections, comme English Heritage et English Life ont été crées l’une à la suite de l’autre chez Longmans et Batsford (Wiener, 1981 : 73). À cette époque, les guides et les récits de voyage décrivaient la campagne anglaise selon une esthétique paysagère destinée à satisfaire les citadins de la classe moyenne (Potts, 1989 : 172-173).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            L’amélioration des moyens de transport et le boom des loisirs ont fait de la campagne une destination touristique facile d’accès. Cela a permis à beaucoup plus de gens de la visiter. Avec la diffusion de l’automobile après la Seconde Guerre mondiale, les habitudes de voyage ont changé énormément. De nouveaux objectifs de voyage à la campagne sont nés comme celui d’y faire du sport et d’y randonner. Vers la fin des années 1980 et durant les années 1990, est apparue une nouvelle forme de loisirs à la campagne, qui limite l’impact du tourisme sur l’environnement, et qui a été étudiée par la Countryside Commission (Commission du monde rural) (Countryside Commission, 1987 ; 1991ab ; 1992).).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            La campagne anglaise recèle aujourd’hui beaucoup de patrimoine naturel et culturel en raison de sa longue tradition de conservation. C’est aussi une zone où il y a eu une forte prise en compte de la protection de l’environnement. Il y a de nombreuses régions rurales qui misent sur le tourisme pour assurer leur revitalisation. Dans les campagnes, les bâtiments historiques sont désormais, non seulement ouverts au public, mais sont aussi de plus en plus convertis en hébergements. Si l’on prend l’exemple du Gloucestershire, où se trouve la majeure partie des Cotswolds, 45 % des hébergements totaux se situent dans des bâtiments historiques (BTA / ETB, 1996 : 15). La British Tourist Authority (BTA, Direction Britannique du Tourisme) promeut la « campagne », le « patrimoine » et la « culture » comme étant les caractéristiques les plus importantes de la Grande-Bretagne. Et cela quand deux tiers des visiteurs étrangers ont donné eux aussi cette raison à leur visite de la Grande-Bretagne (Shioji 1997 ; 2003 : 96-98).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Depuis la seconde moitié du XXe siècle, les images de la campagne anglaise ont été utilisées pour promouvoir le tourisme aussi bien par les différents gouvernements britanniques qui se sont succédés, que par les pouvoirs régionaux et les professionnels. Ces images sont visibles dans les brochures touristiques nationales, régionales et locales (Shioji 2003 : 98-122). Par exemple, les images dans la section « England » des brochures touristiques nationales de 1992 à 1997 révèlent l’importance d’un paysage rural combinant les bâtiments historiques replacés dans leur élément naturel qui peut être une prairie, un lac ou la mer. Les monuments historiques y sont dépeints comme étant : « magnifiques », « splendides » et « grandioses ». Des bâtiments tels que des maisons de campagne, des châteaux et des cathédrales sont qualifiés quant à eux de : « pittoresques » , « romantiques » et « poétiques » et figurent toujours dans les pages « Angleterre » des brochures touristiques au titre d’idéal type.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            La « campagne » est souvent utilisée pour l’introduction de l’article « Angleterre » et elle y est décrite comme « pittoresque », « à couper le souffle », « belle », « charmante », « verte » et « vallonnée ». Ces images de la campagne n’intègrent ni les engins agricoles, ni les multiples réseaux qui la traverse, ni même les agriculteurs. Les brochures ne décrivent pas la vie réelle de la campagne, et encore moins les bruits et les odeurs qu’engendre l’agriculture. Au « cœur de l’Angleterre » elle est plutôt décrite comme « l’essence de l’Angleterre », autant culturelle, qu’historique. C’est une campagne conceptualisée qui se voit ainsi mise en avant. Ces images sont ensuite reprises par les autres brochures touristiques proposées par les services régionaux et locaux qui encouragent la revitalisation de leur territoire par le tourisme.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Une bourgade de la campagne anglaise</section>
        <section niveau="h2">Chipping Campden dans les Cotswolds</section>
        <paragraphe num="12">
            Les Cotswolds peuvent se définir comme une région vallonnée du sud-ouest de l’Angleterre, qui s’étend sur 5 comtés dont celui de Gloucester. Elle compte environ 145 bourgs et villages et sa population est d’environ 80 000 habitants. A partir de la fin du XIXe siècle, les mouvements protectionnistes sont devenus actifs dans les Costwolds et, prenant appui sur le mécénat, ont entrepris de réparer de vieilles maisons et de protéger le paysage humanisé et naturel de la région. La zone a été depuis classée région de beauté naturelle exceptionnelle (AONB) par le gouvernement britannique. Elle attire environ 3 000 000 de visiteurs chaque année. Cet article se propose étudier plus précisément le cas de Chipping Campden, au nord des Cotswolds, une petite ville de 2 000 habitants.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Cette petite ville, qui était une cité marchande au Moyen-Age, entre le Ve et le Xe siècle, fut le centre politique de la région. Elle avait alors prospéré dans le commerce de la laine et les riches marchands y avaient construit des églises (comme St. James), des hospices et la halle du marché. La ville délaissée par la révolution industrielle s’est vue marginalisée au XIXe siècle, la crise agricole des années 1870 ne faisant qu’aggraver les choses dans la mesure où elle accentua le départ des habitants dont les maisons commencèrent à se délabrer. Cependant, avec l’installation en 1902 de l’architecte, CR Ashbee et celle de sa Guilde de l’Artisanat, venus de Londres à la poursuite d’un idéal ; celui du mouvement Arts and Crafts, la ville s’est mise à revivre culturellement, socialement et économiquement. Après Ashbee, de plus en plus de gens aisés s’y sont installés. Il s’agissait non seulement d’artistes appartenant à la classe moyenne, mais aussi de fonctionnaires de retour des colonies et d’hommes d’affaires prospères venus prendre dans cette ville leur retraite (Figures 1.1, 1.2).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Chipping Campden est désormais la deuxième ville du pays pour le nombre de bâtiments classés et elle est devenue un AONB (Area of Outstanding Natural Beauty. Aire d’Exception pour la Beauté de sa Nature). C’est aussi un lieu qui se distingue par son patrimoine culturel. Elle accueille en particulier la Morris dance (qui est une danse folklorique anglaise), la fête du Premier Mai et les Costwold Olimpick Games (fête sportive datant du XVIIe siècle). Ainsi, non seulement le patrimoine matériel comme les bâtiments historiques et les paysages, mais aussi le patrimoine local immatériel, gardé vivant par ses habitants, ne cessent d’attirer de plus en plus de visiteurs.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Le tourisme et sa résultante locale à Chipping Campden</section>
        <paragraphe num="15">
            Le tourisme est la principale activité de Chipping Campden. En haute saison, de Juin à Septembre, il y a chaque jour plus de 250 visiteurs au centre d’information touristique. Il faut dire, que la ville est éloignée d’à peine 20 minutes par la route de la maison natale de Shakespeare qui se trouve à Stratford-upon-Avon et que les Cotswolds sont à proximité d’Oxford et de Bath, qui constituent les plus fameux spots touristiques de cette partie de l’Angleterre (Figures 2.1, 2.2).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Dans la rue principale (High Street), les équipements touristiques sont nombreux, que ce soient les hôtels, les chambres d’hôtes, les restaurants, les salons de thé ou les boutiques d’antiquités, et ils y côtoient des commerces de proximité, tels que le bureau de poste, des banques, une boulangerie, une boucherie, une épicerie, une pharmacie et une coopérative. Au total, 40 % de la population habite sur High Street (Shioji 2003 : 69). La ville possède deux écoles primaires, un groupe scolaire et trois églises (une anglicane, une baptiste et une catholique romaine). Ce mélange, entre vie locale et destination touristique, n’est pas sans provoquer des problèmes entre ce qui est de l’ordre de « l’intériorité » et ce qui relève de « l’extériorité ». Ainsi, par exemple, la question de la promotion du tourisme se heurte à celle de la préservation de la qualité de vie des résidents. L’impact “extérieur” ne se réduit d’ailleurs pas au tourisme, mais prend un plus sens large, dans la mesure où l’« extériorité » se rapporte aussi à ceux qui sont venus chercher à Chipping Campden la « Vieille Angleterre ». Recherche qui engendre également des conflits entre les anciens habitants et les nouveaux venus dont nous allons maintenant traiter.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Une majorité de résidents, il s’agit de ceux qui ne dépendent directement du tourisme, n’est généralement pas prête à promouvoir le tourisme dans la ville. Cela a été particulièrement évident lorsque les clubs locaux et l’Académie féminine se sont opposés en 1997 à l’ouverture du Centre d’information touristique à l’intérieur de l’Hôtel de ville. Tous affirmaient que les activités des clubs et de l’Académie, qui étaient faits pour les résidents, devaient rester entre eux dans l’Hôtel de ville, alors que le Centre d’information touristique, qui était destiné aux étrangers, ne devait pas être pris en charge par la mairie. Même si le conseil municipal subventionna le centre d’information touristique les deux premières années de son ouverture, et même s’ils admettaient l’intérêt du tourisme pour la ville, les résidents considéraient qu’ils avaient l’exclusivité des locaux municipaux. La plupart des résidents comprenaient, plus ou moins bien, que le tourisme était essentiel, ne serait-ce que pour maintenir une offre diversifiée de commerces et de services en ville, offre dont ils usaient quotidiennement. Ils pouvaient facilement imaginer que la ville perdrait de sa vitalité et qu’une partie de ses magasins disparaîtrait si les touristes n’y venaient plus. Cependant, subsistait toujours une opinion négative qui reposait sur l’idée que l’on n’a aucun avantage direct à tirer du tourisme. Ajoutons, qu’il y avait même quelques personnes qui ne supportaient pas que des étrangers puissent prendre en photo leur jardin et leur maison.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Cependant, le monde imaginaire de la “Vieille Angleterre” produit d’une extériorité continue d’attirer les touristes. Les images touristiques de la campagne anglaise, mentionnées précédemment, font l’objet d’un usage pragmatique dans Chipping Campden. Hôtels et magasins, situés dans des bâtiments historiques, font usage des images de la ville historique à des fins touristiques. Les cinq hôtels de High Street tirent principalement leurs revenus des touristes qui fréquentent leurs restaurants. Aussi, ces hôtels mettent-ils en lumière l’ancienneté de leurs bâtisses en faisant ressortir les poutres apparentes de leurs plafonds, en laissant des bûches brûler dans les cheminées anciennes et en proposant des lits à baldaquin dans les chambres. Les antiquaires de la rue donnent de leur côté le « la » du bon usage des bâtiments anciens, même si la plupart des antiquités vendues dans les magasins ne proviennent pas de Chipping Campden, mais pour le moins de toute l’Angleterre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Non seulement les hôtels et les commerces, mais aussi les organismes qui mettent l’accent sur la préservation du patrimoine culturel dans la ville en utilisent les images touristiques. Le Court Barn Museum, ouvert depuis 2007 et géré par la Guilde de l’artisanat, indique aux visiteurs les magasins et les ateliers où ils peuvent acheter de l’artisanat local. Le musée présente l’histoire et expose les œuvres d’art du Mouvement Arts and Crafts et il coopère avec des ateliers locaux, des galeries, et le Centre d’information touristique. L’un de ces ateliers est dans un vieux moulin à soie du XVIIe siècle que C. R. Ashbee et ses guildsmen transformèrent en atelier au début du XXe siècle. Il reste un atelier d’orfèvrerie dans ce bâtiment où les visiteurs peuvent voir des orfèvres à l’œuvre et acheter leurs productions. Dans les vitrines, il y a des objets tirés des dessins originaux d’Ashbee, ce qui en fait l’un des plus importants monuments historiques de la ville avec le Market Hall.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Le groupe qui assure la promotion du tourisme dans la ville rassemble les hébergeurs de la ville et des alentours et des membres de la Chambre de Commerce comme les commerçants de High Street. Mais ce sont les propriétaires de Bed &amp;amp; Breakfast de la région, qui ont créé, et qui gèrent depuis 1995 le Centre d’information touristique, où ils ont développé un système centralisé de pré-réservations. Cela bien avant que le Web devienne le plus populaire système de réservation, et que les hébergeurs se retirent graduellement de l’organisation du Centre. Cela a d’ailleurs entraîné un regain du bénévolat, bénévolat qui est assuré pour l’essentiel par des retraités pas nécessairement liés au tourisme. Ceux-ci semblent apprécier de pouvoir aider et parler aux visiteurs. L’un des principaux bénévoles, qui est le directeur du Centre d’information touristique depuis 2010, est un gestionnaire à la retraite de la banque locale. Il est aussi un musicien de musique folklorique et un chef de file de la troupe locale de Morris dance, de sorte qu’il bénéficie d’un réseau local étoffé. Il est désireux d’attirer les touristes et les informer sur le patrimoine de la ville tels que les festivals historiques et la Morris dance.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Il y a aussi quelques résidents qui donnent des informations historiques aux visiteurs. Ce sont les membres du Cotswold Volunteer Warden qui sont aussi les organisateurs de visites guidées et de promenades. Chaque visite guidée de Chipping Campden se fait environ avec 10 touristes et les promenades portent sur la découverte des édifices historiques qui sont replacés dans l’histoire de leur construction et de leur restauration, mais aussi dans celle de leurs anciens et actuels propriétaires. Ces résidents vivent souvent dans des maisons elles aussi chargées histoire et apprécient ce genre d’atmosphère « vieillotte », ils sont aussi sensibles à la nature et veulent partager avec les touristes cette connaissance du patrimoine et les sensibiliser à sa préservation. Ils ont pour ambition d’éduquer et guider les visiteurs de manière appropriée, par conséquent, on peut les classer dans les partisans du Centre d’information touristique.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les modifications sociales et culturelles apportées par les néo-résidents</section>
        <paragraphe num="22">
            Chipping Campden pourrait être considérée comme une petite ville anglaise ordinaire vivant des revenus de l’agriculture et de l’élevage. Cependant, avec l’arrivée des touristes dès la fin du XIXe siècle et la mécanisation de l’agriculture au 20ème siècle, qui a réduit l’emploi et a mené les jeunes à partir, ce n’est pas vraiment le cas. En outre, le nombre de nouveaux venus a énormément augmenté depuis la fin des années 1980, lorsque le prix de l’immobilier urbain a augmenté, et que dès lors, les maisons de campagne, plus attractives en raison de leur prix, sont devenues à la mode pour les gens des grandes villes. Cette arrivée, d’une population de retraités, a entrainé un vieillissement de la population. Ceux-ci représentent 37 % de la population contre 23 % auparavant.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Les nouveaux résidents, qui ont migré dans cette petite ville, ont fait de cet idéal bien anglais qui est de « passer sa retraite à la campagne » une réalité. La plupart des nouveaux venus que j’ai interviewés, avaient visité la région des Cotswolds ou Chipping Campden d’abord comme touristes avant de s’y installer. Certains d’entre eux étaient même familiers des Cotswolds depuis leur plus tendre enfance, de sorte qu’ils en avaient gardé une certaine nostalgie. D’autres, plus rares, étaient tombés amoureux de l’endroit et avaient décidé d’y vivre dès leur première visite.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Cependant, cette arrivée ne s’est pas faite sans conflits et tensions, nous en parlerons dans la suite de ce texte, entre les « Campdoniens » natifs et les riches nouveaux arrivants. Les deux désignations, celle de « nouveau venu » et celle de « Campdonien », étant couramment utilisées par les habitants de Chipping Campden pour se désigner eux-mêmes. Si la plupart des Campdoniens appartiennent à la population active qui travaille dans l’industrie locale, les nouveaux venus, dans la plus part des cas, sont des retraités issus de la classe moyenne et ont fait carrière dans d’autres villes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            L’installation de néo-résidents a apporté quelques changements sociaux et culturels. Tout d’abord elle a engendré une hausse des prix de l’immobilier. Si les propriétaires ont pu en bénéficier, cela a par contre limité l’accessibilité à la propriété pour les plus jeunes, et a donc considérablement affecté la structure sociale de la ville.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Selon mon analyse, qui se fonde sur les données du recensement et les informations fournies par les habitants qui vers la fin des années 1990 connaissaient aussi bien les anciens que les nouveaux résidents, ces derniers vivaient soit sur High Street, dans des édifices classés, soit dans des chaumières. C’est-à-dire qu’ils habitaient soit le « centre » de la ville et soit son paysage environnant. A l’opposé, les Campdoniens d’origine vivaient en « périphérie » de la ville, soit dans des logements sociaux soit dans des logements collectifs datant du XXe siècle (Shioji 2003). Plus de dix années se sont écoulées depuis cette analyse, quelques vieux Campdoniens sont morts et les jeunes Campdoniens ont quitté la ville pour aller vivre et travailler dans de plus grandes villes et vers les métropoles de sorte que le nombre d’autochtones n’a cessé de diminuer.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Puis, les nouveaux venus ont commencé à prendre le contrôle des secteurs culturel, social et politique de la ville. Souvent, Ils s’appuyèrent pour y arriver sur une solide expérience des affaires et des qualifications ad hoc. C’est par ces biais qu’il ont facilement réussi à se rendre indispensables. Ils ont mis sur pied, et ce dès les années 1980, des sociétés de protection et des associations d’utilité publique qui avaient pour objectif la préservation de l’esthétique « leur » ville. Puis ils sont également devenus conseillers municipaux et peu à peu, ils en sont arrivés à imposer leur façon de voir les choses.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Prenons l’exemple de l’une de ces sociétés, qui est aussi la plus grande organisation à but non lucratif de la ville, la Campden Society (CS). Fondée en 1924, elle s’était éteinte, aussi a-t-elle a été « refondée » en 1970 par les néo-résidents venus en se ressourcer dans la Vieille Angleterre. Récréer la CS visait à protéger l’esthétique et l’histoire propres à Campden en coopérant à la gestion des monuments. Elle compte environ 350 membres, qui pour la plupart sont des néo-résidents retraités ayant souvent dépassé la soixantaine. Les activités de la CS comprennent des conférences et des visites, auxquelles de nombreux membres peuvent participer. Elle a également un rôle particulier au travers d’un Sous-comité de planification. Ce dernier examine les demandes d’aménagement de logements que lui envoie la mairie chaque mois, et donne ses avis sur les projets de construction, d’extension, de reconstruction et de restauration. En ce sens, la CS tient le rôle d’un organe consultatif pour la mairie et ses avis sont réputés comme étant l’expression des “résidents de Campden”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Les opinions de la CS ont peu à peu pris de l’importance. Surtout, dès lors que les néo-résidents ont commencé à participer à la gestion de la ville en tant qu’élus du Conseil municipal. En 1980, ils y occupaient plus de la moitié des sièges. Ces Conseillers nouveaux venus, convaincus de l’utilité de la CS, ont une tendance à traduire ses avis en décisions du Conseil municipal. Dans une telle situation, l’opinion selon laquelle ce sont « les extérieurs qui règnent sur le paysage » a grandi parmi Campdoniens qui ont pris en antipathie la CS.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Ainsi, les nouveaux venus ont contribué au maintien du cadre « Vieille Angleterre » qui les avait attiré. Bien que Chipping Campden soit identifié comme une « périphérie » politique et économique, les images mythiques, créés depuis Ashbee et la Guilde de l’artisanat, ont attiré des nouveaux venus « centre », néo-résidents, qui sont venus contrôler la ville par des sociétés et des associations (1996 : 129 Frais -138). Les Campdoniens ont eu du mal à rejoindre ces organisations. La plupart de ceux que j’ai interviewés, m’ont dit : « les Campdoniens de souche ne se joignent pas à la CS ». Les raisons qu’ils invoquent sont que : « cette société n’est composée que d’étrangers », “nous sommes trop occupés pour prendre le temps de discuter » et « nous préférons soutenir des choses plus importantes, comme l’aide aux personnes âgées, plutôt que de rejoindre la CS ». Certains d’entre eux se joignent à des associations comme le Club de cricket et de l’Académie féminine (Women’s Institute). Mais, la plupart des Campdoniens sont moins intéressés par la protection du patrimoine que par la vie moderne et les possibilités qu’elle offre.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les conflits entre Campdoniens de souche et néo-résidents</section>
        <paragraphe num="31">
            Les tensions et les conflits qui existent entre les Campdoniens et les néo-résidents reposent sur les différences de niveau et de modes de vie, mais aussi des disparités de valeurs. C’est surtout à partir des années 1980, lorsque le nombre de nouveaux venus a augmenté rapidement, que les conflits entre les habitants sont devenus plus importants. Par exemple, en 1988, les nouveaux venus ont dénoncé le fait que les gros camions qui traversaient le centre de la ville dégradaient l’environnement. En réponse, le Conseil municipal proposa un plan de restriction du transit des camions, ce qui provoqua l’explosion de la colère des Campdoniens à l’égard des nouveaux venus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Le Conseil du comté élabora un projet qui proposait de réduire la circulation routière dans la ville en reprenant l’idée du conseil municipal. Lorsque le Conseil municipal auditionna les entreprises locales qui utilisaient des camions pour recueillir leur opinion, un représentant d’une société fournissant des produits laitiers pour la région s’exprima comme suit : <em>“Cette proposition est typique de vieux yuppies qui détruisent la ville. La raison pour laquelle ils sont venus s’installer à Campden c’est que les gens dont les familles habitent ici depuis des siècles ont fait en sorte qu’elle soit agréable. Mais pour les nouveaux arrivants, cela ne compte pas. Ils transforment Campden en un paradis pour vieux. Qu’est-ce qu’ils essaient de faire de cette ville ? […] Ces bourgeois investissent Campden avec leurs idées reçues et nous sommes censés nous convertir à leur mode de vie. Alors que nous essayons juste de gagner notre vie” (Evesham Journal, 1988 6 2 : 1).</em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            « Vieux Yuppies », « bourgeois » et « nouveaux venus » ces termes utilisés par le délégué étaient censés s’appliquer à la classe moyenne urbaine venue passer sa retraite à Campden, qu’il ne confondait pas avec les néo-résidents riches venus eux aussi à la retraite. Les Campdoniens, dans de nombreux cas, sont plutôt des actifs et ont une famille à charge. Lorsque les nouveaux venus forcèrent les Campdoniens à changer leur mode de vie en imposant leurs propres valeurs, il y eut une explosion de colère. Ce conflit entre les nouveaux venus et les Campdoniens n’était cependant presque plus apparent à la fin des années 1990, lorsque j’effectuais mon travail de terrain, mais quelques résidents m’avaient expliqué leurs différentes façons de penser et de se comporter.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Les changements récents dans la vie de la vie de la bourgade</section>
        <paragraphe num="34">
            Au début des années 2000, certains Campdoniens ont commencé à s’impliquer dans plusieurs sociétés créées et dirigées par de nouveaux venus telles que la Société historique et une Association de soins pour personnes âgées. Dans cette partie, nous aborderons ces récents changements qui ont affecté la Société historique de la ville.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La Société historique</section>
        <paragraphe num="35">
            La Société historique de la ville a pour nom : Campden and District Historical and Archological Society (CADHAS). La CADHAS a été créée en 1984 à l’initiative de quelques nouveaux venus. A cette époque, les nouveaux résidents, des historiens et des intellectuels, dont l’auteur de cet article, formèrent ce comité et établirent son règlement. Soixante personnes vinrent à la première réunion, dont quelques Campdoniens. En 1987, le nombre de ses membres atteignait 150 personnes et la société proposait un large éventail d’activités telles que des conférences, des expositions, des recherches, des voyages d’étude et publiait un compte rendu d’activités. Au cours de ses cinq premières années d’existence, la CADHAS consacra quelques ouvrages aux habitants de la bourgade et aux artistes engagés dans le mouvement Arts and Crafts. Ensuite, dans les années 1990, elle publia des livres tels que Souvenirs d’un Campdonien, écrit par un vieux Campdonien qui livrait un témoignage sur sa vie de jadis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            La CADHAS a été extrêmement impliquée dans la recherche historique locale, les expositions, les exposés et conférences publiques, et les publications. Selon mes recherches, dans les années 1990, bien que le nombre de ses membres ait dépassé les 200 personnes, la CADHAS avait très peu de Campdoniens d’origine, et les quelques Campdoniens qui la fréquentaient, comme l’auteur de l’ouvrage précité, le faisaient comme témoins invités à ses réunions.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Depuis 2001, Les bénévoles des Archives sont Campdoniens</section>
        <paragraphe num="37">
            La CADHAS, cependant, a progressivement commencé à changer après 2000. En 2000, les archives et les photographies appartenant à la CADHAS et gardées dans la maison d’un de ses membres ont été transférées à la bibliothèque publique de la ville ou elles ont été numérisées. C’est ce « Programme d’Archivage communautaire » qui les a rendues accessibles au public. En 2000, la CADHAS a loué une pièce dans ce bâtiment afin de les y conserver et de pouvoir les consulter. Jusqu’alors, la recherche historique avait été le fait de quelques uns de ses membres. Ce fut le début d’un changement pour la CADHAS. Les Campdoniens séniors, qui n’avaient pas montré de l’intérêt pour l’activité la CADHAS, ont commencé à se réunir dans cette salle des archives. Ils vinrent bénévolement aider à la saisie numérique des textes et des photographies. Peu à peu d’autres Campdoniens ont commencé à venir à la recherche de leurs ancêtres, y consultant les contrats de mariage, les extraits de naissance et les certificats de décès. En 2002, la CADHAS reçut une aide de £ 25 000 sur trois ans de l’Heritage Lottery Fund, de sorte que l’activité de la salle des archives devint son activité principale.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Depuis qu’elle a été ouverte, quatre « soixantenaires » Campdoniens se sont impliqués dans la salle des archives. Parmi eux, G. qui a toujours vécu a Campden, a une connaissance fine des anciens et des changements qu’a connue la ville. Il dit qu’il a commencé à s’intéresser à l’histoire de la ville quand il a commencer à identifier les personnes apparaissant sur les vieilles photographies de la fin du XIXe siècle. Il est allé voir les Campdoniens âgés afin qu’ils l’aident et aussi pour leur emprunter des photographies anciennes. Par ce genre d’activité de bénévolat, des Campdoniens qui n’avaient pas connu l’existence de ces archives communautaires, ont montré leur intérêt pour la CADHAS.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            V. vient d’avoir soixante ans. Elle a été infirmière et s’est mariée à un médecin grec. Elle a vécu en Grèce plus de 10 ans et est revenue dans la région suite à une grave maladie de son mari. Elle a alors vécu, après la mort de son mari, pendant 10 ans dans une grande ville proche de Campden où elle a élevé ses enfants. Puis elle a acheté une petite maison dans Campden il y a quelques années, après qu’elle eût fini d’élever ses enfants. Elle appartient à la catégorie des « Campdoniens de retour de l’étranger ». Je les définis ces Campdoniens comme des « revenants » » parce originaires de Campden ils viennent y prendre leur retraite. Ils sont très peu nombreux comparativement aux nouveaux venus. V. se dit heureuse d’être revenue dans la ville où sa sœur et ses parents vivent. Elle fait également du bénévolat avec G. dans l’aide aux personnes âgées. Les séniors Campdoniens de son association d’entraide volontaire sont souvent des gens qui sont allés à la même école qu’elle, ce qui fait qu’ils partagent pas mal de sujets de conversations. Elle s’intéresse à l’histoire et a rejoint la CADHAS en tant que bénévole sur la recommandation d’un autre Campdonienne.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            E. va vers ses 70 ans et est l’actuelle présidente de la CADHAS. Elle a quitté Campden à l’âge de 18 ans pour travailler à l’étranger. Après son divorce, elle est revenue vivre à Campden en 2001. Elle est également une « revenante » Campdonienne. Elle a rejoint la CADHAS pour faire des recherches sur l’histoire de sa famille. Elle a découvert que ses ancêtres, du côté paternel, vivaient à Campden depuis le milieu du 16ème siècle, à la suite de quoi elle s’est prise de passion pour l’histoire de la ville. Elle a d’abord été surprise que très peu de Campdoniens s’investissent dans la CADHAS et pense qu’ils devraient y être plus impliqués. Sa mère, âgée de 96 ans, vit aussi dans la ville et montre un fort intérêt à l’enregistrement de l’histoire de la ville. Elle est l’une des rares anciennes qui s’investit dans l’association. Ainsi, elle a donné une conférence sur la commune aux temps anciens au cours d’une réunion impromptue de la CADHAS en 2009 et a écrit un texte pour le bulletin de la CADHAS. Depuis que E est revenue dans sa ville natale, elle a retrouvé ses anciens amis, ceux de sa génération, et s’est construit son nouveau réseau local à travers les relations de sa mère, mais aussi du fait de sa propre activité à la CADHAS.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            A partir du moment où E. proposa à quelques Campdoniens de son âge de participer à ses recherches historiques, d’autres Campdoniens commencèrent à montrer leur intérêt pour les activités de la CADHAS, ce qui fait que la CADHAS a pu tisser des liens avec la communauté existante. Elle répond aussi à beaucoup de demandes de renseignements de la part de gens ne vivant pas à Campden à la recherche de leurs racines familiales. Les archivistes risquant de crouler sous ces demandes, la société a été élargie aux extérieurs. Les bénévoles de la salle des archives apprécient grandement cette nouveauté qui permet de tisser des liens avec des personnes vivant dans des lieux parfois très éloignés, et ce au hasard des découvertes inattendues que l’on fait en s’intéressant aux vieilles photographies de famille.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Toutefois, E explique que le comité exécutif de la CADHAS à l’origine n’était pas d’accord avec l’activité des archives communautaires. La société était une organisation « élitiste » composée principalement d’intellectuels néo-résidents qui fiers de leurs recherches et des conférences qu’ils donnaient, n’aimaient pas les gens ordinaires, qui n’étant pas historiens, rejoignaient l’association. Lorsque E a été recommandée au président de l’association, il y a plusieurs années de cela, les plus fervents élitistes, tel que le président de l’époque, se sont opposés à son entrée au motif qu’elle n’était « pas historienne ». Cela l’incita à suivre des cours d’histoire à l’université, après quoi elle devint présidente de la société en 2009.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">L’exposition photos de 2010 : l’occasion d’une rencontre entre les nouveaux arrivants et Campdoniens</section>
        <paragraphe num="43">
            En janvier 2010, la CADHAS a organisé à la mairie sur 2 jours une exposition de photos intitulée : l’Ancien et le Nouveau Campden. Ces photos avaient été prises entre 1896 et 1938 par un photographe qui vivait alors à Campden. Elles étaient importantes pour l’histoire de la ville et on les a exposées en miroir avec des photographies de la ville actuelle. Le tout était complété par un diaporama de diapositives, des photos sur un ordinateur et de la musique.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Avant l’exposition, la présidente E. avait improvisé un diaporama à la CADHAS dans lequel était projetées des photographies anciennes non identifiés, sur lesquelles apparaissaient la population et le paysage de la ville au début du 20e siècle. Quinze Campdoniens de plus de 70 ans, y compris la mère de E. y assistèrent. Chacun d’entre eux pouvait donner les noms des personnes qu’ils voyaient et dater les paysages et les festivités. Cela a montré que les vieux campdoniens souhaitaient laisser un témoignage sur l’histoire des populations locales qui étaient devenues minoritaires dans la ville. La plupart d’entre eux n’étaient pas membre de la CADHAS.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Au total, 450 personnes ont visité l’exposition de photos. Parmi elles, beaucoup de non membres qui s’intéressaient aux vieilles photos par nostalgie. En outre, les anciens et les nouveaux résidents parlaient entre eux en regardant les photographies et les diapositives (voir photo 4-1, 4-2). Une telle chose ne s’était jamais produite dans les activités de la CADHAS. Ce succès, l’a conduit à prévoir d’organiser à nouveau une exposition de ce genre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Ainsi, les activités de la CADHAS ont attiré les anciens habitants de la ville à partir des années 2000. Cela correspond au moment, où les anciens habitants qui avaient du travailler et vivre en dehors de la ville y sont revenus pour y prendre leur retraite. Ils sont plus ouverts et ont des approches du paysage proches de celles des néo-résidents, aussi peuvent-ils communiquer avec eux. Une fois que ces néo-locaux soixantenaires ont rejoint la société historique, la génération précédente de leurs parents s’est également impliquée dans ses activités y trouvant une valorisation de sa connaissance du passé. Cette génération est maintenant prête à transmettre ce passé en se joignant aux nouveaux venus.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion</section>
        <paragraphe num="47">
            Le monde imaginaire de la “Vielle Angleterre » a eu des impacts sociaux, culturels, politiques et économiques dans cette petite ville de province, qu’est Campden, en y attirant des gens de l’extérieur qu’ils soient touristes ou nouveaux résidents. Les touristes maintiennent indirectement vivante la ville en la visitant et en consommant de la « Vieille Angleterre » sur place. Mais il y a aussi des locaux qui guident et accueillent les touristes soit en s’occupant du Centre d’information touristique, soit en organisant des visites guidées de la ville.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Le tourisme peut s’avérer être une incitation à ce que les gens choisissent de vivre dans ce qui à l’origine n’était que leur destination touristique. En fait, les nouveaux venus sont sans doute ceux qui poussent le plus à faire de leur monde imaginaire une réalité. Ils préservent les maisons anciennes et les chaumières en les habitant. En retour, ces battisses donnent au paysage ses caractéristiques. Ils contrôlent l’environnement de la bourgade par le biais d’une association de protection et par leurs élus au Conseil municipal. Ils font aussi un travail bénévole au Centre d’information touristique et organisent des visites guidées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Les Campdoniens ont accepté que de nouveaux venus viennent vivre dans leur ville, ce qui fait que la communauté locale ne cesse d’évoluer. Les écarts entre les nouveaux venus et les Campdoniens d’origine, telles que les différences de classes, les inégalités de revenu, les modes de vie et le sens des valeurs restent inchangés. Cela fait que des conflits entre les deux populations sont toujours possibles. Les Campdoniens commencent à peine à entrer dans les entreprises et les organisations que les nouveaux venus ont créées et dirigent. Cependant, à partir des années 2000, c’est toute une génération d’autochtones, ceux qui avait vécu loin la ville et parfois à l’étranger, qui est revenue pour y passer sa retraite à Campden. Ce groupe est plus à même de comprendre les points de vue des nouveaux arrivants et d’échanger avec eux. Il a d’ailleurs été très participatif dans toutes les entreprises qui concernent le maintien du monde imaginaire, mais avec l’idée que les Campdoniens demeurent la mémoire vivante de l’histoire locale, alors même qu’ils sont devenus minoritaires dans leur ville.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Contrairement à une idée reçue qui traverse l’anthropologie du tourisme, les communautés d’accueil ne sont pas toujours en position de faiblesse. Dans cette étude de cas, une partie de cette communauté est formée de nouveaux venus qui ont des points de vue semblables aux touristes. Cela joue un rôle majeur dans le maintien de l’environnement « Vieille Angleterre » de la ville. Comparativement aux néo-résidents « étrangers », les Campdonians de souche ne sont pas nécessairement le maillon faible du système, et peuvent faire jeu égal avec eux dans bien des domaines. Ainsi, et même s’ils ne s’impliquent pas outre mesure dans le maintien de l’ambiance « Vieille Angleterre », ils lui donnent ses fondements en lui adjoignant les ancêtres qui faisait défaut à cette construction.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Boissevain, J. (ed.), 1992, Rivitalizing European Rituals, London : Routledge.</reference>
        <reference>Boissevain, J., 1996, Coping with tourists : European Reactions to Mass Tourism, Oxford : Berghahn Books.</reference>
        <reference>British Tourist Authority and English Tourist Board (BTA/ETB), 1996, English Heritage Monitor, London.</reference>
        <reference>Countryside Commission, 1987, Policies for Enjoying the Countryside.</reference>
        <reference>Countryside Commission, 1991a, Visitors to the Countryside.</reference>
        <reference>Countryside Commission, 1991b, Area of Outstanding Natural Beauty : Policy Statement 1991.</reference>
        <reference>Countryside Commission, 1992, Enjoying the countryside : Policies for People.</reference>
        <reference>Fees C., 1996, “Tourism and the Politics of Authenticity in a North Cotswold Town.” In T. Selwyn (ed.), The Tourist Image : Myths and Myth Making in Tourism, Chichester : John Wiley and Sons, pp. 121-146.</reference>
        <reference>Hall D., Richards G. (eds.), 2003, Tourism and Sustainable Community Development, London : Routledge.</reference>
        <reference>McDonald M., 1987, “Tourism : Chasing Culture and Tradition in Brittany.” In M. Bouquet and M. Winter (eds.), Who from Their Labours Rest ? : Conflict and Practice in Rural Tourism, Alershot : Avebury, pp. 120-134.</reference>
        <reference>Moscardo G. (ed), 2008, Building Community Capacity for Tourism Development, Wallingford : CABI.</reference>
        <reference>Pevsner N., 1956, The Englishness of English Art, London : The Architectural Press.</reference>
        <reference>Potts A., 1989, “Constable Country” between the Wars.” In R. Samuel (ed.), Patriotism : The Making and Unmaking of British National Identity, vol. III., National Fictions, London : Routledge, pp. 172-173.</reference>
        <reference>Shioji Y., 1997, Myths of the English countryside : An Interpretation of the Language and Images of Tourist Brochures, Language and Culture 8 : 183-200.</reference>
        <reference>Shioji Y., 2003, The Creating Englishness : Sensing boundaries and the Preservation of Cultural Heritage in the Cotswolds of England, Tokyo : Akashi Shoten.</reference>
        <reference>Singh S., Timothy D., Dowling R. (eds), 2003, Tourism in Destination Communities, Wallingford : CABI Publishing.</reference>
        <reference>Smith V. (ed), 1989, Hosts and Guests : The Anthropology of Tourism, Philadelphia : University of Pennsylvania Press.</reference>
        <reference>Urry J., 1990, The Tourist Gaze, London : Routledge.</reference>
        <reference>Wiener M., 1981, English Culture and the Decline of the Industrial Spirit 1850-1980, Harmondsworth : Penguin.</reference>
        <reference>Williams R., 1973, The Country and the City, London : Chatto and Windus.</reference>
        <reference>World Tourist Organization, 2009, Tourism and Community Development – Asian Practices, Madrid : World Tourism Organization.</reference>
        <reference>Yamashita S., 1999, Bali : What Can We Learn from the Anthropology of Tourism ? Tokyo : University of Tokyo Press</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">L’étude de terrain à Chipping Campden, ville de la région des Cotswolds, a été réalisée en plusieurs fois, entre 1996 à 2010. J’ai effectué l’enquête participative sur 18 mois d’avril 1996 à octobre 1997 et en 12 mois d’avril 2009 à mars 2010. Durant ces deux périodes, où j’ai vécu dans la ville, j’ai essayé de comprendre comment les habitants pouvaient trouver un équilibre entre la préservation du patrimoine et le développement du tourisme. Et de quelle façon les groupes sociaux se positionnaient dans la communauté. Entre ces deux périodes, soit entre 1997 et 2009, j’ai effectué des enquêtes courtes presque chaque année dans la Bourgade. Aussi, je tiens à remercier toutes les personnes qui à Chipping Campden ont soutenu mes recherches au cours des 15 ans qu’elles ont duré.</note>
        <note id="2">Quelques travaux récents relativisent ce point de vue en examinant les possibilités qu’offrent un tourisme fait à l’initiative des communautés comme un tourisme qui s’appuie sur un partenariat avec ces communautés (Hall et Richards (eds), 2003; Singh, Timothy et Dowling (eds.), 2003; Moscardo (ed.), 2008; Organisation mondiale du tourisme, 2009).</note>
    </notes>
</article>