<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="fr_ZWNG_39-77_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5512" lang="fr">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5512</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="zh" source="5536">中国南方高地的旅游和文化景观</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Wang" prenom="Zhe">
            <oeuvres>
                <publication id="en_ZWNG_32-61_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5491" lang="en">Tourism and Cultural Landscapes in Southern China’s Highlands</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                The Chinese University of Hong Kong 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Graburn" prenom="Nelson">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="en_NG_16-54_Hs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1838" lang="en">Hot Spring Resorts in Japan and China as Erotic places</publication>
                <publication id="fr_NG_16-74_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1839" lang="fr">Sources thermales d’eau chaude au Japon et en Chine. Des lieux érotiques ?</publication>
                <publication id="en_ZWNG_32-61_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5491" lang="en">Tourism and Cultural Landscapes in Southern China’s Highlands</publication>
                <publication id="en_NG_30-66_Cm_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5376" lang="en">Contemporary Tourism in Asia: Religion, Heritage and Commercialism</publication>
                <publication id="en_NG_32-76_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5373" lang="en">Le tourisme contemporain en Asie : Religion, patrimoine et commercialisation</publication>
                <publication id="fr_NLNG_55-40_Le_1" source="https://journals.openedition.org/tourisme/316" lang="fr">L’anthropologie pour étudier le tourisme</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                University of California, Berkeley 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Le tourisme dans les paysages culturels des hauts plateaux du sud de la Chine</titre>
    <sousTitre>Article évalué par les pairs</sousTitre>
    <resume>
        Les paysages culturels sont le fruit du travail combiné entre la main de l’homme et la nature. En 1992, la Convention du patrimoine mondial a inscrit les paysages culturels dans la Liste du patrimoine mondial. En Asie, ces lieux désertés par leurs habitants sont aujourd’hui menacés par l’urbanisation et l’exode rural. Le tourisme a permis d’apporter un nouveau souffle et de nouvelles opportunités dans cette région, même si son l’impact sur les paysages culturels n’est pas encore réellement étudié. Cet article vise à étudier cette question grâce à des études de cas de deux paysages culturels subtropicaux de rizières en terrasses sur les hauts plateaux chinois. Une approche des parties prenantes est appliquée pour comprendre les attitudes et les pratiques des différents agents envers les champs en terrasses et les villages traditionnels. Diverses méthodes de recherche ont été menées dans ces régions, comprenant la recherche d’informations secondaires, des entretiens approfondis, l’observation des participants et des enquêtes par questionnaire. Le maintien de ces traditions est fortement menacé par le perpétuel processus d’urbanisation. En effet, le déplacement des ressources agricoles, l’exode rural et l’abandon du travail agricole par les plus jeunes générations met en péril ce mode de vie traditionnel. Cependant, le tourisme permet aujourd’hui la création de nouvelles perspectives et de nouvelles opportunités afin permettant de ralentir ce processus. Il attire les gens des villes tandis que la commercialisation a également engendré de nombreux bouleversements dans les aménagements de ces villages. Les paysages culturels persistants sont le fruit du travail et de la collaboration entre les hommes et la nature. Il est primordial de placer les locaux ainsi que leur production au centre des préoccupations et d’instaurer des mesures de gestion efficaces dans ces régions. Les politiques de conservation et le tourisme doivent prendre en considération non seulement les intérêts de toutes les parties prenantes mais aussi leurs agissements sur les paysages de ces régions.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduction</section>
        <paragraphe num="1">
            En 1992, la Convention du patrimoine mondial a inscrit les paysages culturels dans la liste du patrimoine mondial. On en compte aujourd’hui 114 sites inscrits représentant « Œuvres conjuguées de l’être humain et de la nature » (UNESCO,1999). Leur évolution dans la Chine d’aujourd’hui résultent de fulgurants changements socio-économiques au sein du pays et de ses différents groupes ethniques. Depuis les réformes économiques instaurées en 1978, la Chine a connu une très forte urbanisation et le plus important exode rural jamais connu au monde ; la différence de revenus entre leur le milieu rural et la vie urbaine a été un facteur déterminant (Zhang and Song, 2003). Selon le recensement du gouvernement, la population urbaine est passée de 17,92 % en 1978 à 59,58 % en 2018 (NBSC, 2019). A partir des années 1990 le tourisme s’est rapidement développé en Chine. Il en a résulté une très forte croissance des flux domestiques et internationaux. Le nombre de déplacements de touristes chinois en Chine est passé de 524 millions en 1994 à 5,539 millions en 2018, tandis que le nombre d’arrivées touristiques internationales est passé de 5,89 millions en 1995 à 30,54 millions en 2018 (NBSC, 2019). Les diverses zones de minorités ethniques et régions rurales ont également commencé à tirer parti de l’essor touristique engendré par ces changements domestiques et l’ouverture progressive du pays aux voyageurs étrangers. L’exode rural menace cependant ces régions s’appuyant exclusivement de la culture locale, bien que le tourisme permette également de dissuader les locaux à tout renoncer pour partir vivre en ville. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Néanmoins, le tourisme est une véritable arme à double tranchant. D’un part, le tourisme permet de maintenir et de préserver les traditions des changements et de la modernité tandis que, d’autre part, la marchandisation et les changements engendrés par celui-ci représentent une menace pour les traditions et les coutumes anciennes. Lorsque le tourisme s’installe dans une région ethnique, il peut non seulement impacter la communauté y vivant mais également toucher leurs pratiques et habitudes en engendrant la commercialisation de ces cultures uniques. De ces changements drastiques résultent des dommages irréversibles tant sur coutumes que sur les valeurs de toute une population et sa région. Il existe cependant peu d’études menées sur ce sujet.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Cet article a pour but d’étudier l’impact du tourisme dans les hauts plateaux du sud de la Chine. Pour y parvenir, on a analysé les effets des multiples acteurs du tourisme sur les aménagements du paysage de ces régions. Cette étude empirique s’est focalisée sur le site des rizières en terrasses de Honghe (Honghe), membre du patrimoine culturel de l’UNESCO, ainsi que les champs en terrasses de Longji (Longji), dans le sud de la Chine, où les minorités ethniques construisaient autrefois des champs en terrasses sur les pentes montagneuses pour la culture du riz. Ces régions sont répertoriées et préservées non seulement au niveau national mais aussi international. Situées dans la province du Yunnan, non loin de la frontière entre la Chine et le Vietnam, les rizières en terrasse de Honghe sont inscrites dans la Liste du patrimoine culturel mondial comme paysage culturel pour ses systèmes religieux socio-économiques distinctifs et sa manifestation physique sous la forme des terrasses (UNESCO, 2013). Longji est une Zone panoramique nationale (National Scenic Area) située à Guilin, dans la province du Guangxi. En Chine, cette appellation désigne "les zones paysagères importantes, ayant une valeur ornementale, culturelle ou scientifique offrant également des activités d’ordre scientifiques et culturelles" (Du <em>et al.</em>, 2019).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Une méthode de recherche mixte incluant une étude approfondie de la littérature fournie sur ces deux célèbres destinations touristiques, des entretiens et des enquêtes par questionnaire a été menée auprès des principaux acteurs du tourisme afin d’examiner le développement de ce secteur ainsi que les bouleversements qu’il a engendré dans les paysages et les habitudes de vie des populations locales. Selon Freeman (2010, p. 46), un acteur est tout groupe ou individu qui peut affecter ou être touché par le développement du tourisme dans une région. De multiples personnes sont impactées par l’essor du tourisme, et leur perspective peut refléter, trianguler et compléter les multiples facettes de ce qui se passe dans les zones touristiques. Le modèle de paysage culturel de Plumwood (2006) a été utilisé comme cadre conceptuel afin de mieux comprendre comment les paysages culturels peuvent être impactés par l’intervention de différents acteurs du tourisme. Les deux auteurs de cet article ont séjourné et fait des recherches sur le tourisme dans les deux régions mentionnées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Wang a mené des enquêtes de terrain dans quatre villages des ethnies Yao et Zhuang à Longji (Ping An, Dazhai, Guzhuang et Xiaozhai) et dans sept villages des ethnies Hani et Yi Yuanyang (Qingkou, Mengpin, Pugaolaozhai, Xinzhai, Azheke, Aicun et Duoyishu) en 2016 et 2018. Graburn a visité les villages de Ping An et Dazhai en 2011 et 2018. Au total, ils ont réalisé 17 entretiens et recueilli 293 questionnaires à Longji.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            La recherche a révélé que l’urbanisation et la marchandisation dans le contexte chinois ont eu d’importantes répercussions sur le comportement migratoire et les pratiques quotidiennes de multiples acteurs dans les paysages culturels des sites du patrimoine de l’UNESCO. Le degré d’impact sur les paysages dépend néanmoins largement de l’implication de la communauté dans le tourisme, de sa bonne gestion culturelle ainsi que des mesures prises par les différents acteurs publics.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Paysage culturel et ethnicité dans le contexte chinois</section>
        <paragraphe num="7">
            <strong>A. </strong><strong><span lang="fr" xml:lang="fr">La notion de paysage culturel et son utilisation dans la sauvegarde du </span></strong>patrimoine culturel en Chine
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Utilisée pour la première fois au XIXe siècle des historiens allemands et des géographes français, l’expression "paysage culturel" elle a été ensuite introduite comme terme universitaire au début du XXe siècle (Fowler, 2002). La définition donnée par Sauer (1925) est "il s’agit d’une région façonnée à partir de la nature par un groupe culturel ; la culture est l’agent, l’espace naturel le milieu, le paysage culturel le résultat". Plumwood (2006) déplore cependant que Sauner ne mentionne pas le rôle des facteurs naturels extérieurs comme agents à part entière dans sa définition. Il fait également remarquer l’implication dans ce processus que les concepts de paysage culturel impliquent une imposition subtile du modèle occidental dominant qui pose un agent hégémonique et créatif conçu comme agissant sur un champ inerte et passif traité comme un instrument (ou "médium" selon les termes de Sauer) ; il a ensuite suggéré les termes de paysage "collaboratif" ou "interactif" qui désignent la nature ainsi que la culture comme des agents responsables. Il convient d’évaluer l’authenticité et l’intégrité du paysage culturel en se penchant sur l’ensemble des relations entre l’homme et la nature, plutôt que d’évaluer individuellement ses composantes culturelles ou naturelles. Le document 1 présente un modèle de paysage culturel, selon Plumwood.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Dans le contexte de la Chine, Ding (1992, p. 4) définit le terme "paysage" dans la culture traditionnelle chinoise comme "la culture qui unit la nature et l’homme", et comme "la nature ressentie et construite consciemment par l’homme au fil de l’histoire".
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Comme le souligne Han (2006), cela a engendré une interprétation différente du terme de paysage culturel en Chine. La signification du paysage dans le contexte chinois se situe au cœur de la culture et est plus "culturel" que le terme occidental de "paysage culturel", le terme de paysage culturel pourrait être problématique. Taylor (2008) a observé que vu la relation traditionnelle entre la nature et la culture dans la vision orientale où les gens ne sont pas séparés de la nature, le paysage culturel est compris comme un dilemme, la conjonction de "culturel" avec "paysage" pourrait être considérée comme une tautologie. Han (2006) a également noté que si le paysage culturel occidental contemporain de la géographie culturelle montre une tendance à la culture, la Chine tend à se concentrer davantage sur les valeurs scientifiques. Néanmoins, le concept de paysage culturel a fourni un outil utile pour jeter un pont entre la culture et la nature en théorie et en pratique et a été adopté par le gouvernement pour élargir les sites du patrimoine en Chine (Han, 2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            La théorisation du terme paysage culturel a conduit à l’adoption de ce concept dans sa gestion et sa conservation. Cela est dû en partie à la critique datant des années 1970 et 1980, où le patrimoine d’inspiration occidentale se concentrait sur les monuments concrets et les sites célèbres (Zhang et Taylor, 2020). Ce courant est perçu comme une vision conservatrice des paysages culturels, qui a élargi le concept pour se concentrer à la fois sur les tissus matériels et sur l’importance des individus et des valeurs qui leur sont attribuées (Taylor, 2017). En 1992, la Convention du patrimoine mondial de l’UNESCO a adopté le Paysage culturel comme catégorie du patrimoine mondial. Dans l’annexe 3 des "Orientations devant guider la mise en œuvre de la Convention du patrimoine mondial (2005)", les paysages culturels symbolisent l’œuvre conjugué de la nature et de l’homme, ils illustrent les changements de la société humaine et du monde au fil du temps, sous l’influence des contraintes physiques et/ou des possibilités offertes par leur environnement naturel et des forces sociales, économiques et culturelles successives, tant externes qu’internes (Chief, 2006). Il existe trois sortes de paysages culturels :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            La définition donnée par l’UNESCO de "Paysage culturel" reflète la notion globale de paysage culturel qui a permis de les identifier et de nommer. On compte aujourd’hui 114 sites inscrits sur la liste du patrimoine mondial au titre du patrimoine culturel (UNESCO, 2020). Les paysages culturels ont permis la création de nouvelles pistes de collaboration internationale avec l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) en matière de paysage agricole (Mitchell, Rössler et Tricaud, 2009). En 2002, la FAO a lancé une initiative pour la conservation du « Systèmes ingénieux du patrimoine agricole mondial » (SIPAM) afin de sauvegarder et de soutenir les systèmes du patrimoine agricole mondial et de nombreuses zones de production agricole ont été désignées comme paysages culturels.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Les rizières en terrasses, en rapport avec l’objet de cet article, sont des paysages culturels typiques de l’Asie et du Pacifique, formés étroitement entre les pratiques agricoles de la riziculture (Motonaka, 2003). Elles sont considérées comme un "paysage continu" dans la liste du patrimoine mondial, qui est définie comme le patrimoine culturel "qui conserve un rôle social actif dans la société contemporaine, étroitement associé au mode de vie traditionnel, et dans lequel le processus évolutif est toujours en cours" (Chief, 2006). Les paysages culturels sont actuellement menacés par les dangers de la mondialisation qui uniformise les sociétés (Ramakrishnan, 2001). Les changements des systèmes socio-économiques traditionnels menacent les champs en terrasse, comme en témoignent les rizières en terrasses des cordillères aux Philippines. En 1995, elles étaient inscrites comme paysage culturel sur la Liste du patrimoine mondial tandis qu’en 2002, elles ont rejoint la Liste du patrimoine mondial en péril (Fowler, 2002). En effet, 25 à 30 % des terrasses ont été abandonnées et fortement endommagées (Mitchell, Rössler et Tricaud, 2009). Cette érosion est liée à l’exode rural ainsi qu’au développement non réglementé du tourisme (Phillips et Zhijun, 2001). Le tourisme peut impacter considérable les champs en terrasses et les modes de vie des populations locales en modifiant les moyens de subsistance, les pratiques agricoles et les processus institutionnels locaux. Le cadre traditionnel de gestion du patrimoine culturel qui se concentre sur les sites physiques est donc manifestement inadapté à la sauvegarde des paysages culturels. La notion de paysage culturel dans un contexte chinois est utilisée comme une loupe pour comprendre le patrimoine culturel, dans lequel l’ethnicité est considérée comme une construction intrinsèque du paysage culturel.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Tourisme et ethnicité en Chine : L’État est son impact</section>
        <paragraphe num="14">
            Aujourd’hui, l’ethnie Han est majoritaire en République populaire de Chine. On compte également cinquante-cinq groupes ethniques appelés <em>shaoshu minzu</em>, ce qui signifie "nationalités minoritaires". Bien que plus de 91 % de la population soit composée par l’ethnie Han, les cinquante-cinq autres groupes représentent plus de 110 millions de personnes couvrant environ la moitié du territoire chinois, principalement dans les zones moins urbaines du nord-ouest, de l’ouest et du sud-ouest. Certains de ces " groupes minoritaires " comptent plus de 10 millions de personnes, tout comme les peuples Zhuang, le sujet principal de ce chapitre, et les Hani, le sujet de l’étude de cas de Dao (2020) dans ce rapport, qui en comptent 1,6 million. Peu après la victoire des communistes en 1949, un nouvel ordre politique vu le jour à partir de plus de 400 ethnies nommées en Chine, dont la plupart étaient jugées comme étant rétrogrades par rapport aux Han au pouvoir et considérés comme les grands héritiers de la civilisation chinoise. Un projet de recensement ethnique à l’échelle national (minzu shibie) fut mis en place en 1954 (Mullaney, 2010) sous la direction de l’anthropologue Fei Xiaotong, formé à Londres, et permis de recenser en quelques années près de cinquante-six groupes ethniques, dont les Han. Pour se faire, les groupes minoritaires furent soumis en 1919 aux législations mises en place par le commissaire soviétique aux nationalités de Joseph Staline que l’on peut résumer comme étant « Nationaliste dans la forme, socialiste dans le fond”. Chaque communauté jouissait de sa propre autonomie au sein de ce système communiste et bénéficiait de son propre territoire, son nom, sa langue ainsi que de ses particularités culturelles telles que l’habillement, l’art ou encore la cuisine.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Sous Mao, ces peuples jugés comme "primitifs" furent contraints de se moderniser en suivant l’enseignement à la fois en mandarin et souvent dans leur propre langue (de nombreux groupes étaient analphabètes, mais les Tibétains, les Mandchous, les Baï et d’autres possédaient leur propre littérature). Les personnes les plus instruites au sein de ces groupes ethniques devaient siéger dans les instances locales et régionales afin de représenter leur communauté dans le but de promouvoir des projets de communication visant à moderniser le secteur agricole et à partir chercher des emplois manuels en ville. En parallèle, les "vieilles" coutumes dites « arriérées », telles que la religion et la superstition, le bandage des pieds, la polygamie et l’infanticide furent abolies. La croissance et l’expansion commercial de la Chine après 1978 a favorisé la migration de la population au sein du pays ainsi que le travail rémunéré. Les citadins, majoritairement Hans, se sont progressivement enrichis et ont commencé à pouvoir se déplacer et voyager. Les lieux touristiques et sites historiques ont été fortement sollicité ce qui a donné lieu à la création de célèbres "zones panoramiques" dans les campagnes (Nyiri, 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Dans les années 1980, le tourisme ethnique fut encouragé pour des raisons tant politiques qu’économiques (Graburn, 2015). Le tourisme des classes moyennes vers des zones rurales plus isolées où vivent de nombreuses minorités plus éloignées a renforcé la conception de la Chine comme étant un pays à la fois communiste et multiculturel. Les voyageurs des villes sont désireux de découvrir des cultures traditionnelles et authentiques tandis que les différentes ethnies sont fières de partager avec leur patrimoine respectif ainsi que leurs traditions que ce soit à travers des danses, des chants et des rituels, des vêtements colorés ou encore grâce à une cuisine unique. En outre, les citadins les plus riches dépensent beaucoup de l’argent que ce soit pour les entrées, les photos, la nourriture ou les souvenirs. Cependant, les bénéfices de ce tourisme sont généralement réalisés par les entreprises Han majoritairement détentrices de l’industrie touristique locale (Feng, 2017). Même si les locaux perçoivent rarement de ce tourisme de bons salaires, les jeunes adultes touchent souvent un bon salaire leur permettant de rester chez eux. Les voir émigrer en ville videraient encore plus ces villages de leur population ne laissant que des personnes âgées et des enfants. Les anthropologues se sont penchés sur le tourisme ethnique, car en Chine, on définit l’anthropologie comme l’étude des groupes ethniques minoritaires. Le tourisme est devenu un enjeu majeur tant pour ses éventuels impacts négatifs que pour ses dimensions positives en termes de développement (Tan, Cheung et Yang, 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Nombre de ces "zones panoramiques" sont réputées à l’échelle nationale pour leurs paysages et pour les minorités ethniques qu’elles abritent. Dans le Yunnan, la forêt de pierre (Shilin) associée à l’ethnie Sani est inscrite au patrimoine naturel mondial de l’UNESCO. Les locaux vêtus de leurs plus belles tenues traditionnelles guident ou servent de la nourriture à des touristes originaires de toute la Chine (Swain, 1989). Les deux régions montagneuses spectaculaires de Honghe et de Longji dont il est question ici sont peut-être les deux régions les plus populaires de Chine. Chaque année, des millions de visiteurs se pressent dans ces endroits pour y admirer les paysages exceptionnels de découvrir leur culture traditionnelle. Ces sites, qui se distinguent par leurs paysages changeants selon les saisons, sont mis en valeur par les rizières en terrasses créées façonnées l’homme ainsi que par les traditions des minorités ethniques locales.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Paysage culturel et processus de développement touristique</section>
        <paragraphe num="18">
            Les paysages culturels traditionnels de Longji sont constitués de différents éléments : le système organique des populations, leurs moyens de subsistance, les champs en terrasses, les villages traditionnels, leur ethnicité et les normes sociales. Depuis plus de 600 ans, les ethnies Yao et Zhuang entretiennent les champs subtropicaux en terrasses de Longji (Wang, 2009a ; Tsukada, 2016) où se situent six grands villages ethniques. Les champs en terrasses, les villages ruraux, les forêts et le système de distribution d’eau constituent un système intégré de survie agricole. Le paysage culturel traditionnel de Longji comprend principalement les rizières et les villages traditionnels ethniques. La plus grande partie des villages et des champs en terrasses se trouvent sur les flancs abrupts des montagnes ou au fond des vallées. Les champs en terrasses bordent les villages ethniques. Du sud au nord se trouvent les villages de Jinzhu, Guzhuang, Huangluo, Ping An, Dazhai et Xiaozhai. Ces régions sont habitées depuis 1300 par les populations Yao et Zhuang où ces populations ont bâti des petits villages tout en bois en aménageant des champs en terrasses sur les pentes des montagnes pour l’agriculture, seule activité économique de la région avant 1980. Les populations locales dépendaient uniquement des ressources agricoles des champs en terrasse notamment pour la culture du riz, pour la pisciculture dans les rizières irriguées ou encore pour l’élevage de buffles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Les paysages culturels traditionnels de Longji témoignent d’un lien étroit entre les pratiques agricoles et les conditions naturelles (document 2). Des rizières ont été construites autour des versants des collines pour optimiser l’utilisation des terres agricoles dans les zones montagneuses tandis que l’eau était acheminée des forêts situées en amont vers les rizières pour l’agriculture. Les champs en terrasses étaient le moyen de ressources indispensable pour de nombreux emplois agricoles. Le fonctionnement des rizières en terrasses dépendait du milieu naturel local et d’un entretien physique régulier. À Longji, la récolte se faisait une fois par an. Le cycle agricole comprend le labourage des terrasses et le repiquage des jeunes plants au début du mois de mai tandis que la récolte des cultures mûres s’effectue à la fin du mois d’octobre. Cependant, des équipements modernes ne pouvaient être employés du fait du relief des champs en terrasses, les agriculteurs avaient donc recours aux buffles et aux charrues traditionnelles. La récolte du riz devait également être effectuée par l’homme. Le porc, le poisson et le poulet étaient les principales espèces de bétail élevées dans les foyers des Longji. Les moyens de production agricole, y compris la culture du riz, l’alimentation des poissons, la culture du maïs, des haricots et des légumes, étaient pratiqués dans les champs en terrasse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Alors que les champs en terrasses servaient de lieu de production agricole, la vie sociale se déroulaient dans les villages. A Longji, les habitations sont très proches tant sur le plan géographique que social, on les appelle des <em>Zu</em> (groupe) en termes administratifs ou <em>Zhai</em> (unité villageoise). Comprenant parfois quelques ménages à peine, elles peuvent également comprendre plus d’une centaine de foyers. Un groupe de <em>Zu</em> forme un <em>Cun</em> (village) en termes administratifs. Alors que les <em>Zu</em> ou <em>Zhai</em> suivent généralement la ligne des clans, les <em>Cun</em> sont généralement formés d’une ethnie principale. La seule exception est le village de Guzhuang, qui est composé de <em>Yao</em> et de <em>Zhuang Zus</em>. La structure traditionnelle répondait parfaitement aux exigences de fonctionnalité des activités agricoles. Les maisons traditionnelles en bois des Yao et des Zhuang ont en général deux ou trois étages, le premier étant réservé à l’élevage du bétail comme des buffles tandis que le deuxième sert d’espace de vie (document 3). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            C’est en 1990 que le tourisme a fait ses débuts à Longji. En 1992, le gouvernement de la région de Longsheng a fondé la Longsheng Tourism Corporation dans le but de développer le tourisme en investissant dans la rénovation de la route en terre originale qui reliait le village de Huangluo à Ping An (Wu et Wu, 2014). Les premiers touristes à s’y rendre étaient principalement des photographes et des randonneurs. En 1997, les habitants de Ping An ont construit une véritable route vers le village. L’année suivante, la zone panoramique de Longji a vu le jour. Des voyages organisés ont commencé à se faire dans village de Ping An. En 2004, le village de Ping An comptait 43 auberges de jeunesse (Wu, 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Après une série de rachats et de fusions, la filiale de la Longsheng Tourism Corporation, appelée Lonji Tourism Company, a commencé à prendre en charge l’exploitation et la gestion de cette zone. La Longsheng Tourism Corporation était une entreprise d’État, ce qui signifie que le gouvernement possédait toutes les actions, tandis que la Longji Tourism Company était une entreprise publique, ce qui signifie que le gouvernement détenait un peu plus de 50 % de ses actions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Le gouvernement de la région de Longsheng et la Longji Tourism Corporation ont été les premiers acteurs du développement du tourisme. En outre, les comités de village détiennent un rôle important dans la mise en œuvre des politiques de gestion des ressources collectives des villages, comme les terres familiales et agricoles, la construction de routes de village et d’autres infrastructures de base, la réduction de la pauvreté et l’amélioration du bien-être, ainsi que l’organisation des activités du village. L’influence de l’Etat sur le développement du tourisme à Longji s’est faite à travers le gouvernement local et la société de tourisme sous son contrôle. Alors que l’entreprise était soutenue dans ses efforts de planification, d’exploitation et de promotion, la région et le gouvernement local lui apportaient un appui indispensable en matière de politiques foncières et communautaires. Parmi les autres acteurs du tourisme figurent de petites entreprises privées qui dirigent des services de transport ou des hôtels, ainsi que des propriétaires d’entreprises individuelles indépendantes qui gèrent principalement des auberges et des restaurants. La plupart des entreprises individuelles étaient dirigées par des villageois locaux, dont certains sont venus d’autres régions de Chine pour s’établir à Longji. Deux ou trois étrangers sont même venus gérer des auberges à Ping An.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Ces paysages uniques attirent de nombreux touristes chinois et étrangers depuis des années (Chio, 2014 ; Sun et Wu, 2013 ; Wang, 2009a ; Wang, 2009b). Depuis 1990, la fréquentation de la région n’a fait qu’augmenter de façon spectaculaire, pour atteindre près d’un million de visiteurs par an en 2015 (document 4). La découverte de la région de Longji par les nombreux touristes nationaux et étrangers et facile et accessible depuis Guilin, une célèbre destination chinoise dotée d’une gare ferroviaire à grande vitesse et d’un aéroport situé à 3 heures de route.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Quatre zones de champs en terrasses délimitent et constituent l’ensemble de la zone panoramique des champs en terrasses de Longji : Les champs en terrasses de Longji Guzhuang, les champs en terrasses de Ping An Zhuang, les champs en terrasses de Jinkeng Red Yao et les champs en terrasses de Xiaozhai Red Yao. Un village ethnique est situé au centre de chaque zone de champs en terrasses (Document 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Les principaux sites touristiques sont les paysages de champs en terrasses, dont "Sept étoiles avec la lune", qui était composé de sept petits champs ronds en terrasses et d’un champ rond rempli d’eau, ainsi que "Neuf dragons et cinq tigres" et "Mille couches de l’échelle du ciel". Les villages traditionnels sont également des attractions à part entière puisque les touristes doivent les traverser pour atteindre les points de vue et les haut plateaux panoramiques. Ainsi, les villages permettent aux touristes de se nourrir et de se loger et jouissent d’un véritable rôle touristique à leur tour. Le village de Jinzhu, situé au fond de la vallée de Longji, fut le premier à se développer dans ce domaine. Le tourisme a débuté à Ping An dans les années 1990, à Dazhai au début des années 2010, puis récemment à Xiaozhai. Ping An et Dazhai étaient les destinations les plus populaires : la première recevant généralement les tours opérateurs et les voyages organisés tandis que la deuxième accueillait majoritairement des randonneurs. Jusque dans les années 1990, les villages ne disposaient pas d’infrastructures modernes comme l’électricité et l’eau courante. Cependant, le tourisme a permis la mise en place d’infrastructures modernes telles que des routes, des parkings, des lampadaires et des bouches d’incendie.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Transformation du paysage culturel : Un jeu entre différents acteurs</section>
        <section niveau="h2">A. Perspective de la communauté : Transformation des paysages de l’activité locale</section>
        <paragraphe num="27">
            A Longji, on constate avec inquiétude que certains ménages ruraux ont renoncé à leurs activités agricoles traditionnelles comme la riziculture au cours des deux dernières décennies, ce qui a entraîné l’abandon de la riziculture dans de nombreuses endroits. Près du village de Tiantou et du village de Xiaozhai, les champs en terrasses se retrouvent en partie inoccupés ou ensevelis sous d’autres types de végétaux qui gâchent leur apparence. Leur désertification peut s’expliquer par l’évolution des moyens de subsistance dans le contexte de l’urbanisation. Comme le réseau routier et les transports ont permis le développement du tourisme à partir de Longji au début des années 1990, cela a également permis aux habitants de la région de commencer d’émigrer de façon saisonnière pour travailler dans les villes. Le nombre de ménages avec des travailleurs migrants a progressivement augmenté comme le montre l’enquête par questionnaire réalisée sur les ménages aléatoires dans quatre villages de Longji. Les travailleurs migrants se rendent essentiellement dans les villes de la côte est de la Chine. Bien que la plupart des foyers d’où proviennent ces travailleurs saisonniers n’abandonnent pas la riziculture, une proportion infime d’entre eux, statistiquement parlant, a changé de mode de vie pour se consacrer entièrement à des activités non agricoles. Si le travailleur migrant réussit dans sa carrière en ville ou se marie, cela ne fait que réduire à nouveau la population agricole dans ces régions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Les projets de vie et l’attitude de la jeune génération face à la riziculture est peut-être encore plus alarmante. En 2018, les réponses récoltées à la question « Quelle est la probabilité que les jeunes (&amp;lt;25 ans) émigrent vers la ou les villes à l’avenir ? » a démontré que 43 % des répondants (2018) souhaitaient quitter leur région. Les motifs de l’émigration sont soit l’éducation, soit un meilleur épanouissement personnel, soit un meilleur environnement dans les villes, soit davantage de débouchés professionnels. Lorsqu’on leur demande ensuite « Quelle est la probabilité que les jeunes continuent à cultiver les rizières en terrasses ? » 46 % des sondés (2018) ont déclaré que les jeunes (&amp;lt;25) ne continueraient pas la culture du riz compte tenu de leurs projets personnels, qu’ils "ne savent pas comment cultiver", qu’ils travaillent ou poursuivent des études ou tout simplement qu’ils estiment que "c’est trop compliqué". A Longji, il n’y a des écoles primaires que à Ping An et Dazhai. Les enfants doivent se rendre dans le canton voisin de Heping pour y suivre le collège et à Longsheng pour rentrer au lycée. Par conséquent, afin de pouvoir poursuivre leurs études après l’école élémentaire, les enfants doivent quitter la maison, raison pour laquelle ils ne poursuivent le travail agricole dans ces régions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Cependant, le secteur du tourisme actuellement en plein boom offre également d’autres moyens de subsistance aux villageois, en particulier à la jeune génération qui peut ainsi rester et perpétuer la tradition de la riziculture. L’essor des hôtels et des restaurants de Ping An et de Dazhai est dû à celui-ci. Grâce à leurs économies ou à des prêts accordés par les banques locales, certains villageois ont fait construire des auberges de jeunesse sur leurs terres. Bien que certains investisseurs proviennent de l’extérieur sont venus investir dans des auberges, des hôtels et des restaurants, la plupart des entreprises sont encore détenues par des villageois locaux. La grande majorité des investisseurs étrangers sont venus à Longji pour des affaires dans l’hôtellerie en louant aux villageois une maison de village pendant 15 à 20 ans et en la transformant ensuite en une auberge moderne. Il en existe d’autres venus vivre dans la région pour son le train de vie. Un propriétaire de bar à Dazhai est venu du nord-est de la Chine pour jouer de la musique, il a ensuite épousé une fille locale, tandis que ses parents ne venaient à Longji qu’une fois par an en vacances. En réalité, le mode de vie des investisseurs extérieurs est très différent du mode de vie traditionnel de Longji, qu’il soit imaginé ou vécu. Ils ne se sont jamais confrontés au travail agricole et n’ont donc aucune connaissance du milieu. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Que ce soit dans les villages de Ping An et de Guzhuang, on trouve parfois des travailleurs diplômés d’universités revenant dans la région pour se lancer dans le tourisme. Ce secteur leur offre une alternative au travail en ville et un style de vie attractif et lucratif pour les jeunes souhaitant travailler et développer leur propre d’entreprise (Chio, 2013, 2014). Des prestations payantes destinées aux touristes, comprenant musique, chants et danses ethniques des minorités locales ce sont aussi créées (Turner, 2011). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Ces divers groupes ethniques font donc aussi partie intégrante de l’activité touristique leur permettant de ne pas renoncer à leurs terres, mais ils ont aussi contribué à remodeler les paysages des villages. La construction de ces établissements, de plus en plus nombreux, nécessite généralement des terres et au fil des ans, ces petits villages traditionnels se sont agrandis et ont envahi les endroits prévus pour la culture en terrasse. Les maisons traditionnelles sont remodelées et transformées en auberges de jeunesse et certaines nouvelles maisons en bois sont construites sur plus de sept étages, beaucoup plus que les maisons typiques à trois étages, détruisant ainsi les anciennes traditions architecturales des villages. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            De plus, on a recours de plus en plus à des matériaux modernes comme la brique et le béton pour la construction des maisons. Le soir, ces régions et paysages à l’origine si paisibles sont illuminés par ces nombreux villages modernes qui voient progressivement le jour et qui ressemblent de plus en plus à des petites villes à part entière dans ces paysages à l’origine si calmes. Des références à d’autres cultures étrangères participent également à attirer les touristes internationaux dans certaines auberges de Longji (document 6). Une auberge de jeunesse a été ouverte à Dazhai et on trouve même à Ping An un café servant surtout la clientèle étrangère.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Perspective de l’État et de l’entreprise touristique : Commercialisation de la culture</section>
        <paragraphe num="33">
            Le développement et la promotion du tourisme à Longji sont dominés par les entreprises publiques de tourisme qui ont établi des règles strictes pour empêcher le changement des champs en terrasses. Il est notamment interdit aux locaux de remplacer le riz par d’autres plantes dans une "zone panoramique centrale" identifiée par l’entreprise touristique. Bien que l’utilisation du buffle soit encore largement répandue, Graburn a constaté en 2018 que certains agriculteurs avaient recours à des engins modernes qu’ils dissimulent aux yeux des touristes. Cependant, le tourisme n’a pas pu dissuader les gens d’abandonner les cultures en terrasses. Certains villages voisins sont même payés par les entreprises publiques afin de cultiver des champs en terrasses abandonnés dans la zone centrale pour les mettre en scène à des fins touristiques. Cette caractéristique de la "tradition subventionnée" s’appliquait également aux maisons des villages Hani sur les terrasses de Honghe Yuanyang. Elles sont présentées par le gouvernement comme des "maisons champignons" parce qu’elles avaient des toits de chaume en pente, même si les Hani privilégiaient l’utilisation de toits plats en métal leur servant à sécher leurs végétaux par exemple. Ainsi, le gouvernement local a financé chaque ménage à hauteur de 1 200 yuans par an pour qu’ils puissent conserver un toit de chaume pittoresque (Wang Y., 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            De plus, les entreprises touristiques s’efforçant à protéger l’agriculture traditionnelle reversent chaque année 7 % des bénéfices annuels provenant des billets d’entrée aux ménages locaux pour la culture des champs en terrasses. Cette année, les "frais d’entretien des champs en terrasses" ou les "compensations touristiques" ont encouragés les villageois à poursuivre leurs activités agricoles. Cette indemnisation résulte de négociations entre les habitants et la compagnie de tourisme. Au cours des années 2000, la plupart des recettes du tourisme à Ping An sont allées à la compagnie de tourisme. Les villageois étaient mécontents de la répartition des bénéfices et se plaignaient que la société de tourisme "n’avait rien fait d’autre que s’enrichir sur le dos du village". Leur mécontentement a dégénéré en conflits entre la société de tourisme et les habitants du village de Ping An (Sun et Wu, 2013). Ces derniers ont même barré le chemin mènant à Ping An en haute saison. Les tensions ont abouti à des compromis de la part de l’entreprise touristique, qui ont augmenté les dividendes versés au village de 25 000 yuans en 2000 à 75 000 yuans en 2007. Le pourcentage a ensuite été fixé à 7 % par année. En 2018, chaque ménage Ping An pourrait recevoir 30 000 à 40 000 yuans RMB de cette compensation.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Pour attirer encore plus de touristes, les organismes en charge du tourisme ont dernièrement adopté des mesures destinées à "embellir les paysages" des champs en terrasses. Dans le village de Guzhuang, des espèces de riz de couleurs différentes ont remplacé les plants de riz traditionnels. Cette zone de champs en terrasses a été présentée comme les "terrasses à cinq couleurs" (document 7). Néanmoins, ces nouveaux plants colorés ne fournissent pas de grain de riz, ce qui signifie qu’ils n’ont qu’un but purement commercial : attirer les touristes. Une pratique identique a également été trouvée à Xiaozhai, où les gens cultivaient différentes espèces de riz pour former les caractères chinois de "Bienvenue à Xiaozhai". La signification des champs en terrasses en tant que paysage culturel pour la production alimentaire traditionnelle a été perdue dans cette marchandisation. De la même manière, les Honghe Hani se sont rendu compte que les touristes étaient surtout intéressés à photographier les terrasses des rivières remplies d’eau où se reflètent le ciel, la lune ou les nuages mais disparaissant plus tard lorsque le riz remplit ces terrasses. Les Hani ont alors suggéré au gouvernement que si les touristes et les photographes souhaitaient payer les habitants pour profiter de ce genre de paysages, ils pourraient renoncer à la culture du riz et se fournir aisément sur dans les marchés des villes locales, leur permettant un gain d’argent plus important. C’est ce qu’ils appelaient "pousser le riz pour l’eau". (Wang Y., 2008).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Gestion des paysages culturels : Influences de la gouvernance locale.</section>
        <paragraphe num="36">
            Les incendies ont radicalement changé le choix des matériaux et l’apparence des paysages traditionnels de Longji. Bien qu’ils ne soient pas liés directement au développement du tourisme, ces derniers ont eu un impact sur la reconstruction des villages après les divers sinistres. Par exemple, d’après les personnes interrogées, le boom de l’industrie de la restauration a commencé en 2008 dans le village de Ping An.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Au départ, la société de tourisme avait mis en place des règles strictes concernant la construction de nouvelles maisons dans le village : la hauteur maximale des édifices était limitée à trois étages et les façades devaient être en bois. Cependant, en 2010, un grand incendie a ravagé de nombreuses maisons traditionnelles en bois dans le village de Ping An. Après le sinistre et afin d’éviter d’autres dégâts, le gouvernement local a autorisé certains ménages à utiliser du béton et des briques dans leur reconstruction afin former une "ceinture de feu". Le gouvernement n’a cependant pas pu empêcher d’autres villageois de construire de nouveaux bâtiments en béton et en briques, rendant la mise en œuvre des règlements de construction dans le village de Ping An compliquée. Nous avons enregistré la description suivante de ce qui s’est passé :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Les différents interviews et entretiens ont révélé les différentes causes complexes de l’essor des constructions illégales dans le village de Ping An. Il ne fait aucun doute que les politiques de gestion culturelle ont cessé d’être d’application, ce qui implique que les institutions locales n’ont pas protégé efficacement le paysage culturel en raison des conflits d’intérêts. La conservation du paysage culturel en l’absence d’une surveillance, d’une gouvernance et d’une planification supérieures peut se solder par un échec dans la mise en œuvre des politiques de gestion culturelle pour des raisons de favoritisme. En 2018, un nouvel incendie provoqué par une homme âgé qui aurait accidentellement mis le feu à sa maison a endommagé vingt-neuf maisons dans le petit village touristique récent de Xiaozhai. La plupart des maisons en bois de Yao ont été conservées dans leur forme traditionnelle. Cependant, l’incendie a dramatiquement détruit le paysage du village. On ne sait pas encore comment le village s’est reconstruit.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Remarques finales</section>
        <paragraphe num="39">
            Les paysages culturels changeants des Longji subissent l’influence de facteurs interdépendants du monde moderne comme l’urbanisation, la marchandisation ou encore tourisme, impactant les multiples acteurs dans ces villages. Pour les habitants et les locaux, les paysages culturels résultent de leurs activités agricoles traditionnelles. Le processus d’urbanisation continu menace la culture traditionnelle en modifiant les moyens de subsistance agricoles, en favorisant l’exode rural et en permettant aux jeunes générations de renoncer au travail agricole. Cependant, le tourisme peut apporter un souffle nouveau à ces régions en ralentissant la perte des champs en terrasses et en offrant d’autres possibilités comme en attirant les gens à revenir des villes, tandis que la marchandisation des entreprises touristiques a également entraîné des changements spectaculaires dans les paysages traditionnels de ces régions. Pour le secteur du tourisme, les champs en terrasses et les villages traditionnels sont des attractions destinées à être vendues aux touristes. Alors que l’implication des communautés locales dans le tourisme a encouragé la riziculture, la marchandisation superficielle des paysages culturels a entraîné la perte des significations intrinsèques de la culture locale. La gouvernance locale a également influencé les paysages culturels comme en témoigne le cas de la reconstruction de Ping An après l’incendie. Cette situation a montré qu’un système de gouvernance locale efficace et moins corrompu devrait être mis en place afin de garantir la mise en œuvre des politiques de gestion culturelle. Le paysage culturel est l’œuvre combinée de l’homme et de la nature, raison pour laquelle les agriculteurs et leurs moyens de subsistance traditionnels sont des parties inhérentes qui méritent d’être protégées. Afin être efficaces, les politiques de gestion des paysages culturels doivent mettre au centre de leur préoccupations les locaux et les agriculteurs avant tout. Dans les études de cas, les paysages culturels sont créés par les communautés locales, mais le tourisme a impliqué de multiples nouveaux acteurs. Les conflits d’intérêts entre les parties prenantes continuent à avoir un réel impact sur les paysages culturels. Par conséquent, il est nécessaire d’exclure le tourisme du discours des paysages culturels modernes. Cette notion a élargi le concept de paysages culturels collaboratifs de Plumwood en y ajoutant un domaine social. Dans un contexte touristique, les paysages culturels permanents sont créés en collaboration par l’homme et la nature, et par la pratique collaborative de l’homme. Les politiques touristiques doivent évaluer les intérêts de tous les acteurs de ce secteur ainsi que leurs conséquences sur la nature et les paysages culturels. Des études complémentaires devraient se concentrer sur la construction sociale des paysages culturels et les effets des relations de pouvoir locales dans le processus.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Chief, M. R. (2006), “World Heritage Cultural Landscapes : A UNESCO Flagship Programme 1992 – 2006", Landscape Research 31 (4), pp. 333-353. </reference>
        <reference>https://doi.org/10.1080/01426390601004210.</reference>
        <reference>Chio, J. (2011), “Can you see the Difference ? Producing Ethnic Tourism in Chinese Media.” Pp. 75-82 in J. Ertl, with N. Graburn and S. Yamashita (eds.) 第13集 国際シンポジウム : 観光から見る東アジアのエスニシティと国家 [13th International Symposium : What we can see from Tourism in East Asian Ethnicity and States] Kura : College of Human and Social Sciences, Kanazawa Univ. </reference>
        <reference>https://kanazawau.repo.nii.ac.jp/ ?action =pages_view_main&amp;active_action =repository_view_main_item_snippet&amp;all =国際シンポジウム %20 %3A %20観光から見る東アジアのエスニシティと 家 %20&amp;title =&amp;creator =&amp;typeList =&amp;ides =&amp;idList =&amp;jtitle =&amp;pubYearFrom =&amp;pubYearUntil =&amp;idx =&amp;wekoAuthorId =&amp;count =20&amp;order =16&amp;pn =1&amp;page_id =13&amp;block_id =21 </reference>
        <reference>Chio, J. (2013), Peasant Family Happiness (71 min. video), Berkeley Media.</reference>
        <reference>Chio, J. (2014), A Landscape of Travel : The Work of Tourism in Rural Ethnic China, University of Washington Press, Seattle.</reference>
        <reference>Dao, M. (2020), "Millennial landscape and tourist development in China : The case of the Hani rice terraces in Yunnan", Via, 17, 2020. </reference>
        <reference>Diedrich, A. and García-Buades, E. (2009), "Local perceptions of tourism as indicators of destination decline", Tourism Management, 30, no. 4, 2009, pp. 512-521.</reference>
        <reference>Ding, W. K. (1992), The Introduction of Landscape Science. Shanghai : Shanghai Peoples Publisher.</reference>
        <reference>Du, W., Penabaz-Wiley, S. M. and Kinoshita, I. (2019) "Relationships between land use changes, stakeholders, and national scenic area administrations : A case study of Mount Jinfo and its surroundings in China." Environment and Planning C : Politics and Space, 37, no. 8 2019, pp. 1507-1530.</reference>
        <reference>FAO (2018), “Rice Terraces System in Southern Mountainous and Hilly Areas”, Food and Agriculture Organization of the United Nations. </reference>
        <reference>http://www.fao.org/giahs/giahsaroundtheworld/designated-sites/asia-and-the-pacific/rice-terraces-systems-in-subtropical-china/en/#:~:text=Despite%20of%20having%20a%20lot,grow%20rice%20in%20hilly%20areas. (accessed July 12, 2020)</reference>
        <reference>Feng, X. (2017), Tourism and Prosperity in Miao Land : Power and Inequality in Rural Ethnic China. Lexington Books.</reference>
        <reference>Fowler, P.J. (2002), “World Heritage Papers 6 ; 2003 ; World Heritage Cultural Landscapes, 1992-2002.” Heritage, pp. 1–133.</reference>
        <reference>Freeman, R.E. (2010), Strategic management : A stakeholder approach. Cambridge university press.</reference>
        <reference>Graburn, N. (2015), “Ethnic Tourism in Rural China : Cultural or Economic Development” pp. 176-86 in Diekmann, A. and Smith M. (Eds.), Ethnic and Minority Communities as Tourist Attractions, Multilingual Matters, Bristol.</reference>
        <reference>Han, F. (2006), The Chinese view of nature : Tourism in China’s scenic and historic interest areas. (Doctoral dissertation, Queensland University of Technology).</reference>
        <reference>Han, F. 韩锋 (2010), “Wenhua jingguan – tianbu ziran he wenhua zhijian de kongbai.” “文化景观——填补自然和文化之间的空白.” [Cultural landscape—filling the gaps between nature and culture]. Chinese Landscape Architecture, 9, pp. 7-11.</reference>
        <reference>Mitchell, N., Rössler, M. and Tricaud, P-M. (Eds.) (2009), World Heritage Cultural Landscapes : A Handbook for Conservation and Management. World Heritage Papers 26, UNESCO.</reference>
        <reference>Motonaka, M. (2003), Conservation of Cultural Landscapes in Asia and the Pacific Region : Terraced Rice Fields and Sacred Mountains. Cultural Landscapes : The Challenges of Conservation, “World Heritage Papers 9”, UNESCO.</reference>
        <reference>Mullaney, T. (2010), Coming to Terms with the Nation : Ethnic Classification in Modern China, University of California Press, Berkeley.</reference>
        <reference>NBSC, “China Statistical Yearbook 2019,” National Bureau of Statistics of China. http://www.stats.gov.cn/tjsj/ndsj/2019/indexch.htm (accessed July 14, 2020)</reference>
        <reference>Nyíri, P. (2006), Scenic spots : Chinese tourism, the state, and cultural authority, University of Washington Press, Seattle.</reference>
        <reference>Phillips, A., and Zhijun, Z. (2001), “The Rice Terraces of The Philippines Cordillerras : Report of The State of Conservation Monitoring Mission”, UNESCO.</reference>
        <reference>Plumwood, Val. (2006), “The Concept of a Cultural Landscape : Nature, Culture and Agency in the Land.” Ethnics and the Environment 11 (2), pp. 115–150.</reference>
        <reference>Ramakrishnan, P. S. (2001), “Globally Important Ingenious Agricultural Heritage Systems (GIAHS) : An Eco-Cultural Landscape Perspective”, Environmental Sciences, ftp://ftp.fao.org/sd/SDA/GIAHS/backgroundpapers_ramakrishnan.pdf.</reference>
        <reference>Sauer, Carl O. (1925), "The morphology of landscape.’ Land and Life’. University of California Publications in Geography, 2 ; Reprinted in 1974. (Ed. J. Leighly.) pp. 315–350.".</reference>
        <reference>Shepherd, R. (2002), Commodification, culture and tourism. Tourist studies, 2(2), pp. 183-201.</reference>
        <reference>Sun, J. X., 孙九霞 and Wu, L. R. 吴丽蓉 (2013), “Longjititian shequ lvyou fazhan zhong de liyi guanxi yanjiu.” “龙脊梯田社区旅游发展中的利益关系研究.” [Research on Interests’ Relationship of Community Tourism Development in Longji Terrace]. Tourism Forum, 6(6), pp. 28-44.</reference>
        <reference>Swain, M. B. (1989), “Developing Ethnic Tourism in Yunnan, China : Shilin Sani”, Tourism</reference>
        <reference>Recreation Research, vol. 14, No.1, pp. 33-39.</reference>
        <reference>Taylor, K. (2008), Landscape and Memory : cultural landscapes, intangible values and some thoughts on Asia. In : 16th ICOMOS General Assembly and International Symposium : ‘Finding the spirit of place – between the tangible and the intangible’, 29 sept – 4 oct 2008, Quebec, Canada, http://openarchive.icomos.org/139/.</reference>
        <reference>Taylor, K. (2017), Landscape, culture and heritage. Changing perspectives in an Asian context. No. PhD, Deakin University. </reference>
        <reference>Tan C. B., Cheung S. and Yang, H. (Eds.) (2001), Tourism, Anthropology and China. </reference>
        <reference>White Lotus Press, Bangkok.</reference>
        <reference>Tao, T.C. and Wall, G. (2009), Tourism as a sustainable livelihood strategy. Tourism management, vol. 30, No.1, pp. 90-98.</reference>
        <reference>Tsukada, S. (Ed.) (2016), Ethnic Cultural Resources and Politics—an Analysis of South China (in Japanese), Fukyosha, Tokyo.</reference>
        <reference>Turner, J. (2011), “Riding the Dragon’s Backbone : Redefining Space and Power through</reference>
        <reference>Performance at a Chinese Tourist Site” pp. 143-53 in Ertl, J. with Graburn, N. and </reference>
        <reference>Yamashita, S. (eds.) 第13集 国際シンポジウム : 観光から見る東アジアのエスニシティと国家 [13th International Symposium : What we can see from Tourism in East Asian Ethnicity and States] Kura : College of Human and Social Sciences, Kanazawa University. https://kanazawau.repo.nii.ac.jp/ ?action =pages_view_main&amp;active_action =repository_view_main_item_snippet&amp;all =国際シンポジウム %20 %3A %20観光から見る東アジアのエスニシティと国家 %20&amp;title =&amp;creator =&amp;typeList =&amp;idDes =&amp;idList =&amp;jtitle =&amp;pubYearFrom =&amp;pubYearUntil =&amp;idx =&amp;wekoAuthorId =&amp;count =20&amp;order =16&amp;pn =1&amp;page_id =13&amp;block_id =21</reference>
        <reference>UNESCO (2013), “Cultural Landscape of Honghe Hani Rice Terraces (2013).” United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. </reference>
        <reference>https://whc.unesco.org/en/list/1111/</reference>
        <reference>(accessed July 12, 2020)</reference>
        <reference>UNESCO (2020), “Cultural Landscapes.” United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization. </reference>
        <reference>https://whc.unesco.org/en/culturallandscape/#1</reference>
        <reference>(accessed July 12, 2020)</reference>
        <reference>UNESCO W. H. C. (1999), Operational guidelines for the implementation of the World Heritage Convention. UNESCO, Paris.</reference>
        <reference>Van den Berghe, P.L. and Keyes, C.F. (1984), “Introduction tourism and re-created ethnicity”, Annals of Tourism Research, vol. 11, No.3, pp. 342-352</reference>
        <reference>Wang, L. 王林 (2009a), “Wenhua jingguan yichan ji goucheng yaosu tanxi – yi guangxi longjititian weili.” “文化景观遗产及构成要素探析-以广西龙脊梯田为例.” [The Study on cultural landscape heritage : A case of Longji Terraces in Guangxi]. Study of Ethnics in Guangxi, 1, pp. 177-183. </reference>
        <reference>Wang, L. 王林. (2009b), “Xiangcun lvyou wenhuayichan de jingying zhili – yi guangxi longji titian pinganzhai cunweihui xuanju weili.” “乡村旅游社区文化遗产的精英治理-以广西龙脊梯田平安寨村委会选举为例.” [On the Elite Governance of Cultural Heritage in Rural Tourism Communities : Discussion about the Election in Ping An Stockaded Village, Guangxi Province]. Tourism Tribune, vol. 24, No. 5, pp. 67-71.</reference>
        <reference>Wang, Y. (2008), Naturalizing Ethnicity, Culturalizing Landscape : The Politics of World</reference>
        <reference>Heritage in China. Duke University, Doctoral Dissertation in Anthropology.</reference>
        <reference>Wu, J. 吴锦昌 (2005), “Lvyou kaifa yu minzu wenhua bianqian.” “旅游开发与民族文化变迁.” [Tourism development and the vicissitudes of ethnic culture]. PhD diss., Guilin, Guangxi Normal University Master Dissertation.</reference>
        <reference>Wu, Z. 吴忠军, and Wu, S. 吴少峰 (2014), “Xiangcun lvyou yu zhuangzu nongmin zengshou yanjiu.” “乡村旅游与壮族农民增收研究.” [The study of rural tourism and farming output growth]. Journal of Guangxi University for Nationalities (Philosophy and Social Sciences Edition) vol. 36, No. 3, pp. 54-61.</reference>
        <reference>Yang, H. 杨慧, Chen, Z. 陈志明 and Zhang, Z. (2001), 长展鸿 (eds.), Lüyou, renleixue yu Zhongguoshehui 旅游，人类学与中国社会 [Tourism, anthropology and China]. Kunming : Yunnan Daxue chubanshe.</reference>
        <reference>Yang, H., 杨慧, Tan, C-B. 长展鸿 (Eds.) (2011), 旅游，民族和文化多样性 [Tourism, Ethnic and Cultural Diversity.], Yunnan University Press, Kunming.</reference>
        <reference>Zhang, K. H. and Song, S. (2003), “Rural-Urban Migration and Urbanization in China : Evidence from Time-Series and Cross-Section Analyses.” China Economic Review, vol. 14, 4, pp. 386-400. https://doi.org/10.1016/j.chieco.2003.09.018.</reference>
        <reference>Zhang, R. and Taylor, K. (2020), "Cultural landscape meanings. The case of West Lake, Hangzhou, China." Landscape Research, vol. 45, no. 2, pp. 164-178.</reference>
    </bibliographie>
</article>