<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="it_AAB_51-186_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3768" lang="it">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3768</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>15</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="3715">Tourism Implementation, an Issue of Territoriality: National Approach and Local Action Methods and Resources</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Andrade Benítez" prenom="Amanda">
            <oeuvres>
                <publication id="es_AAB_48-102_Il_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3689" lang="es">Instaurar el turismo, un asunto de territorialidad: lógicas nacionales, modos y medios de acción local</publication>
                <publication id="en_AAB_48-108_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3715" lang="en">Tourism Implementation, an Issue of Territoriality: National Approach and Local Action Methods and Resources</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Dottorato in Geografia, EHESS, París, Professoressa ESCE, Parigi 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Istituire il turismo, una questione di territorialità: logiche nazionali, modi e mezzi dell’azione locale. Uno studio dei comuni colombiani di La Mesa (Cundinamarca) e Villavieja (Huila)</titre>
    <resume>
        L’articolo analizza il processo di turisticizzazione in due comuni colombiani, La Mesa (Cundinamarca) e Villavieja (Huila), considerando un’osservazione su due scale: nazionale e locale. Ci si interroga inizialmente sul modo in cui si svolge l’azione pubblica nel territorio (Négrier 2007; Duran 2011) a livello nazionale, attraverso l’attore più importante della zona, il Ministero dell’Industria e del Commercio (MINCIT). Gli assi centrali del suo intervento verso le entità territoriali sono trattati in base alla politica di decentralizzazione e pianificazione dell’attività turistica. A scala locale vengono esaminate le dinamiche specifiche presentate per ciascun comune trattato e i progressi nell’attuazione della politica nazionale di istituzione del turismo. L’osservazione su doppia scala consente di gestire le tensioni tra la prospettiva dei mediatori nazionali su ciò che dovrebbe essere fatto, e dei mediatori locali su ciò che può essere fatto. Vengono evidenziate le grandi sfide locali che questa attività comporta e le considerazioni relative alla costruzione della territorialità (Sack 1986; Raffestin 1982) e del territorio, essenziali per il processo in questione.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduzione</section>
        <paragraphe num="1">
            Nel deserto di Tatacoa, noto come luogo privilegiato per l’osservazione astronomica in Colombia, si è tenuto dal 10 al 12 novembre 2017 il II Festival del Turismo Astronomico. Situato a Villavieja (Dipartimento di Huila), questo evento sarebbe potuto passare inosservato se non fosse per la sua promozione e il suo successo (ha attirato più di 5.000 turisti in un comune di soli 7.500 abitanti) che riflettono il dilemma che interessa oggi molte località colombiane: creare una nuova base di sfruttamento economico, diventare destinazioni turistiche o continuare in un regime di economia rurale, che in molti casi è di sussistenza.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="it" xml:lang="it">La Colombia presenta una tradizione turistica in alcune regioni</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="it" xml:lang="it">, ma attualmente l’impegno in questa attività corrisponde a una nuova ondata di imprenditoria che prende forza dall’Agenda per la Pace. Il Ministero del Turismo (MINCIT), seguendo le linee del Piano di Sviluppo Nazionale in vigore a quel tempo (2014-2018), ha conferito al settore turistico il ruolo di "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">strumento per i territori in processo di trasformazione verso una cultura di pace</span></em><span lang="it" xml:lang="it">", sottolineando con questo che i comuni debbano generare profonde trasformazioni locali.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="it" xml:lang="it">Produrre luoghi turistici e renderli attraenti, comporta un processo di istituzione definito come "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">creazione di un luogo turistico, o sovversione di un luogo antico da parte del turismo, che genera uno stato di luogo turistico</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">géoconfluences</span></em><span lang="it" xml:lang="it">), la cui principale caratteristica è la pianificazione volontaria dello spazio (Dewailly 2005), considerando le condizioni non solo naturali ma anche di tipo storico e sociale (Raffestin 2012, p. 58). Il suo sviluppo è profondamente legato al modo in cui i mediatori costruiscono il luogo o ne consentono la costruzione (ibid.), incluse le relazioni che instaurano con lo spazio e tra essi (Raffestin 1986).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Seguendo questa prospettiva, si prende in considerazione l’implementazione di questo processo nei comuni colombiani di Villavieja (Dipartimento di Huila) e La Mesa (Dipartimento di Cundinamarca) attraverso un’osservazione scalare, che tiene conto dell’intervento dello Stato in quest’area e della sua visione e articolazione con la scala locale. Essa si iscrive teoricamente nella territorializzazione dell’azione pubblica (Négrier 2007; Duran 2011), che sposta la riflessione sull’interazione tra gruppi sociali (mediatori), il potere che hanno nella pianificazione turistica e lo spazio sul quale intervengono. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="it" xml:lang="it">Al centro della creazione di luoghi turistici vi sono dimensioni legate all’esercizio del potere sul territorio e alla costruzione della territorialità da parte dello Stato attraverso mediatori istituzionali, che rendono visibili nuovi usi del suolo, lo pianificano e lo gestiscono per realizzare nuove attività economiche. Ricordiamo che la territorialità implica attori che perseguono affettazione o influenza (Sacco 1986, pp. 19-22) e che si tratta di un "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">sistema di relazioni che una collettività attiva – partendo da un individuo che vi appartiene – con l’esterno o l’alterità mediante l’ausilio di mediatori</span></em><span lang="it" xml:lang="it">” (Raffestin 1982, p. 170)</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="it" xml:lang="it">. Ciò implica, per lo studio dell’istituzione del turismo, considerazioni relative alle pratiche sociali nello spazio, i rapporti che la società instaura con il territorio, le alterazioni subite da esso in base agli obiettivi sociali perseguiti dai mediatori. Questi ultimi possono essere </span><em><span lang="it" xml:lang="it">leader</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> politici o </span><span lang="it" xml:lang="it">economici (Raffestin 2012, p. 60) e abitanti dei dintorni, tra i quali operiamo una distinzione in quanto i primi sono agenti di potere in base alla loro posizione all’interno della burocrazia statale (Lagroye 1997 [1991], p. 131).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="it" xml:lang="it">Tuttavia, le gerarchie di potere, come vedremo lungo l’articolo, sono differenziabili e svolgono ruoli specifici nel determinare cosa dovrebbe essere fatto o cosa può essere fatto in vista della creazione di siti turistici. Pertanto, viene proposta un’osservazione su due scale di analisi, a partire dal fatto che l’esercizio del potere per l’istituzione turistica è reso esplicito nell’architettura istituzionale. Le sfere ministeriali intervengono su spazi e territori basati su un processo emanato dal potere di gestione dello Stato, che attraverso codici decentralizzati cerca di organizzare mediatori e spazi geografici e crea nel suo percorso interazioni tra attori e agenti locali e nazionali, pubblici e privati</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="it" xml:lang="it">. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Caratterizzazione del territorio studiato e metodologia utilizzata</section>
        <paragraphe num="7">
            Se caratterizziamo i comuni proposti, scopriamo che Villavieja presenta condizioni naturali favorevoli per far emergere il turismo, grazie al Deserto di Tatacoa (Figura 1).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <strong></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="it" xml:lang="it">Con un’estensione di 330 chilometri, si tratta di una foresta tropicale molto secca (temperatura di 35°C) che, nelle sue viscere, possiede la più grande ricchezza paleontologica della Colombia, poiché lì riposano i fossili di grandi mammiferi, oltre al potenziale per eseguire studi geologici. Il deserto e la sua qualità di luogo privilegiato di osservazione astronomica sono stati oggetto di promozione per il turismo internazionale (Figura 2) e sono diventati priorità economica in un Comune in cui l’incidenza della povertà ha interessato nel 2015 il 44,3% della popolazione.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <strong></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="it" xml:lang="it">D’altra parte La Mesa, a soli 65 chilometri da Bogotá, presenta caratteristiche turistiche incentrate sulla prospettiva culturale ed ecologica (Piano di Sviluppo Turistico di Cundinamarca 2012) e sul suo clima piacevole (da 22 a 28° C). Nell’inventario dei suoi luoghi turistici si trovano paesaggi naturali e risorse culturali materiali, come 5 strade reali, stazioni ferroviarie e punti di osservazione (Parra, 2008) (Figura 3).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <strong></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="it" xml:lang="it">Città accogliente e cordiale, come dice nel suo motto, oggi è un comune di 30.000 abitanti, con 34 cammini rurali e tre luoghi di visita (La Esperanza, San Joaquin, San Javier). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="it" xml:lang="it">Lo studio presentato ha richiesto un certo sforzo nella raccolta di informazioni, iniziato con l’analisi dei regolamenti che disciplinano l’attività turistica in Colombia e creano il quadro giuridico per le entità amministrative locali. Allo stesso modo, sono stati raccolti </span><em><span lang="it" xml:lang="it">report</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, valutazioni, piani, diagnosi, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">newsletter</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> di enti pubblici, attraverso richieste dirette o estratti dalle piattaforme delle istituzioni interessate, consentendo di comprendere il metodo di gestione, le pratiche istituzionali relative alla pianificazione e lo stato del processo di sviluppo a livello locale. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="it" xml:lang="it">Nel luglio del 2017 è stato condotto un lavoro sul campo che consisteva nel realizzare </span><em><span lang="it" xml:lang="it">tour</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> e visite ai siti e ai luoghi segnalati per afflusso turistico (cammini reali, gole, Deserto di Tatacoa e dintorni, due vecchie stazioni ferroviarie) nei Comuni di La Mesa e Villavieja, con soggiorni di una settimana ciascuno, e un tour di tre giorni a La Mesa nel dicembre 2017.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="it" xml:lang="it">L’osservazione da una prospettiva di doppia scala ha portato a interviste con funzionari nazionali e locali: in primo luogo a quelli del Ministero del Commercio, dell’Industria e del Turismo (MINCIT) e del Fondo per la Promozione del Turismo (FONTUR) e in seguito alle loro controparti locali, ovvero i funzionari pubblici responsabili dell’esecuzione o del rispetto delle norme e della gestione di proposte a livello nazionale. Le interviste sono state in entrambi i casi semi-aperte, condotte personalmente o telefonicamente. Sono state inoltre realizzate comunicazioni di messaggistica elettronica e le risposte al questionario sono state ottenute in questo stesso modo, nei casi in cui i funzionari hanno preferito optare per questo meccanismo di divulgazione.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="it" xml:lang="it">Gli attori locali intervistati sono stati selezionati in base al ruolo svolto in tema di sviluppo e promozione del turismo nei comuni di La Mesa e Villavieja, come ad esempio i funzionari o agenti responsabili dello sviluppo del processo di istituzione del turismo e della sua promozione economica. Lo stadio iniziale di sviluppo locale, evidenziato dallo scarso personale dedicato, l’assenza al momento dell’indagine sul campo di un ufficio dedicato esclusivamente alla gestione del turismo e la dispersione e quasi assenza di informazioni qualitative e quantitative sulle condizioni territoriali per l’instaurazione di attività legate al turismo, ha anche implicato il ricorso a fonti indirette, attraverso interviste condotte durante i </span><em><span lang="it" xml:lang="it">tour</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> o al di fuori dell’area di osservazione, contribuendo così a una migliore conoscenza dell’oggetto di studio. A livello locale, sono stati anche intervistati attori privati selezionati in base al loro interesse nello sviluppo di questa attività (amministratori di parchi a tema, taxi per motociclette, guide informali a Villavieja, negozianti). Nell’agosto 2017 sono state infine condotte due interviste approfondite con una esperta nella formulazione di progetti turistici per i comuni della Fondazione Crensa</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="it" xml:lang="it">.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Decentramento e pianificazione come schemi per l’istituzione del turismo in Colombia</section>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="it" xml:lang="it">In Colombia le politiche del turismo sono iniziate a partire dal 1931 con la Legge 48, che istituisce il Servizio Ufficiale del Turismo, spingendo a "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">configurare una geografia turistica nazionale che viene promossa verso l’esterno</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (Bolívar </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> 2001, p. 72) legata alla promozione di luoghi ed eventi nazionali, come il Regno Nazionale della Bellezza di Cartagena (ibid., p. 74). Con la creazione della Società Colombiana per il Turismo nel 1957, l’azione pubblica si concentrò su investimenti prioritari verso luoghi come la costa atlantica, divenuta una destinazione tradizionale per il turismo colombiano, e la promozione esterna principalmente in Venezuela. Un decennio più tardi fu creata la Corporazione Nazionale del Turismo, il cui obiettivo era la vendita di infrastrutture turistiche all’industria privata e la definizione delle priorità del mercato interno (ibid.).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="it" xml:lang="it">Lo studio dei comuni trattati è analizzato dal punto di vista della gestione effettuata a livello governativo, in una prospettiva di decentralizzazione nazionale, che è un elemento essenziale per comprendere il modo in cui oggigiorno si sta muovendo la nuova ondata di insediamento del turismo in Colombia, perché è in base a questa concezione che lo Stato sostiene l’organizzazione, la gestione e la territorializzazione di questa attività.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="it" xml:lang="it">In effetti, questo processo, inteso come una "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">politica che accorda una maggiore autonomia alle comunità e trasferisce una parte del potere centrale alla scala locale</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (Lacoste 1993, p. 514)</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="it" xml:lang="it">, implica "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">l’apertura di un processo di</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> </span><em><span lang="it" xml:lang="it">ridefinizione</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> </span><em><span lang="it" xml:lang="it">di norme e strumenti, la configurazione di attori precedenti, un processo costitutivo del fenomeno di territorializzazione dell’azione pubblica</span></em><span lang="it" xml:lang="it">” (Mériaux 2005, p. 27)</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="it" xml:lang="it">. Iniziato in Colombia nel 1983 (Gutiérrez 2010), insieme alla trasformazione dello Stato verso una visione liberale e alla proclamazione della Costituzione colombiana del 1991, ha costruito le basi di un nuovo schema di azione pubblica, tanto a livello di potere che di intervento spaziale. Marcou (2008), citato da De la Torre (2017, p. 98), sottolinea che gli obiettivi del decentramento in Colombia sono stati politici ed economici, poiché si concentravano sul dare allo Stato un maggiore protagonismo a livello locale e regionale in un contesto in cui gli attori di queste scale talvolta si sono presentati mantenendo una presenza “esclusiva e arbitraria”, come indicato da Leal e Dávila (1991), citata in De la Torre (ibid.). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="it" xml:lang="it">In termini economici, predominavano sia una concentrazione di risorse a livello nazionale che un deficit fiscale, che hanno comportato la necessità di riorganizzare l’amministrazione </span><span lang="it" xml:lang="it">territoriale garantendo “</span><em><span lang="it" xml:lang="it">ai</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> </span><em><span lang="it" xml:lang="it">dirigenti locali [...] la fornitura di servizi pubblici partendo dal presupposto che [...] migliorerebbe la qualità del servizio e la copertura della popolazione</span></em><span lang="it" xml:lang="it">” (De la Torre 2017, p. 98), trasferendo competenze e designando quote di bilancio ai comuni. In sintesi, il decentramento ha avuto luogo negli aspetti fiscale, sociale e dei servizi (Gutiérrez 2010).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="it" xml:lang="it">Questo processo, che era stato implementato in una prima fase con passi importanti, come la creazione delle elezioni a suffragio universale degli enti locali e l’allocazione delle risorse dal livello centrale a quello locale, ha subito trasformazioni dalla fine del 1998. In effetti, la promulgazione della legge 489/1998, che organizza il funzionamento degli enti locali e dei piani di sviluppo nazionali tra il 2000 e il 2010 insieme al Sistema Generale di Partecipazioni Economiche per i Dipartimenti, i Distretti e Comuni alle entrate correnti della nazione (Atto legislativo 01/2001), ha generato un ritorno al passato, poiché si è cercato di ricentralizzare la gestione, l’amministrazione e la pianificazione del settore pubblico locale (De la Torre 2017, p. 99). Questo movimento implicava specificamente, per il soggetto in studio, che la riflessione sul territorio e sulla sua organizzazione si basasse principalmente sulla convinzione che la sua pianificazione sarebbe stata sufficiente per raggiungere gli obiettivi desiderati a livello locale.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="it" xml:lang="it">Per questa ragione si è istituito l’obbligo di pianificare il territorio (Atto legislativo 03/2011), attraverso piani regionali e comunali (art. 339), e si è definito il compito delle Assemblee Dipartimentali attraverso la figura delle Ordinanze, per emanare le disposizioni legate alla pianificazione, lo sviluppo economico e sociale, il sostegno finanziario e creditizio ai comuni, incluso tra gli altri il turismo (art. 300). Una conseguenza immediata è legata al fatto che il decentramento è diventato un modo per dare esecuzione alle risorse settoriali del paese: "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">salute, istruzione e acqua potabile [...], ma che la convertirono nello strumento utile della Nazione per adempiere ai compiti più urgenti, senza dare importanza alla coerenza e all’inserimento nelle priorità regionali</span></em><span lang="it" xml:lang="it">” (Barberena 2010, p. 58).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="it" xml:lang="it">La pianificazione territoriale del turismo è stata specificata attraverso la Legge Generale sul Turismo 300/1996. Questa norma ha stabilito l’importanza economica del settore e la necessità di proiettare la sua espansione attraverso un piano particolare, inserito nel Piano di Sviluppo Nazionale (preparato dal DNP), che dovrebbe essere realizzato da ciascun comune, orientando la sua visione verso la competitività (Toro 2003) e verso accordi tra autorità nazionali e regionali, mediante accordi di competitività turistica (anno 2000) in materia di prodotti e destinazioni (Fernández 2003). L’azione pubblica a scala nazionale ha adottato una gestione, impostata in modo settoriale e gerarchico, governata dal Ministero del Commercio, dell’Industria e del Turismo - MINCIT-, che identifica i potenziali attori nello sviluppo del turismo e genera interazioni tra mediatori. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il lavoro del MINCIT come mediatore è essenziale (formulare, dirigere, coordinare e valutare la politica di sviluppo economico e sociale, e gestire i fondi di investimento per il settore </span><span lang="it" xml:lang="it">attraverso il Fondo di Promozione Turistica - FONTUR), dato che in ultima istanza decide, attraverso diversi meccanismi, la creazione di luoghi per il turismo in linea con gli orientamenti, gli obiettivi e le politiche globali presentati nel Piano Nazionale del Governo. A titolo esemplificativo, il Piano del Presidente Juan Manuel Santos (2014-2018)</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="it" xml:lang="it"> si è occupato dei dispositivi pubblici e della funzione centrale del Ministero. Il suo posizionamento come fornitore di servizi</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="it" xml:lang="it"> rivolti al settore pubblico e privato implica un intervento diretto nel miglioramento della qualità dei siti e dei prodotti turistici esistenti, e nella creazione su larga scala di regioni turistiche (come nel caso del programma "Corridoi Turistici del Realismo Magico”) e destinazioni </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Startlight</span></em><span lang="it" xml:lang="it">. Quest’ultimo è un certificato internazionale conseguito dopo aver ottemperato alle condizioni ambientali e infrastrutturali del territorio interessato, al fine di attirare più turismo internazionale, come si cerca di fare con il Deserto di Tatacoa. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il ruolo dei mediatori intermedi nella gerarchia del potere, nel nostro caso i Governi dei Dipartimenti di Cundinamarca e Huila, è quello di essere amministratori e coordinatori del tema e dei programmi del MINCIT. L’interazione tra questi due mediatori si genera a partire dalla visione del decentramento dello Stato in Colombia, che in questo caso trasforma l’ente nazionale in un fornitore di servizi ai comuni in varie aree (consulenza per la preparazione del Piano locale del turismo, coinvolgimento in progetti di investimento, formazione)</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="it" xml:lang="it">, rimarcati come gratuiti</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="it" xml:lang="it">, secondo le sue linee generali. La questione dell’atteggiamento autonomo dei comuni è al centro dell’azione locale, dal momento che si prevede che facciano richieste dirette di propria iniziativa per lo sviluppo del Piano Locale del Turismo e il collegamento locale a specifici programmi o progetti nazionali. Ciò coincide con il fatto che in Colombia la dimensione dell’autonomia è stata considerata nella pubblica amministrazione come sinonimo di decentralizzazione (De la Torre 2017, p. 99). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="it" xml:lang="it">Questi elementi cercano evidentemente nuovi quadri di azione pubblica per i comuni e, a loro volta, creano schemi di riferimento funzionali su cui agiscono e si relazionano i mediatori pubblici e privati a livello locale quando si tratta di istituire il turismo in nuovi luoghi, come La Mesa Cundinamarca, o dinamizzarne altri, come nel caso del Deserto di Tatacoa.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="it" xml:lang="it">I mediatori nazionali stabiliscono una nuova trama della gestione locale, il cui fulcro centrale è l’elaborazione dei piani locali comunali prevista dalla Legge (152/1994) a partire dalle linee del Piano Nazionale del Turismo. La loro elaborazione richiede un’importante competenza tecnica, come mostrato nel Manuale di Assistenza Tecnica utilizzato durante gli ultimi tre governi nazionali. La Figura 4 fornisce un esempio sommario dei requisiti specifici da soddisfare per la preparazione di questi documenti. Da notare l’importanza attribuita al riconoscimento dettagliato del territorio e del suo patrimonio, delle sue informazioni geografiche, storiche, economiche e statistiche. Il MINCIT ha determinato 6 tipi di metodologie che i comuni applicano in base al potenziale o al grado di sviluppo del turismo locale.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="it" xml:lang="it">Con questo, i mediatori nazionali stabiliscono ciò che è necessario per trasformare gli spazi in luoghi e territori per il turismo o per spingere azioni locali in questa direzione. Qui esistono problemi di natura denotativa (Raffestin 2012, p. 58), come la coerenza tra la visione liberale dello Stato, la competitività e la sostenibilità delle destinazioni e dei prodotti turistici, e la futura redditività dei progetti da finanziare. Resta da capire quali sono le forme e le dinamiche che questo desiderio di pianificazione volontaria del turismo genera a livello locale.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Dinamiche e sfide per attuare la politica turistica nazionale a livello comunale</section>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="it" xml:lang="it">Per comprendere la forma assunta dall’iniziativa di istituzione del turismo a livello locale, i suoi progressi e le sue sfide, è necessario esaminare attentamente le dinamiche locali che questo processo genera per i comuni, in un quadro di decentralizzazione. Inizialmente segnaliamo che gli agenti locali hanno responsabilità dirette nel processo di istituzione del turismo, non solo perché hanno il mandato di applicare i piani nazionali ai comuni, ma anche perché posseggono poteri territoriali (ad esempio, hanno il potere di decidere dell’uso del territorio secondo la Costituzione Politica, art. 313) direttamente mirati alla produzione dei territori progettati per detta attività.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. La Mesa, limitazioni amministrative locali e sfide territoriali</section>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="it" xml:lang="it">Uno degli elementi di osservazione del processo di implementazione del turismo in Colombia, secondo la pianificazione richiesta dal MINCIT ai comuni, è il modo in cui tale Piano viene elaborato. Comincia con il requisito dei sindaci eletti con voto popolare, che sono obbligati a fare un piano di sviluppo turistico all’interno del loro piano di governo, come richiesto dalla legislazione indicata dal Piano Nazionale e Dipartimentale, i quali non dispongono sempre di personale esperto, accordi istituzionali o, per lo meno, di un apparato di gestione interna di questo compito. Pertanto, la pianificazione locale è regolata dalle linee generali di ciò che il dipartimento fa in quella zona, riproducendo lo stesso nei piani locali. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="it" xml:lang="it">Di fronte alle carenze dei dipendenti pubblici, può anche essere possibile assumere consulenti esterni al comune o enti esperti (ad esempio ONG) che realizzino la pianificazione settoriale</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="it" xml:lang="it">. Sebbene esista una Segreteria per lo Sviluppo Economico e Turistico nel Municipio, nello stesso livello gerarchico delle altre Segreterie (Infrastrutture, Sanità, Tesoro), i suoi funzionari sono polivalenti e devono soddisfare altre esigenze. Allo stesso modo può accadere che senza una pianificazione locale si sviluppino alcune azioni generali del Piano di Sviluppo del Dipartimento di Cundinamarca (Alcaldía de La Mesa 2012), come nel caso di La Mesa Reverdece, Ecoturismo, Il Tavolo della Destinazione Turistica Internazionale. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="it" xml:lang="it">La realizzazione del processo di pianificazione si trova a confrontarsi con difficoltà di gestione, dal momento che la raccolta di informazioni di base sul territorio amministrato e sui luoghi possibili di creazione del turismo, richiede personale di cui non si dispone. D’altra parte, a livello dipartimentale sono stati fatti inventari delle attrazioni turistiche e stabiliti 11 assi d’azione per l’orizzonte 2010-2020 (Governo di Cundinamarca, 2012). Nel 2017 è stata condotta per la prima volta un’indagine per ottenere informazioni sul campo, che ha richiesto una prima diagnosi di alcune delle risorse specifiche suscettibili di divenire turistiche, nonché il loro stato di deterioramento</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="it" xml:lang="it">, chiarendo, come evidenziato da Viveros e Sabina (2016), che esiste una forte domanda di investimenti locali per il recupero di siti storici, turismo comunitario ed ecologico, in una situazione di minima solvibilità economica</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span lang="it" xml:lang="it">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="it" xml:lang="it">In questa direzione, il quadro legato alla decentralizzazione assicura le risorse di FONTUR che, ricordiamo, è l’entità del MINCIT responsabile della raccolta, della gestione e dell’esecuzione dei finanziamenti per il turismo, per alleviare le carenze finanziarie dei municipi previa presentazione di progetti adeguati alle linee di promozione, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">marketing</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, competitività e infrastrutture turistiche previste nel Manuale tecnico di cui sopra</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="it" xml:lang="it">. Ma le difficoltà di La Mesa si riflettono nell’assenza del Comune nella proposta di maggiore impatto nazionale sviluppata dal Ministero, i "Corridoi Turistici del Realismo Magico", caratterizzata </span><span lang="it" xml:lang="it">da un grande investimento immediatamente accessibile a partire dalla presentazione delle proposte regionali o locali. Il Municipio genera azioni specifiche per il settore (partecipazione alla promozione di fiere del caffè, formazione per </span><em><span lang="it" xml:lang="it">tour operator</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, giorni di pulizia, manutenzione dei Cammini Reali) (Alcaldía de La Mesa 2016, p. 25), che non riescono a coprire localmente gli interventi pubblici né a raggiungere il grado di sviluppo atteso dagli operatori privati, per i quali gli interventi pubblici locali sono "scarsi o nulli", tra le altre ragioni perché "volatili"</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="it" xml:lang="it">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="it" xml:lang="it">Da parte loro, i mediatori privati possiedono il 90% della proposta turistica (Viveros e Sabina 2016, p. 119). Sebbene non vi siano cifre ufficiali, l’aumento della creazione di luoghi turistici si sviluppa attorno all’attività ricreativa (avventura, cultura, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">birdwatching</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, sport e società) in forme come parchi a tema (Makute, Macadamia) o compagnie di escursione naturalistica (Wuaira) o diversi tipi di alloggio (41 tra hotel, fattorie e alloggi)</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="it" xml:lang="it">. Questi imprenditori iniziano a organizzarsi attraverso associazioni, come l’Associazione Turistica di Tequendama (Corturistec), per consolidare le azioni e aprirsi al mercato internazionale. Sebbene gli attori concordino nel riconoscere il valore del territorio nel patrimonio rurale e paesaggistico, rispondere alla domanda di creazione del settore comporta l’interazione tra i diversi mediatori, agenti e attori pubblici e privati sulla base di quadri normativi esistenti dal 2012 (Legge 1558/2012, art. 9). Però, questi processi di avvicinamento sono di vasta portata e in questo Municipio hanno iniziato ad essere attuati alla fine del 2017.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="it" xml:lang="it">L’azione pubblica territoriale del MINCIT è organizzata in termini di spinta all’autonomia locale, proponendo formazione tecnologica o la partecipazione a tavoli di lavoro coordinati da Bogotá da parte di questo ente e supportati da organismi formativi come il Servizio Nazionale di Apprendimento</span><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><span lang="it" xml:lang="it"> (Sena), il Governo Dipartimentale, la Camera di Commercio di Girardot, tra gli altri. Però, a livello locale, la riappropriazione territoriale di siti potenzialmente turistici è una priorità, poiché le ferrovie, le loro stazioni e le reti dei cammini reali dei tempi coloniali si stanno perdendo, vittime di appropriazione illegale, usi autorizzati o semplicemente a causa della mancanza di manutenzione</span><a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a><span lang="it" xml:lang="it"> (Figure 5, 6). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            <span lang="it" xml:lang="it">Senz’ombra di dubbio, una volta i cammini reali erano strade pubbliche essenziali per la comunicazione regionale, dove circolavano muli e mulattieri, spedizionieri, commercianti e abitanti di tutta la regione con prodotti agricoli, per accedere ai centri di raccolta agricola popolosi, come La Mesa, o raggiungere stazioni ferroviarie come San Javier, Anolaima, Cachipay. Questi luoghi erano nodi di comunicazione fondamentali, se si tiene conto del fatto che la ferrovia percorreva 132 chilometri, collegando Bogotá con Girardot. Quest’ultima è la città portuale sul fiume Magdalena, che comunica fin dall’epoca coloniale l’interno del paese con i porti marittimi commerciali di Cartagena, Santa Marta e Barranquilla, sul Mar dei Caraibi. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="it" xml:lang="it">Oggigiorno posseggono un potenziale di sviluppo turistico per il loro valore storico, come nel caso specifico della zona rurale di La Mesa, tre cammini reali (Alto del Tigre, San Javier, El Palmar) e uno dei siti di maggiore interesse ecoturistico, il Salto de las Monjas. Tuttavia, sono in procinto di scomparire e deteriorarsi, perché questi spazi sono soggetti a pratiche di appropriazione privata e, in alcuni tratti, si stanno convertendo in spazi di abbandono e discariche. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="it" xml:lang="it">All’interno della prima pratica citata rientra l’istituzione di recinzioni da parte dei proprietari delle fattorie adiacenti ai cammini, l’invasione di tratti di tracciato, la costruzione di case sulle vecchie rotte o il loro “assorbimento” da parte della natura e la perdita del tracciato a causa della mancanza di manutenzione. Inoltre, vari tratti diventano spazi per l’abbandono di rifiuti, domestici o edili, nonché discariche di acque sporche, domestiche e agricole (ad esempio frutto dello sfruttamento dei suini), sui quali è possibile osservare l’installazione di tubi di scarico che sporgono dai confini delle fattorie adiacenti alle vecchie strade. Su questi circuiti si presentano anche situazioni di insediamento di acque reflue. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            <span lang="it" xml:lang="it">Parallelamente, ci sono altri problemi legati alla gestione del sistema idrico (acquedotto), insufficiente per il Comune, che hanno determinato decisioni come quella di fornire questo servizio alla popolazione ogni 15 giorni durante la stagione secca, solo per poche ore</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="it" xml:lang="it">.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Villavieja e il Deserto di Tatacoa: una questione di sostenibilità</section>
        <paragraphe num="41">
            <span lang="it" xml:lang="it">Per comprendere la particolarità del processo di istituzione del turismo in questo comune, consideriamo inizialmente lo </span><em><span lang="it" xml:lang="it">status</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> giuridico dell’area di cui fa parte il Deserto di Tatacoa. Dal 2008 (Figura 7) è stato stabilito che questo territorio è un Distretto Regionale di Gestione Integrata (Distrito de Manejo Regional Integrado 2015, p. 67), il che significa, secondo la norma, che è uno "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">spazio geografico, in cui i paesaggi e gli ecosistemi mantengono la loro composizione e funzione, nonostante la loro struttura sia stata modificata, e i cui valori naturali e culturali associati si rendono disponibili per la popolazione umana col fine di destinarli a un uso sostenibile, di conservazione, restauro, conoscenza e godimento</span></em><span lang="it" xml:lang="it">”. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            <span lang="it" xml:lang="it">Si tratta, in sintesi, di una formula di gestione ambientale su un’area specifica, che comprende la riserva e l’amministrazione, nonché la delimitazione, l’allineamento e la delimitazione dei Distretti di Gestione Integrata che ospitano paesaggi ed ecosistemi strategici. Nel caso in esame ciò ha implicato la delimitazione e la suddivisione in zone della sua area e un processo di pianificazione (Distrito de Manejo Regional</span><em><span lang="it" xml:lang="it"> </span></em><span lang="it" xml:lang="it">Integrado 2015, p. 70) (Figura 8).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            <strong></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            <span lang="it" xml:lang="it">Tuttavia, il suo </span><em><span lang="it" xml:lang="it">status</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> attuale si raggiunge dopo una lunga storia di occupazione nella zona a Nord del Dipartimento di Huila, risalente agli anni 1940-1950, con l’arrivo di contadini in fuga dalla violenza nei dipartimenti di Caldas, Quindío, Risaralda. Lo studio CAM riporta che si stabilirono principalmente in piccole proprietà in tutta l’area e che, fino al 2016, 303 </span><span lang="it" xml:lang="it">famiglie vivevano nel DRMI di La Tatacoa (1060 persone). I pilastri del turismo sostenibile (ambientale, economico, sociale e culturale) sono inciampati nell’attuazione di una sedimentazione sociale, risultato di pratiche di gestione del territorio (pubblico e privato) che rendono difficile il rispetto di piani e progetti nazionali e locali. Pertanto, si è verificato un processo di appropriazione del territorio da parte di investitori privati e discendenti dei primi coloni dell’area (Figura 9). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            <span lang="it" xml:lang="it">L’aumento dell’offerta turistica e delle prestazioni di hotel, negozi e </span><em><span lang="it" xml:lang="it">resort</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> non sono sostenibili a causa di problemi legati al </span><em><span lang="it" xml:lang="it">deficit</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> idrico del Comune (raccolta irregolare di acqua, distruzione della vegetazione, delle fonti e dei torrenti d’acqua) e alla mancanza di infrastrutture, unitamente a un processo di deforestazione e desertificazione della zona (90% del territorio), che mettono a rischio la loro sopravvivenza (Figura 10).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            <span lang="it" xml:lang="it">A ciò si aggiunge che gli eredi dei primi occupanti della zona costruiscono case senza controllo, in molti casi a partire dalla divisione delle terre delle fattorie delle loro famiglie, antichi coloni</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a><span lang="it" xml:lang="it">. Questo è comprensibile, perché sostanzialmente il </span><em><span lang="it" xml:lang="it">boom</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> dei visitatori - 172.148 nel 2016 (John Hernández 2017), principalmente famiglie, e un 20% degli stranieri previsti (principalmente da Germania, Francia e Olanda) - genera una competizione per l’occupazione del suolo che consente di trarre vantaggio dalla commercializzazione di prodotti e servizi turistici per la ristorazione, l’alloggio, l’orientamento turistico formale e informale, tra gli altri.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            <span lang="it" xml:lang="it">Sebbene il piano di protezione dell’autorità ambientale CAM abbia identificato questi problemi e le loro soluzioni</span><a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a><span lang="it" xml:lang="it">, al momento il loro controllo e la loro gestione sembrano insufficienti, perché nonostante lo </span><em><span lang="it" xml:lang="it">status</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> giuridico goduto dal DMRI “</span><em><span lang="it" xml:lang="it">attualmente la </span></em><em><span lang="it" xml:lang="it">preoccupazione è che in molti casi si costruisce su aree</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> </span><em><span lang="it" xml:lang="it">protette</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">trasformando il deserto in un altro cammino</span></em><span lang="it" xml:lang="it">” (ibid.), perdendo la sua particolarità come spazio naturale.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            <span lang="it" xml:lang="it">I mediatori amministrativi locali iniziano a vedere questo "giacimento turistico" (espressione usata da Raffestin per indicare il potenziale dei luoghi per questa attività), data la crescente importanza del settore, e per la prima volta è stato nominato in Municipio un responsabile per il coordinamento e lo sviluppo del tema, mentre 16 agenti di polizia svolgono compiti di sicurezza e sorveglianza sia nell’area del Deserto che nell’area urbana (la cui estensione è, ricordiamo, 670 km2). Questa istanza si orienta per il momento alla formazione sulla sostenibilità, al miglioramento della qualità dell’attenzione al turismo e all’intervento o accompagnamento nella realizzazione di eventi come il II Festival del Turismo Astronomico.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusioni</section>
        <paragraphe num="49">
            <span lang="it" xml:lang="it">La creazione di luoghi turistici è strettamente legata all’azione pubblica territoriale, che in questo caso fa parte del MINCIT, l’istituzione nazionale asse del processo, poiché gestisce il problema con una prospettiva di decentralizzazione e pianificazione dello sviluppo, articolando le politiche nazionali alle entità municipali. Nella creazione di luoghi per il turismo (Raffestin 2012, p. 59), le autorità locali devono essere gestori autonomi che pianificano, coordinano attori pubblici e privati, e cercano finanziamenti per progetti turistici.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            <span lang="it" xml:lang="it">Tuttavia, i comuni studiati si trovano di fronte a realtà che ostacolano lo sviluppo e l’attuazione di piani nazionali, dati i fallimenti burocratici e finanziari in un quadro in cui le possibilità di acquisire risorse pubbliche dipendono dalla gestione comunale e dall’ottenimento di risorse a destinazione libera (proprie e dai trasferimenti che arrivano dal livello centrale). Le esigenze di pianificazione a livello centrale diventano soprattutto un obbligo normativo: la loro rilevanza locale si radica nel generare coscienza su "cosa deve essere fatto" per sviluppare il turismo, anche se le sue linee sono difficili da seguire per le piccole amministrazioni comunali. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            <span lang="it" xml:lang="it">In una prospettiva spaziale si concorda con Raffestin (2012, p. 58), nella misura in cui l’istituzione del turismo si registra come processo a lungo termine, poiché dipende dalle condizioni naturali del territorio e dal rapporto che i gruppi sociali interessati instaurano tra loro e con lo spazio a cui si riferiscono. Ciò implica una sfida per i comuni studiati, poiché devono costruire una nuova territorialità che consenta la riappropriazione degli spazi di dominio pubblico e delle aree utilizzate oggi dagli attori privati. I sedimenti sovrapposti delle relazioni che lo Stato a scala nazionale, e le amministrazioni a livello locale, hanno esercitato sul territorio, pesano nella costruzione di un territorio rinnovato e sostenibile per una nuova ondata di sfruttamento. </span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Barberena, V. (2010), “Las preguntas sin respuesta de la descentralización: encrucijadas y nuevos caminos”, in Fundación Konrad Adenauer en Colombia (Ed.), 25 años de la descentralización en Colombia, Graficolor, Bogotá, pp. 55-87.</reference>
        <reference>Bolívar, I., Arias, J. and Vásquez M. (2001), “Estetizar la política: lo nacional de la belleza y la geografía del turismo, 1947-1970”, in Bolívar, I., Ferro, G. and Dávila, A. (Eds.), Belleza, fútbol y religiosidad popular, Ministerio de Cultura, Bogotá, pp. 45-84.</reference>
        <reference>De la Torre, L. (2017), “Descentralizar, contractualizar: el nuevo marco de la gobernanza multiniveles”, Opera, julio-diciembre, No.21, pp. 95-112, disponible en: https://revistas.uexternado.edu.co/index.php/opera/article/view/5131 (fecha de acceso 15 de mayo de 2018).</reference>
        <reference>Dewailly, J.M. (2005), “Mise en tourisme et touristification”, in Amirou, R., Bachimon, P., Dewailly, J.M. and Malezieux, J., Tourisme et souci de l’autre. En hommage à Georges Cazes, L’Harmattan, pp. 29-34.</reference>
        <reference>Duran, P. (2011), “Territorialización”, in Pasquier, R., Cole, A. and Guigner, S., Dictionnaire des politiques territoriales, Presses de Sciences po., Paris, pp. 475-481.</reference>
        <reference>Fernández, V. (2003), “Una mirada al desarrollo turístico regional en Colombia”, Turismo y Sociedad, Vol. 2, pp. 17-34, disponible en: https://revistas.uexternado.edu.co/index.php/tursoc/article/view/2205 (fecha de acceso 21 de octubre de 2017).</reference>
        <reference>Gutiérrez, F. (2010), “Instituciones y territorio: la Descentralización en Colombia”, in Fundación Konrad Adenauer en Colombia (Ed.), 25 años de la descentralización en Colombia, Graficolor, Bogotá, pp. 11-54.</reference>
        <reference>Lacoste, Y. (1993), Dictionnaire de géopolitique, Flammarion, Paris.</reference>
        <reference>Lagroye, J. (1997[1991]), Sociologie politique, Presses de Sciences po, Dalloz, 3ème éd., Paris,</reference>
        <reference>Mériaux, O. (2005), “Le débordement territorial des politiques sectorielles”, in Faure, A. and Douillet, A. (Eds.), L’action publique et la question territoriale, PUG, Grenoble, pp. 27-32. </reference>
        <reference>Negrier, E. (2007), “Penser la contingence territoriale”, in Negrier, E. and Faure, A. (éds.), Les politiques publiques à l’épreuve de l’action locale. Critiques de la territorialisation, L’Harmattan, Paris.</reference>
        <reference>Parra, C. (2008), Identificación y valoración de los recursos del territorio con potencial turístico en el municipio de La Mesa – Cundinamarca, Trabajo de grado de pregrado, Universidad Nacional de Colombia, Bogotá.</reference>
        <reference>Raffestin, C. (1982), “Remarques sur les notions d’espace, de territoire et de territorialité”, Espaces et sociétés, No.41, juin-décembre, pp. 167-171.</reference>
        <reference>Raffestin, C. (1986), “Ecogenèse territoriale et territorialité”, in Auriac, F. and Brunet, R., Espaces, jeux et enjeux, Fayard &amp; Fondation Diderot, Paris, pp. 175-185.</reference>
        <reference>Raffestin, C. (2012), “Les paradoxes du tourisme ?”, Rivista ricerche per la progettazione del paesaggio, Università degli Studi di Firenze, enero-junio, pp. 57-62.</reference>
        <reference>Raffestin, C. and Barampama, A. (2004 [1998]), “Espace et pouvoir”, in Bailly, A. (éd.), Les concepts de la géographie humaine, 5ème éd., Armand Collin, Paris, pp. 63-71.</reference>
        <reference>Sack, R. (1986), Human Territoriality. Its theory and history, Cambridge University press, New-York, N.Y.</reference>
        <reference>Sánchez, L. (2015), “De territorios, límites, bordes y fronteras: una conceptualización para abordar conflictos sociales”, Revista de Estudios Sociales, Vol. 53 No.7/8, pp. 175-179.</reference>
        <reference>Toro, G. (2003), “La Política Pública de Turismo en Colombia”, Revista Turismo y Sociedad, Vol. 2, pp. 9-15.</reference>
        <reference>Viveros, Y. and Sabina, K. (2016), Evaluación de las capacidades institucionales y administrativa pública, en el turismo de naturaleza en los municipios de Viotá y La Mesa Cundinamarca, Universidad F. José de Caldas, Bogotá.</reference>
        <reference>Documenti ufficiali colombiani</reference>
        <reference>Acto Legislativo 01/2001, reglamentado por la Ley 715 de 2001, “Por la cual se dictan normas orgánicas en materia de recursos y competencias de conformidad con los artículos 151, 288, 356 y 357 de la Constitución Política y se dictan otras disposiciones para organizar la prestación de los servicios de educación y salud, entre otros”.</reference>
        <reference>Acto Legislativo 03/2011, “Por el cual se establece el principio de la sostenibilidad fiscal”.</reference>
        <reference>Alcaldía de La Mesa (2012), Plan de Desarrollo del departamento de Cundinamarca (2012-2015).</reference>
        <reference>Alcaldía de La Mesa (2016), Informe Enero-Diciembre 2016, Plan de Desarrollo Juntos Sí Podemos, La Mesa, Cundinamarca.</reference>
        <reference>Alcaldía de La Mesa, (2017), Diagnóstico de los caminos reales de El Resbalón en San Javier; El Palmar; El Tigre, El Salto de las Monjas, Alcaldía de La Mesa, La Mesa, Cundinamarca.</reference>
        <reference>Alcaldía de Villavieja (2012), Plan de Desarrollo Villavieja 2012-2015 Unidos por el Cambio, Villavieja, Huila.</reference>
        <reference>Alcaldía de Villavieja (2016), Plan de Desarrollo Villavieja 2016-2019 Villavieja como empresa progresa, Villavieja, Huila.</reference>
        <reference>Departamento Nacional de Estadística (DANE) (2015), Boletín técnico, Huila 2015.</reference>
        <reference>Distrito de Manejo Regional Integrado (DMRI-CAM) (2015), Plan de Manejo Ambiental- Distrito Regional de Manejo Integrado-La Tatacoa, Neiva, Huila.</reference>
        <reference>Gobernación de Cundinamarca (2002), Plan de Desarrollo Turístico de Cundinamarca, Bogotá.</reference>
        <reference>Gobernación de Cundinamarca (2012), Plan decenal de turismo, La Mesa destino turístico 2011-2020, Cundisan y Fundación Universitaria Cafam, Bogotá.</reference>
        <reference>Gobernación de Cundinamarca (2012), Plan de Desarrollo (2012-2015).</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 152/1994, “Ley Orgánica del Plan de Desarrollo”.</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 300/1996, “Ley General de Turismo”.</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 489/1998, “Por la cual se dictan normas sobre la organización y funcionamiento de las entidades del orden nacional”.</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 1558/2012, “Por la cual se modifica la Ley 300 de 1996 -Ley General de Turismo, la Ley de 2006 y se dictan otras disposiciones”.</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2007), Vice-ministerio de Turismo, Dirección de Calidad y Desarrollo Sostenible, Manual de Asistencia técnica en planificación del turismo, Bogotá.</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2016), Corredores Turísticos del Realismo Mágico 2010-2016, Bogotá.</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2014), Plan Sectorial de Turismo 2014-2018, Bogotá.</reference>
        <reference>Pagine web:</reference>
        <reference>Géoconfluences, disponibile in: geoconfluences.ens-lyon.fr) [consultato: 28/10/17].</reference>
        <reference>Interviste</reference>
        <reference>Diego Montoya, Secretario de Turismo y Desarrollo de La Mesa, presso il Municipio. Intervista realizzata in agosto, 2017 presso la Alcaldía de La Mesa.</reference>
        <reference>John Hernández, Coordinador de turismo de Villavieja. Intervista realizzata in agosto, 2017 presso la Alcaldía de La Mesa.</reference>
        <reference>John Alexander Ramos, Coordinador Corredores Turísticos, FONTUR, Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Intervista telefonica e risposta al questionario somministrato per via telematica. Realizzate il 25 agosto 2017. </reference>
        <reference>John Alexander Ramos, Coordinador Corredores Turísticos, FONTUR, Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Questionario somministrato per via telematica il 4 novembre 2017. </reference>
        <reference>John García, Gerente de Wuaira. Intervista telefonica realizzata il 30 ottobre 2017. </reference>
        <reference>Juan Benítez y Olga García, abitanti e proprietari di un negozio di prodotti agricoli a La Mesa. Intervista realizzata a La mesa il 27 dicembre 2017. </reference>
        <reference>Luz Dary Carvajal Gómez, Presidente della Fundación Crensa, per lo sviluppo turistico dei municipi colombiani. Due interviste realizzate a Bogotà il 15 e il 30 agosto 2017. </reference>
        <reference>Mary Amalia Vásquez Murillo, Directora Calidad y Desarrollo Sostenible del Turismo, Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Questionario somministrato per via telematica il 4 novembre 2017. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Ad esempio, San Andrés, Cartagena, Santa Marta, l'Amazzonia. Dalla fine degli anni '90 il Dipartimento di Quindío con parchi e caffetterie, il Meta per il suo paesaggio, il Chocó per le sue spiagge e i suoi ecosistemi.</note>
        <note id="2">Traduzione libera di: "Système de relation qu’entretient une collectivité - et, partant, d’un individu qu’y appartient - avec l’extériorité et/ou l’altérité à l’aide de médiateurs". In Raffestin 1982, p. 170.</note>
        <note id="3">Per quanto riguarda i concetti di geografia umana, e in particolare di spazio e potere, cfr. Raffestin C. e Barampama A. (2004 [1998]).</note>
        <note id="4">Ringraziamo Luz Dary Carvajal, Presidente della Fondazione Crensa, per la sua guida e le informazioni sul tema del turismo in Colombia.</note>
        <note id="5">In francese: “politique qui accorde davantage d’autonomie aux collectivités locales et transfère une partie du pouvoir central aux échelons locaux”(Lacoste 1993, p. 514).</note>
        <note id="6">In francese : «l’ouverture d’un processus de redéfinition des normes, des outils, des configurations d’acteurs antérieurs, processus constitutif du phénomène de territorialisation de l’action publique» (Mériaux 2005, p. 27).</note>
        <note id="7">Propose come obiettivo settoriale il “posizionare la Colombia come destinazione turistica sostenibile riconosciuta nei mercati mondiali e apprezzata nei mercati nazionali per la sua multiculturalità e mega-diversità, con un'offerta altamente competitiva che porti ai massimi livelli l'industria dei viaggi e il turismo come amplificatore dello sviluppo regionale e costruttore di pace” (Ministero del Commercio, dell'Industria e del Turismo 2014, p. 32).</note>
        <note id="8">Attraverso varie azioni come la certificazione della qualità dei servizi agli operatori del settore; programmi di credito con la banca pubblica Bancoldex per finanziare la certificazione di qualità; pubblicazione di opuscoli e manuali per l'implementazione di standard tecnici settoriali, tra gli altri. Informazioni disponibili su: www.mincit.gov.co/minturismo/inicio.</note>
        <note id="9">Nel 2017, 600 fornitori di servizi turistici hanno ricevuto questo tipo di supporto. Informazioni fornite da John Alexander Ramos, coordinatore dei broker turistici, FONTUR, questionario per via elettronica, 04 novembre 2017.</note>
        <note id="10">Enfatizzato nel MINCIT.</note>
        <note id="11">Intervista a Luz Dary Carvajal, presidente della Fondazione Crensa (Agosto 2017).</note>
        <note id="12">Diagnosi dei cammini reali di El Resbalón a San Javier; El Palmar; El Tigre. La diagnosi è stata fatta anche nel sito della cascata naturale conosciuta come El Salto de las Monjas (Alcaldía de La Mesa, dicembre 2017).</note>
        <note id="13">Nel 2016 si destinarono poco più di 15 mila Euro (40 milioni di pesos colombiani). Nell'attuale periodo governativo (2016/2019), la Segreteria può contare solo su 57.000 Euro (200 milioni di Pesos colombiani) per tutte le attività del settore economico, incluso il turismo.</note>
        <note id="14">Pagina web di FONTUR disponibile su: (fontur.com.co/corporativo/naturaleza-juridica/9) (data di accesso 30 novembre 2017).</note>
        <note id="15">Intervista telefonica con John García, direttore della società di turismo d'avventura Wuaira (ottobre 2017).</note>
        <note id="16">Si attende un arrivo annuale di 60 - 65 mila turisti alla Mesa, principalmente da Bogotá (ibid.)</note>
        <note id="17">Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena).</note>
        <note id="18">Cfr: Alcaldía de La Mesa, 2017.</note>
        <note id="19">Juan Benítez y Olga García, habitantes de La Mesa (Entrevista, diciembre 2017).</note>
        <note id="20">Corporación Autónoma del Alto Magdalena – CAM.</note>
        <note id="21">John Hernández, coordinatore del turismo di Villavieja, intervista realizzata in agosto 2017.</note>
        <note id="22">Tra le altre cose, vengono prese in considerazione azioni come la conservazione dei bacini idrici, gli usi sostenibili degli ecosistemi, il recupero dei semi autoctoni, l'educazione ambientale, la formazione nel turismo, l'ecoturismo, la creazione di aree di sosta, la gestione e la regolamentazione per l'ecoturismo. Vedi: Sindaco di Villavieja (2012); Sindaco di Villavieja (2016).</note>
    </notes>
</article>