<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="it_JFS_12-10_Ee_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2931" lang="it">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2931</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="2891">
            <traducteur nom="Dallari" prenom="Fiorella" />
            Introduction du dossier
        </original>
        <traduction lang="es" source="2899">Introducción dossier</traduction>
        <traduction lang="pt" source="2910">Introdução do dossier</traduction>
        <traduction lang="de" source="2917">Einleitung des Themenhefts</traduction>
        <traduction lang="ca" source="2922">Introducció al dossier</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Staszak" prenom="Jean-François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JFS_5-36_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1645" lang="fr">L’imaginaire des guides touristiques</publication>
                <publication id="fr_BDJFSOT_9-36_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1057" lang="fr">Tourismes et dynamiques identitaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_49-83_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/424" lang="fr">Tourisme et prostitution coloniales : la visite de Bousbir à Casablanca (1924-1955)</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-26_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1632" lang="fr">Tahiti : l’envers du décor</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1516" lang="fr">La tour de Pise et le smartphone du post-touriste</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_12-23_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2891" lang="fr">Introduction du dossier</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Editoriale</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="it" xml:lang="it">Negli anni recenti turismo e cinema hanno dato vita a legami che hanno stimolato in modo sistematico una molteplicità di esplorazioni. Da un lato, è stato dimostrato come il cinema, specialmente il cinema del primo periodo (ma non solamente), giocasse sull’attrattiva dei viaggi virtuali, a tal punto che l’esperienza cinematografica poteva essere equiparata a un’esperienza turistica (Gunning, 1995; Peterson, 2017). Dall’altro canto, si è analizzato come il cinema aveva influenzato o determinato certe pratiche turistiche (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">film-induced tourism</span></em><span lang="it" xml:lang="it">), sia nel promuovere delle destinazioni o trasformando i luoghi delle riprese in attrazioni turistiche (come per esempio Beeton, 2016).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="it" xml:lang="it">Questo numero di Via@ propone di esplorare una terza strada, cioè esaminando come il cinema di fiction metta e rimetta in scena gli attori, le pratiche e i luoghi turistici. Dall’opera di </span><em><span lang="it" xml:lang="it">European Rest Cure</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (E.S. Porter. 1904) alla trilogia di </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Camping</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (F. Ontenniente, 2006, 2010, 2016) passando a</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Vacanze romane</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (B. Wilder), </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Vacanzea Venezia</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (D. Lean,1955) e </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Le Vacanze del Signor Hulot</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (J. Tati, 1953), dallo </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Squalo </span></em><span lang="it" xml:lang="it">(S. Spielberg, 1975) a</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Pauline alla spiaggia </span></em><span lang="it" xml:lang="it">(E. Rohmer, 1987), i film che fanno del turismo e dei turisti il loro motivo principale sono numerosi, ma ancora di più quelli dove le pratiche turistiche appaiono come motivazione secondaria. Numerose sono le commedie (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">National Lampoon’s Vacation</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, H. Ramis, 1983; </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Ferie d'agosto</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, P. Virzì, 1995), ma anche drammi si trovano intrecciati con il turismo (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Soleil et ombre</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, J. Roques, J.Lasseyne, 1922; </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Lost in Translation</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, S. Coppola, 2003); lo stesso vale per la fantascienza (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Passengers</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, M. Tyldum, 2016), come per il cinema pornografico (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Ein lasterhafter Sommer</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, G. Loubeau, 1982).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="it" xml:lang="it">Un primo quesito a cui rispondere è quello di conoscere quali attori, pratiche e destinazioni turistiche il cinema preferisca presentare, a seconda del momento storico, del luogo o del genere. Si tratta di identificare e caratterizzare specifiche motivazioni turistiche che avvengono regolarmente o no, probabilmente stereotipi, presenti nel cinema e che gli possono essere specifici, ed esaminare da dove essi provengono e come si evolvono.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="it" xml:lang="it">Una volta identificate queste motivazioni, un secondo quesito affronta la loro analisi nel contesto del film. Come tali turisti, pratiche o luoghi turistici sono messi in scena in quei film, e perché? Quali sono i loro ruoli nella drammaturgia? In che cosa essi costituiscono delle risorse cinematografiche, e per fare che cosa? Qual è la visione del turismo che ci propone il cinema? E infine, il termine “visione” è da considerarsi corretto?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il terzo quesito consiste, poi, nel domandarsi in quale misurae in quale modo i film che mettono in scena dei turisti hanno, o hanno avuto, delle ripercussioni sugli attori, le pratiche e gli stessi luoghi </span><span lang="it" xml:lang="it">turistici. Forse </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Camping </span></em><span lang="it" xml:lang="it">ha cambiato, o influenzato, le pratiche del campeggio, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Sono la numero 1 </span></em><span lang="it" xml:lang="it">(</span><em><span lang="it" xml:lang="it">The Bronze</span></em><span lang="it" xml:lang="it">) come abbronzarsi, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Manolo la nuit</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (M. Ozores, 1973) i night-clubs della Costa del Sol o </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Eat PrayLove </span></em><span lang="it" xml:lang="it">(R. Murphy, 2010) come mangiare, pregare e amare da parte dei turisti durante le vacanze? Quali sono gli attori, i luoghi o le pratiche che questi film hanno saputo trasformare, a partire dal ruolo del turista «</span><em><span lang="it" xml:lang="it">made in Hollywood</span></em><span lang="it" xml:lang="it">» analizzato da R. Tzanelli (2007)? In quale misura i film che mettono in scena delle motivazioni turistiche hanno cambiato la rappresentazione che si concepisce (?) dei turisti, delle pratiche o dei luoghi turistici, come i giudizi su di loro e sugli atteggiamenti nei loro confronti che vengono riprodotti durante i loro viaggi (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Monsieur Morimoto</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, N. Sornaga, 2008; </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Midnight in Paris</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, W. Allen, 2011)? Tutte queste domande esortano a completare l’analisi dei film attraverso quella del loro impatto e dei loro eventuali effetti sul loro pubblico.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="it" xml:lang="it">L'obiettivo non è quello di farci conoscere meglio il cinema (anche se il cinema ha qualcosa da condividere con il viaggio, possiamo aspettarci che l'allestimento del viaggiatore / spettatore in un film si traducanel metterci in un abisso profondo e sappia stimolare una riflessività su ciò che è il cinema), ma per farci comprendere meglio il turismo. Ma cosa ci dice il turismo sulla sua messa in scena al cinema? Nella speranza di quale valore aggiunto? L'esame di queste opere di fantascienza può rivelare sul turismo gli elementi che l'osservazione di luoghi "reali", attori e pratiche turistiche lascerebbe nell'ombra? Eccola questione finale, di ordine metodologico ed epistemologico.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="it" xml:lang="it">Questo numero, composto di quattro articoli, non pretende di rispondere a queste domande, ma di aprire alcune tracce. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="it" xml:lang="it">Patrice Leconte, il felice autore della serie di film cult </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Les Bronzés</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (1978, 1979, 2006), che mette in scena dei turisti molto (troppo?) francesi in Costa d'Avorio, nelle Alpi e poi in Sardegna, si è reso disponibile per un’intervista, in cui ripercorre la genesi delle condizioni di ripresa e l'impatto di queste tre commedie, che costituiscono nel mondo francofono i riferimenti assoluti per il turismo cinematografico.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="it" xml:lang="it">L’articolo di Marie-Hélène Chevrier et Chloé Huve esamina con un approccio turistico la saga di </span><em><span lang="it" xml:lang="it">James Bond</span></em><span lang="it" xml:lang="it">. I 24 film della serie hanno dato il via a numerose analisi, ma nessuna ha mai affrontato questo aspetto: qui, James Bond a volte si mette nei panni di un turista (è una buona copertura), frequenta le infrastrutture turistiche (aeroporti, hotel, casinò, ecc.) ei suoi spostamenti lo portano spesso negli luoghi di alto bordo e nelle stazioni turistiche (l'isola tropicale, la stazione sciistica, ecc.), dove incontra spesso dei turisti. Gli autori mostrano la serie di </span><em><span lang="it" xml:lang="it">James Bond </span></em><span lang="it" xml:lang="it">come una testimonianza delle rappresentazioni del turismo e delle sue trasformazioni.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il testo di Salvador e Antonio Martínez Puche copre tre film - </span><em><span lang="it" xml:lang="it">End of curso</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">School's Out</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2005), </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Atasco en la nacional</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Traffic Jam</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2007) e </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Benidorm</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, </span><em><span lang="it" xml:lang="it">mon amour</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (2015). Questi film mettono in scena attraverso l’uso della caricatura e della critica le figure stereotipiche del turismo balneare in Spagna, nate negli anni '60 e nel contesto della propaganda franchista, celebrato dal cinema dell'epoca al più alto livello. I numerosi cliché di questo fenomeno sopravvivono nel cinema di oggi, attraverso una imitazione continua.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="it" xml:lang="it">L'articolo di Parcale Argod si concentra su </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Into the Wild</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (S. Penn, 2007) e </span><em><span lang="it" xml:lang="it">Wild</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> (J.-M. Vallée, 2015). Basati su "storie vere", questi due film - che anche devono molto al lavoro di Jack Kerouac - mettono in scena in una sorta di diario di viaggio l’itinerario solitario del loro eroe in una natura più o meno selvaggia, alla scoperta dei propri limiti. Il "viaggio estremo" è un viaggio verso se stesso, che funge da modello per il turismo d'avventura e il turismo iniziatico, che questi film potrebbero sviluppare.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il cinema è un (il?) luogo principale della fabbrica di immaginari geografici; non sorprende quindi che abbia un impatto significativo sulla scelta delle destinazioni turistiche. È logico che alcune comunità locali facciano di tutto per attirare turisti e alcuni registi, facciano di tutto per approfittarne, come W. Allen, i cui film recenti sono veri e propri annunci pubblicitari di Parigi, Roma o Barcellona. Ma questo numero di Via@ attesta che il cinema fa anche vedere turisti all’opera: facendo questo, propone modelli che si possono provare a imitare (se sono positivi) o da cui ci si può staccare (se sono negativi). Comunque, il cinema non si accontenta di descrivere: prescrive.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Beeton S., 2016, Film-induced tourism, Bristol, Channel View Publications.</reference>
        <reference>Gunning, T., 1995, “The Whole World Within Reach: Travel Images without Borders”, in Cosandey R. Et Albera F. (dir), Cinéma sans frontières 1896-1918. Images Across Borders, Lausanne: Ed. Payot.</reference>
        <reference>Peterson J. L., 2013, Education in the School of Dreams: Travelogues and Early Nonfiction Film, Durham, Duke Univ. Press.</reference>
        <reference>Tzanelli, R. (2007). The Cinematic Tourist: Explorations in Globalization, Culture, and Resistance, London: Routledge.</reference>
    </bibliographie>
</article>