<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="it_RK_74-39_Se_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4799" lang="it">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.4799</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>16</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Knafou" prenom="Rémy" email="remy.knafou@orange.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_RK_5-63_Bs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1542" lang="fr">Brigitte Bardot à Buzios (Brésil), les statues et les touristes</publication>
                <publication id="fr_RK_8-29_Ae_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1593" lang="fr">Auschwitz, lieu touristique ?</publication>
                <publication id="fr_RK_6-42_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1599" lang="fr">Inégales destinées des palaces des Grisons</publication>
                <publication id="es_AFTRK_9-118_Lo_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1562" lang="es">La Torre Pelli en Sevilla: la dialéctica entre la renovación de los paisajes urbanos y la conservación del patrimonio </publication>
                <publication id="fr_AFTRK_9-114_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1564" lang="fr">La Tour Pelli à Séville : la dialectique de la rénovation des paysages urbains et de la conservation du patrimoine</publication>
                <publication id="en_AFTRK_11-101_Pn_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1565" lang="en">Pelli Tower in Seville: the dialectic of the renovation of urban landscapes and heritage conservation</publication>
                <publication id="fr_PBJMDRK_46-47_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1336" lang="fr">Expériences touristiques et trajectoires de vie</publication>
                <publication id="fr_RK_19-31_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2511" lang="fr">L’invention du lieu touristique</publication>
                <publication id="fr_RK_7-52_Bn_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2711" lang="fr">Bureau « nomade » et recherche collective de terrain</publication>
                <publication id="fr_GCSACJCGRKMSPV_45-51_Qe_1" source="https://journals.openedition.org/teoros/1629" lang="fr">Quel serait l'objet d'une « science du tourisme » ?</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur émérite, Université Paris 1 - Panthéon-Sorbonne, 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Stromboli ou le tourisme roulette russe</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            .
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <em>L’Isola di Stromboli</em> est une île volcanique italienne de 12,6 km<sup>2</sup>, peuplée d’environ 570 habitants<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (2001), faisant partie des îles Éoliennes situées au nord de la Sicile et au sud de Naples, dans la mer Tyrrhénienne. Le volcan du Stromboli, « le phare de la Méditerranée », présente la particularité unique en Europe d’une activité éruptive permanente depuis au moins 2 500 ans (Fig.1). Les habitants de l’île le nomment <em>Struògnoli</em> en dialecte sicilien ou parlent de <em>Iddù</em> (« Lui ») pour désigner le volcan avec lequel ils doivent cohabiter et nécessairement composer puisque son rythme et ses manifestations échappent totalement à l’humain. Depuis la deuxième moitié du XX<sup>e</sup> siècle, le tourisme est progressivement devenu l’activité principale. Comment en est-on arrivé à faire de l’un des volcans les plus actifs de la planète un haut-lieu touristique ?<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. L’épisode paroxystique de juillet-août 2019</section>
        <paragraphe num="3">
            Le 3 juillet 2019, selon l’Institut national italien de géophysique (INVG), deux fortes explosions se sont produites autour de 16h 46, précédées de coulées de lave « depuis toutes les bouches actives », projetant une colonne d’éruption de quatre kilomètres de haut, tandis que deux coulées pyroclastiques dévalaient à très grande vitesse la <em>Sciara del Fuoco</em> et s’avançaient d’environ 1 km en mer.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Sur le flanc occidental du volcan, au-dessus de Ginostra, (cf. Croquis de l’île de Stromboli) un randonneur sicilien est tué, un autre, brésilien, qui l’accompagnait, a été blessé. Dans ce bilan, la presse internationale oublie généralement une autre victime, l’âne Camilla, l’un de ceux qui assuraient le transport des marchandises à Ginostra.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            De l’autre côté du volcan, au pied de l’église de San Vincenzo, à l’heure de l’explosion, une grosse centaine de touristes aurait dû être rassemblée à la même heure afin d’entamer– comme cela se fait tous les jours en saison, lorsqu’il n’y a pas d’interdiction officielle liée à une activité du volcan jugée dangereuse - leur ascension vers le sommet de l’île, d’où l’on domine d’environ 200 m la terrasse des cratères ; mais, pour des raisons fortuites, aucune montée n’était prévue, ce jour. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Très rapidement, le gigantesque nuage surplomba habitants et touristes (Fig.2), des cendres descendaient tout autour d’eux, des projections de <em>lapilli </em>mettaient le feu au secteur des roseaux, à 300 m au-dessus d’eux. En quelques instants, la panique a gagné une partie de la population et les touristes. Plusieurs d’entre eux ont eu la mauvaise réaction de se jeter dans la mer, ignorant le risque de tsunami consécutif aux éventuels effondrements sur la <em>Sciara del Fuoco</em>, tandis que d’autres se réfugiaient dans l’église qui se trouve en hauteur. Un Canadair fut mobilisé pour éteindre les incendies allumés sur les hauteurs par les <em>lapilli</em> incandescents. Bien que les autorités aient rapidement annoncé qu’il n’était pas nécessaire d’évacuer la population, de nombreux touristes demandèrent à quitter l’île. La presse a rapporté des départs précipités de touristes qui séjournaient à Ginostra et ont fui à Milazzo, sans argent, sans papiers d’identité et sans bagages. Au total, plus de 1000 personnes ont été évacuées vers la Calabre, au moyen de 5 bateaux. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Ce paroxysme est intervenu dans un ciel sans nuages, sans autres signes annonciateurs qu’une forte explosion dans la nuit du 25 juin et, un quart d’heure auparavant, une explosion de moyenne importance – comme le Stromboli en produit à longueur d’année – qui occasionna un premier débordement de lave dans la partie haute de la <em>Sciara del Fuoco</em><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><em> </em>(Fig.3). Trois minutes seulement avant l’éruption majeure, un débordement de lave se produisit par toutes les bouches actives à l’intérieur de la terrasse du cratère, mais n’était pas visible depuis les lieux habités.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Après ce très impressionnant épisode, l’activité volcanique est demeurée très forte (dégazages hauts dans le ciel, projections de cendres et de <em>lapilli,</em> épanchements de lave), mais sans nouveau paroxysme pendant près de deux mois, jusqu’à ce que, le 28 août, à 10h17, une nouvelle explosion de très forte intensité dégage un panache de plus de 2 km de hauteur, ainsi qu’une nuée ardente brutalement descendue le long de la <em>Sciara</em> qui finit sa course en mer à faible distance d’un voilier qui en filma l’arrivée menaçante (Fig. 4). Au même moment, comme dans le paroxysme du 3 juillet, une augmentation soudaine de l’amplitude moyenne du trémor<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> a été observée, ainsi qu’une vague de tsunami de 30 centimètres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Enfin, le 29 août, à 20h 43, survint une nouvelle grande explosion, accompagnée d’une très forte pression acoustique ; suivie, une heure plus tard d’une deuxième forte explosion. L’intense activité de dégazage et de projections de lave en fusion a progressivement diminué pour cesser le lendemain matin, vers 6 heures. Dans les jours qui ont suivi, tous les paramètres surveillés étaient stables entre des valeurs hautes et très élevées, mais aucune autre très forte explosion ne s’est produite et le paroxysme de juillet-août 2019 a été considéré comme achevé. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Durant ces deux mois, les autorités, marchant sur des œufs, ont joué une partition à <em>mezza voce</em>. Car il n’est pas facile de rassurer ceux qui sont déjà là, de ne pas inquiéter ceux qui avaient prévu de venir, tout en informant sur les risques afin de ne pas inconsidérément les exposer aux colères de « Iddu ». A cet égard, les déclarations des experts de l’INGV (l’Institut National de Volcanologie), le 29 août, après la deuxième grande éruption, sont bien représentatives des difficultés à affronter car il leur fallut, tout à la fois, évoquer la possible survenue d’un important tsunami<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> en cas d’effondrement de la <em>Sciara del Fucoco,</em> et rappeler la qualité paysagère : « <em>l</em>’île "est magnifique, profitons-en, mais gardons toujours à l’esprit qu’il y a un risque volcanique à prendre en compte »<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Dans une déclaration du 10 juillet, le maire de Lipari avait souhaité rassurer les habitants comme les touristes, non sans contorsions : « Chaque jour, nous rencontrons la protection civile.<em> </em>Il n’y a aucune limitation à l’accès à l’île qui est revenue à la normalité en ce qui concerne les services.<em> </em>Stromboli mérite de retrouver une voie vers la normalité avec la surveillance nécessaire »<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> (Fig. 4 bis).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Pour la première fois, dans l’histoire du Stromboli, le paroxysme éruptif est survenu en plein milieu de la saison touristique, les deux explosions majeures se situant au début juillet et à la fin août. Pour la première fois, un visiteur a été tué, des touristes ont échappé de peu, tandis que beaucoup d’autres, en mer, ou dans l’île voisine de Panarea, filmaient le spectacle et le postaient sur YouTube et Instagram. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Dès le 4 juillet, le ministère français des Affaires étrangères, conseillait aux touristes « <em>d’</em><em>éviter de se rendre sur l’île dans l’immédiat » </em>(rubrique « Conseils aux voyageurs »)<em>. </em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Cet épisode a aussi permis de faire apparaître au grand jour les défaillances du système d’information des touristes arrivant dans une île exposée à la fois à des éruptions volcaniques et à des tsunamis. En effet, à leur débarquement dans l’île, aucune information n’est proposée aux touristes, sur les consignes de prudence comme sur les risques d’explosion brutale et de tsunami. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            On se gardera de reprocher ici la désorganisation qui a résulté de l’explosion du 3 juillet car la survenue d’épisodes comparables dans le monde, où que ce soit, ne montre jamais des situations gérées de manière optimale. Mais force est de constater que le déficit d’informations préalables, de consignes à respecter en cas de paroxysme, se sont fait cruellement sentir, au point qu’à Ginostra, les habitants eux-mêmes ne savaient que faire et où aller. Et ce, d’autant plus que les infrastructures ne permettent pas une rapide évacuation de la population présente en haute saison touristique, où se cumulent population permanente, touristes en séjour et excursionnistes venus pour quelques heures.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Pourtant, ce ne sont pas les plans d’urgence qui manquent, chaque paroxysme récent ayant eu pour conséquence leur mise à jour. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Paroxysmes stromboliens</section>
        <paragraphe num="17">
            En effet, l’épisode paroxystique de juillet-août 2019 n’est pas sans précédent. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            De récentes études paléo-magnétiques ont montré que les paroxysmes stromboliens se regroupent en au moins deux groupes : entre 1300 et 1600 après J.-C. et entre 1900 et aujourd’hui ; et, parmi eux, deux événements majeurs, capables de projeter des dépôts à des altitudes plus basses et à proximité de zones habitées, se sont produits au cours des cinq derniers siècles<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Le Stromboli est un volcan dit « actif » car le conduit magmatique est constamment ouvert, en communication directe avec la chambre magmatique. Il connaît trois types d’explosions. Celles de basse intensité, toutes les cinq à quinze minutes, qu’on appelle « touristiques » parce qu’à la fois impressionnantes à voir du bord de la fosse, et généralement sans danger. Celles de moyenne intensité, plus violentes mais dont le mécanisme est identique et le rythme très irrégulier. Enfin, les éruptions violentes, qui se produisent lorsqu’en dépit de l’ouverture du conduit, il y a une très forte accumulation de gaz et de lave dans la chambre magmatique ; elles sont donc caractérisées par une impressionnante explosivité, une colonne de gaz de plusieurs kilomètres de haut, des épanchements de lave et diverses autres manifestations selon les épisodes : apparition de nouvelles bouches ou fissures, expulsion d’une nuée ardente, projection de blocs sur un vaste périmètre. Elles peuvent être suivies d’un effondrement d’une partie des matériaux accumulés (Sciara del Fuoco), déclenchant des vagues de tsunami plus ou moins hautes. Ainsi, à la fin de 1343, Pétrarque, ambassadeur du Pape à Naples, aurait été témoin d’un tsunami<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a> qui ravagea le port de Naples, mais aussi celui d’Amalfi. Selon cette découverte très récente (janvier 2019), ce tsunami serait dû à l’effondrement d’une partie du volcan, et expliquerait que l’île de Stromboli, habitée dès le Néolithique, ait été abandonnée du milieu du XIVe siècle à la fin du XVIe siècle. Que l’île ait été abandonnée, bien qu’attirante pour l’agriculture et pour le trafic naval des croisés en provenance des côtes italiennes, espagnoles et grecques, dit bien l’importance de l’événement de 1343 et l’extrême potentielle dangerosité du volcan.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Notre propos n’étant pas de faire l’historique de toutes les manifestations du Stromboli, après cette nécessaire parenthèse médiévale, nous n’évoquerons que les paroxysmes survenus depuis un siècle, documentés sans le recours au carbone 14.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Au XXIe siècle, d’autres épisodes importants avaient déjà eu lieu : le 30 décembre 2002, à la faveur d’un décrochement en profondeur, une partie sous-marine de la Sciara del Fuoco s’est effondrée (dix millions de mètres cubes y ont glissé tandis que 30 à 40 millions auraient disparu dans les profondeurs du volcan), provoquant deux grandes vagues de tsunami, à quelques secondes d’intervalle, d’une hauteur estimée à 8 mètres dans le secteur de Piscitá et inférieure ailleurs. L’onde de choc en mer s’est propagée à Panarea, où 5 bateaux ont été endommagés, et jusque sur la côte de la Sicile, à Milazzo, où un pétrolier a rompu ses amarres. A Stromboli, 6 personnes ont été blessées et l’île a momentanément été privée d’électricité et d’eau potable. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Le paroxysme du 5 avril 2003, le plus violent depuis 1930, s’est composé de plusieurs explosions à partir de 9h12 et avec une durée de 373 secondes<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>. Pendant la phase principale, de multiples jets, comprenant des blocs principaux avec des traînées de cendres, alimentèrent une colonne convective atteignant 4 km de haut. Des blocs de la taille d’un mètre ont été lancés jusqu’à 1 400 m au-dessus des cratères et sont tombés sur les flancs du volcan et sur le village de Ginostra, à environ 2 km, éventrant une maison et une citerne. D’autres bombes sont tombées dans la végétation qui a commencé à se consumer, mais aussi près du port et en mer. Ce paroxysme est venu clore une phase de grande activité volcanique qui avait débuté le 28 décembre 2002, avec le surgissement de coulées de lave issues de fissures à la base de deux cratères, suivi par un important glissement de terrain dans la Sciara del Fuoco déclenchant un tsunami qui a frappé la côte de Stromboli, les autres éoliennes, puis la côte nord de la Sicile. La phase effusive n’a pris fin que le 21 juillet. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Ce double épisode très marquant de 2002-2003 a entraîné la mise en place d’un système d’alerte avec sirène en cas de tsunami, à Stromboli ainsi que dans la proche Panarea<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Le 15 mars 2007, à 21h37, une forte explosion se produisit, suivie de l’apparition d’une colonne éruptive de 2-3 km de hauteur, puis de deux fontaines de lave d’intensité et de hauteur décroissantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Cette explosion fut la conséquence d’un bouchon qui avait obstrué le conduit à la suite d’effondrements survenus en raison d’une succession d’événements ayant débuté un mois plus tôt, parmi lesquels l’ouverture de trois « bouches » nouvelles. Craignant un tsunami comme en 2003 et surtout en 2002, les autorités demandèrent aux habitants et aux touristes de Stromboli, Panarea et Lipari de se diriger vers des parties situées au moins dix mètres au-dessus du niveau de la mer.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Les paroxysmes du XXe siècle ont été plus ravageurs. En 1916, puis en 1919, des blocs de plusieurs tonnes défoncèrent des maisons de Ginostra mais aussi de San Bartolo (la partie haute de Piscitá). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Mais le paroxysme le plus dévastateur de l’histoire documentée du Stromboli a été celui du 11 septembre 1930, survenu alors qu’au cours des mois précédents, l’activité avait été normale. Il débuta par une série de fortes émissions de cendres à 8h10, mais seulement pendant une dizaine de minutes. À 9h52, deux explosions d’une extrême puissance projetèrent des blocs, dont certains avaient un volume de plus de 10 m3, vers le sud-ouest de l’île mais aussi vers le nord, détruisant 14 maisons à Ginostra et endommageant sérieusement le bâtiment de l’observatoire Labronzo. A la suite de quoi, le volcan expulsa pendant 40 minutes de grandes quantités de scories incandescentes couvrant une large zone autour du sommet. En raison de la rapide accumulation sur les pentes abruptes, les matériaux rejetés, encore chauds, ont commencé à glisser en dehors de la Sciara del Fuoco, sur le flanc nord-est du volcan, en direction de la partie la plus éloignée des cratères et la plus habitée de l’île. La manifestation la plus mortifère fut une nuée ardente qui, surgie d’une fissure du volcan, emprunta le vallon encaissé de Vallonazzo et dévala vers la mer à une vitesse de 20 mètres par seconde et avec une température de 700°c<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a> : en quelques instants, elle carbonisa cultures, vignobles, maisons et certains de leurs occupants (on retrouva les corps de Maria Famularo et de sa fille, enlacés dans l’instinct de se protéger mutuellement). Dans les eaux devant San Vincenzo, un pêcheur à bord de son bateau trouva la mort (nuée ardente ou bloc pesant plus de 150 kg ?), de même que deux autres personnes qui se trouvaient aussi en mer. Conséquence de ces différentes manifestations, un tsunami de 2 mètres de hauteur vint compléter certains dommages, causant la mort d’une sixième personne. Aux 6 tués, il faut ajouter que 21 personnes ont été blessées, et beaucoup de maisons détruites ou endommagées.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Dans le premier des nombreux livres qu’il a consacrés à Stromboli<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a>, Fabio Famularo, reconstituant les souvenirs de son grand-père, décrit cette expérience traumatisante pour la population : les explosions, les éruptions, la fuite en mer avec des bateaux, le triste retour en soirée vers la plage et les maisons dans « une forte odeur de brûlé et de soufre » [pp. 127-132]. Page 134, il rend bien compte à la fois de la gravité des dégâts et de cette étrange sorte de sérénité qui règne après la brutale manifestation du volcan : « Dès l’aube, nous nous sommes réveillés et une fois dehors nous nous sommes retrouvés devant une île complètement bouleversée, réduite en grande partie à une vaste et désolée terre brûlée. C’était incroyable de voir le volcan paraître calme et serein, comme s’il n’avait pas été la cause du désastre. Il fumait, comme toujours, comme pour s’excuser et nous inviter à croire en lui. La population était effrayée et profondément secouée. »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Le paroxysme de 1930 n’a pas seulement été important par son ampleur inégalée à l’époque contemporaine, ses morts et ses destructions, il a aussi été un accélérateur de l’exode des Stromboliens.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            La population de l’île avait culminé en 1891, avec 2716 habitants ; en 1911, on y dénombrait encore 2500 habitants et il n’est pas douteux que dans un contexte d’accroissement démographique sur une île aux ressources limitées, la grande éruption de 1919 a été un facteur déclenchant de départs en masse. En 1931, la population était tombée à 1100 personnes et à 659 en 1951, alors que le tourisme était encore quasi inexistant. Le minimum était atteint en 1971 avec seulement 400 habitants. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Stromboli a enregistré, de loin, le plus fort taux d’abandon des îles éoliennes : la population au recensement de 1951 ne représentait plus que 26,50 % de celle de 1910, contre 69,4 % à Salina, 41,2 % à Filicudi 41,24 %, 40, 7 % à Alicudi où les conditions de l’agriculture sont les plus contraignantes, 90, 4 % à Lipari (en revanche Vulcano, la plus proche de la Sicile et la première touchée par le tourisme, connut une augmentation de 151,3 %). Ces données confirment que les catastrophes ont lourdement pesé sur l’évolution d’une population, qui choisit en majorité de quitter pour son île, et pour aller loin, le plus loin possible du volcan : les stromboliens se sont dispersés aux États-unis, en Argentine, en Australie, en Nouvelle-Zélande… 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            En 2001, la population de Stromboli était remontée, grâce à l’arrivée de nouveaux venus dans le cadre du développement de l’activité touristique, à 571 habitants. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Aux paroxysmes de 1919, 1930, 2002, 2003, 2007 et 2019, on peut ajouter d’autres manifestations importantes, accompagnées de coulées de lave, qui se sont déroulées en 1945, 1954-1955, 1966-1967, 1971, 1975, 1985-1986, 2010, 2013 et 2014.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            De l’évocation des précédents paroxysmes, on peut tirer deux enseignements majeurs, pour les habitants permanents ou temporaires de l’ile comme pour la suite de notre propos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Le premier est la condition même du « paradoxe strombolien » : les manifestations brutales de Iddu étaient imprévisibles et le demeurent aujourd’hui, comme l’a rappelé le dernier épisode de l’été 2019. Le volcan a beau être bardé de capteurs<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> et de webcams, survolé par des drones, il peut exploser sans véritable signe avant-coureur. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Le deuxième enseignement est qu’à deux reprises au moins, les paroxysmes ont atteint les zones basses du nord-est de l’île<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>, autrement dit le secteur habité, par les Strombolani et les touristes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Comme la connaissance de l’histoire des éruptions volcaniques est beaucoup plus sûre que la capacité actuelle à en prévoir de futures, il faut donc faire avec cette possibilité, certes de très faible récurrence – mais, en la matière, une seule fois suffira -, de la survenue brutale d’une manifestation meurtrière dès lors que nous savons que les zones habitées n’en sont pas à l’abri.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Le paradoxe strombolien </section>
        <paragraphe num="38">
            Ce paradoxe est facile à décrire : les grandes éruptions du Stromboli ont à la fois contribué à faire fuir la population qui s’était établie de longue date dans l’île et, oubli, ignorance et inconscience se conjuguant, ont attiré les touristes ainsi que ceux qui en vivent. C’est ainsi qu’un des volcans les plus actifs de la planète est devenu un haut-lieu touristique qui attire régulièrement l’attention du monde entier sur l’archipel des éoliennes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Il faut y ajouter que le lieu touristique, ses habitants et ses touristes ont eu, jusqu’à présent une très grande chance : les explosions paroxysmiques ne sont jamais produites sous le nez des touristes venus contempler, à la nuit tombante, les cratères en activité ; il n’y a pas eu de nuée ardente à l’ère touristique (sauf celles en mer, sans faire de victimes, le 3 juillet et le 28 août 2019). Et si le dernier paroxysme s’est produit en haute saison touristique, d’heureux concours de circonstances ont permis de ne déplorer qu’une seule victime humaine et une seule animale. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. L’impossible gestion du risque</section>
        <paragraphe num="40">
            Il n’en demeure pas moins que le système touristique éolien repose en grande partie sur l’attraction qu’exerce le Stromboli, d’autant que, par beau temps, le panache qui couronne constamment le volcan se voit de toutes les autres îles, sauf Alicudi. Le fonctionnement de ce système inclut donc une prise de risque pour le touriste, car, on l’a vu, le Stromboli est un volcan dangereux, le danger en volcanologie étant toutefois un concept probabiliste (la probabilité qu’un événement dangereux se produise dans un temps indéterminé). Lorsqu’on monte au sommet de l’île, le guide rappelle généralement le danger potentiel, évite de s’encombrer de clients incapables non seulement de monter à un bon rythme mais aussi de ne pas pouvoir réagir rapidement en cas de besoin<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a>. C’est donc au prix de cette prise de risque que fonctionne le système, le problème étant que le touriste n’est pas informé de la nature de ce risque. Á son arrivée dans l’île, il ne reçoit pas d’information sur la conduite à tenir en cas de danger et la communication touristique générale sur le Stromboli passe sous silence le risque potentiel. Seul le touriste très observateur pourra remarquer des panneaux de signalisation indiquant le risque de tsunami et les aires de rassemblement. Finalement, la seule information sur les risques encourus est donnée à ceux qui s’apprêtent à faire l’ascension du sommet, en application de la règlementation établie seulement en 2007, sous le coup d’un paroxysme qui réactiva la prise de conscience.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            La gestion de ce risque très particulier – potentiellement mortel mais de survenue très faible au point qu’il est statistiquement plus dangereux de prendre l’avion, et plus encore la voiture pour s’y rendre, que de séjourner au pied du volcan – incombe d’abord aux autorités publiques, au sein desquelles il importe de différencier les acteurs. Les scientifiques de l’INGV qui surveillent ce volcan, comme du reste les autres du sud de l’Italie, font leur travail, aussi bien de suivi quotidien que de synthèses périodiques de l’état du savoir. Ils mettent à la disposition de tous les informations dont ils disposent. Encore faut-il en connaître l’existence, les lire, les comprendre. Le récent épisode, de l’été 2019, très médiatisé, leur a permis de s’exprimer à travers de nombreuses interviews, c’est-à-dire de se livrer à un exercice incommode : conjuguer l’incapacité de prévisibilité, la connaissance pointue des mécanismes comme des phases précédentes, le souci de ne pas nuire aux intérêts économiques. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            De même, les autorités locales, élues, n’ont pas eu la tâche facile, toujours en raison de l’imprévisibilité des épisodes potentiellement meurtriers. Pour Stromboli, l’application du principe de précaution est impossible à tenir car elle reviendrait à interdire l’île à toute personne, à tout habitat permanent, avec la probable possibilité qu’il ne se passe finalement rien de ravageur pendant des décennies, voire des siècles…, hypothèse intenable humainement et politiquement. Les élus sont donc renvoyés à des politiques pragmatiques se rapprochant plus ou moins selon les épisodes de celle du maire d’<em>Amity Island </em>dans « Les dents de la mer » (le film de Steven Spielberg, 1975), qui préfère prendre le risque d’une attaque de requin plutôt que de sacrifier la saison touristique débutante. Une ordonnance du maire de Lipari, publiée le 2 septembre 2019, est représentative de cette voie étroite qui s’efforce de concilier intérêts économiques et, désormais, meilleure prise en compte du danger potentiel : en effet, si elle autorise à nouveau le débarquement pour tous les bateaux faisant des excursions d’une journée à Stromboli (interdits depuis les paroxysmes de l’été)<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a>, elle interdit la montée vers le volcan au-delà de la cote 290 (en bordure de la <em>Sciara del Fuoco</em>) ainsi que, du côté de Ginostra, la possibilité d’aller au-delà de Punta Corvo, là même où un randonneur trouva la mort le 3 juillet.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Le dernier « Plan national d’urgence pour l’île de Stromboli » (2015) transférait à la municipalité de Lipari la gestion des situations d’urgence, en lien avec le centre opérationnel avancé de Stromboli, le réseau de radiocommunication utilisé pour les communications d’urgence locales et le système d’alerte acoustique permettant à l’administration municipale de diffuser des messages et d’alerter la population présente sur l’île en cas de catastrophes prévisibles<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a>. Élaboré après les importantes coulées de lave de 2014, ce document envisageait aussi « <em>une procédure d’évacuation, partielle ou totale de la population de l’île de Stromboli</em> ». A cet effet, il répertoriait les infrastructures d’évacuation (3 môles et 6 héliports dont au moins 2 situés au niveau de la mer et soumis à un éventuel tsunami) ainsi que le réseau de télécommunication d’urgence.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            Plusieurs niveaux d’alerte ont été distingués (p. 15). Les activités explosives, y compris paroxysmiques, ne relèvent que du niveau local, le niveau d’alerte nationale (de survenue séculaire ou millénaire) relevant de l’effondrement partiel ou total de la Sciara del Fuoco ainsi que d’une activité effusive externe à la Sciara (Fig. 5) : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            On notera que cette classification a été établie comme si les hommes se contentaient de vivre dans leurs habitats et ne se rendaient pas à proximité immédiate des cratères (les touristes et leurs guides).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            On notera aussi qu’il aura fallu attendre les paroxysmes du début du XXI<sup>e</sup> siècle pour systématiser les modalités d’assistance et d’évacuation de la population en fonction des différents types de risques, alors même que l’information sur la gravité des paroxysmes du siècle précédent, et donc des risques encourus, étaient disponibles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            On notera enfin que, <em>de facto</em> – et non sans réalisme -, ce plan place hors de son champ d’action les événements les plus graves qui sont aussi les plus imprévisibles : « On n’a pas élaboré de stratégies spécifiques en cas de prochains scénarios de portée nationale, certes possibles, mais considérés comme rares, car se produisant à une échelle temporelle de plusieurs centenaires, voire millénaires, tels que l’effondrement total du versant de la Sciara del Fuoco, ou encore l’ouverture de bouches éruptives en dehors de la Sciara del Fuoco, avec formation de coulées susceptibles de concerner des zones anthropisées. On retiendra, en fait, que pour les deux derniers types d’événements, et aussi pour les tsunami nés de phénomènes soudains et annoncés peu avant de se produire […], on pourra adopter les mesures opératoires prévues […] avec une attention particulière aux actions de mise en sécurité et de secours à la population » (p. 3).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Le système de gestion de ce territoire fait donc un calcul probabiliste – qui, jusqu’à présent lui a réussi -, gomme une partie du risque, et lorsqu’un paroxysme survient, comme en été 2019, encaisse le coup de la publicité négative que constitue la diffusion mondiale d’images impressionnantes ainsi que les annulations de réservations qui se sont multipliées (y compris dans les îles voisines, où le danger était inexistant, sauf tsunami), et ne peut que miser sur la capacité d’oubli et de résilience des touristes comme sur le désir, conscient ou inconscient, des <em>Strombolani </em>d’effacer de leur mémoire les épisodes les plus douloureux, condition probablement nécessaire du reste pour continuer à vivre « <em>sur un cône rempli de magma dont la base repose à 2 000 mètres sous la surface des eaux</em> »<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a>. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. La mise en tourisme des éoliennes</section>
        <paragraphe num="49">
            L’histoire touristique de l’archipel éolien n’a débuté qu’après la Deuxième Guerre mondiale et l’intérêt montant pour le volcanisme y a joué un rôle moteur. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            En 1949, le volcanologue Haroun Tazieff avait montré en France et en Belgique un film tourné à Stromboli et Vulcano, en particulier dans le cadre de l’association parisienne « Connaissance du monde ». Cette association, fondée en 1945<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>, qui cherchait de nouveaux lieux à proposer à ses membres, choisit d’organiser en 1949 des visites de volcans italiens, avec le programme de la « croisière des volcans », qui comprenait le Vésuve<a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a>, l’Etna, puis ceux des éoliennes. Pour ces dernières, la rareté des hébergements posa un redoutable problème : en effet, l’archipel ne comptait que trois « hôtels » (à Lipari, Salina et Stromboli) et 35 lits<a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a>. Vulcano, la plus proche de la Sicile, fut choisie comme lieu de base pour les excursions vers les autres îles, mais, ne comptant aucun hébergement, il fallut créer de toutes pièces un campement sur un terrain loué. A Stromboli, outre l’embryon de l’actuel hôtel Miramare, les organisateurs eurent recours à l’aide du curé de San Vincenzo, convaincu de l’intérêt de l’initiative, et qui avait une connaissance précise des logements rendus disponibles en raison de l’émigration de leurs habitants. Il restait ensuite à convaincre les habitants qu’il pouvait exister un avenir pour leur île, ce qui ne fut pas chose facile. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Finalement, chaque île trouva son pionnier qui croyait au tourisme comme solution de revitalisation, et sut s’engager pour que les choses bougent. Si bien que déjà en 1954, le nombre des hôtels était passé de 3 à 17, et celui des lits de 35 à 150 : il s’agissait toujours de structures très artisanales. Cette même année, les hôtels enregistrèrent 11 424 visiteurs auxquels s’ajoutèrent environ 5 000 personnes dans des logements privés. Carmelo Cavallaro note que, de 1950 à 1958, le flux touristique - presque exclusivement grâce à « Connaissance du Monde » - était principalement composé d’étrangers de France, de Belgique et des Pays-Bas. L’intérêt pour le volcanisme actif étant prédominant, Vulcano et Stromboli attiraient le plus. Ce fut aussi le cas pour les débuts du tourisme italien dans ces îles, à l’initiative d’organisations étudiantes siciliennes. Lipari commença à jouer le rôle de transit pour les groupes et les autres îles demeurèrent encore à l’écart, à l’exception d’un début de fréquentation de Panarea par des groupes venus de Lombardie.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Ainsi, à la fin des années 1950, le volcanisme et le cinéma, avec les films concurrents de Rossellini sur Stromboli et de Magnani sur Vulcano, sortis la même année (1950) ont permis à ces îles de s’ouvrir à une nouvelle ère<a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a> (Fig. 6 e 7). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Les abandons de maisons, les initiatives de quelques pionniers, les transformations des modes de vie induits par le séjour d’étrangers, ainsi que les envois d’argent des émigrés, ont amorcé le processus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Après la phase pionnière, plutôt tournée vers la recherche de naturalité et un certain intérêt pour la culture locale, les années 1960 furent propices à une appropriation et à une urbanisation, dans des îles qui, jusque-là très mal desservies, commençaient à être désenclavées par la mise en service estivale d’hydroptères : nouveaux hôtels, plus grands que ceux de précédente génération et achats croissants, principalement étrangers, de maisons en ruines et de terrains constructibles, particulièrement à Vulcano et Vulcanello, où la spéculation alla bon train. Processus lent mais inexorable, et incontrôlé. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            En 1964, on comptait 42 établissements hôteliers avec 885 lits, l’offre dans les maisons privées dépassant certainement le millier de lits. Cette année-là, on comptabilisa 31 897 présences dans des hôtels, dont 12 216 étrangers, et entre 7 000 et 8 000 personnes logées en dehors des hôtels. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            En 1974, les 55 hôtels comptabilisèrent environ 126 000 présences, les autres hébergements (résidences secondaires, 4 campings, 1 auberge de jeunesse) passant en tête avec 181 000 personnes officiellement dénombrées, les présences non enregistrées étant certainement bien supérieures. Allemands, Suisses, Français, Américains et Autrichiens représentaient presque 80 % des touristes étrangers.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            La répartition par île des hôtels donne une bonne idée de leur inégale touristification : 14 % à Lipari, la plaque-tournante, suivie par les deux attractions volcaniques : 12 % à Vulcano et 11 % à Stromboli ; 9 % à Panarea, lieu de séjour des Italiens du nord à fort pouvoir d’achat (Milanais, Turinois, Vénitiens) qui ont pris le pouvoir dans l’île, 6 % à Salina, la plus agricole, qui commençait à s’ouvrir au tourisme, 2 % seulement à Filicudi<a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a> et 1 % à Alicudi, plus excentrées (et qui le sont toujours). Et, depuis, cette hiérarchie n’a que peu évolué.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Après 1970, la multiplication, l’agrandissement et l’embourgeoisement des résidences secondaires, neuves ou rénovées, ont été les éléments marquants du développement de l’archipel, qui lui ont donné sa physionomie actuelle.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Stromboli, lieu touristique pas tout à fait comme les autres</section>
        <paragraphe num="59">
            Même si un premier hôtel a été bâti en 1928, l’histoire touristique de Stromboli est donc récente et initialement liée à celle du cinéma. Le film de Roberto Rossellini, <em>Stromboli, terra di Dio</em>, tourné dans l’île entre le 4 avril et le 2 août 1949 (ainsi qu’à Rinella, sur l’île de Salina), a permis une première médiatisation du lieu, d’autant que l’histoire d’amour adultérine<a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a> entre le metteur en scène et l’actrice suédoise Ingrid Bergman, star d’Hollywood, qui, « <em>en italien ne sait dire que « ti amo »</em><a class="footnotecall" href="#ftn27" id="bodyftn27">27</a><em> </em>passionnait la presse nationale<a class="footnotecall" href="#ftn28" id="bodyftn28">28</a> et internationale qu’on n’appelait pas encore <em>« people ».</em> 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Les documentaires de Haroun Tazieff, en 1949 et 1963, ont popularisé un volcan dangereux mais accessible. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            En 1993, Nanni Moretti consacra le chapitre II de son <em>« Caro Diario »</em> (« Journal intime », en français) aux îles éoliennes et, en particulier, à Stromboli où il situe une scène aussi improbable qu’inénarrable au cours de laquelle le personnage principal (lui-même), au-dessus des cratères, réussit à demander à des touristes américains de lui révéler en avant-première les événements d’un épisode non encore diffusé en Italie d’un feuilleton américain alors très populaire (« Amour, gloire et beauté »). Le film de Moretti, qui a profondément marqué l’histoire récente de cet archipel, montre, en 1993, des îles encore peu développées, avec des traces de leur pauvreté ancestrale. Salina est une île gouvernée par les enfants uniques qui tiennent les adultes en contrôlant les téléphones ; Lipari est présenté comme un lieu sans charme excessif, victime d’un embouteillage permanent ; Panarea est déjà un lieu de fêtards qui fait fuir le héros du film qui réembarque aussitôt ; et Stromboli est une île rude et sauvage, comme ses habitants, administrés par un maire plus allumé que visionnaire dont les projets modernistes et fumeux sont en complet décalage avec une société présentée comme fermée. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Dans les années 1950, parallèlement à la mise en tourisme de l’île par « Connaissance du monde », il faut aussi noter le rôle des associations étudiantes et sportives. La section de Messine de la Corda Fratres (fédération internationale d’étudiants) construisit deux « villages », d’abord à Vulcano, puis à Stromboli, afin d’y faire venir des étudiants italiens et étrangers. Au même moment, le <em>Club alpin italien</em> mettait en place à Stromboli un refuge pour ses membres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            À cette époque, l’île était toujours en voie de délaissement : on estime qu’en 1950, les trois-quarts des maisons étaient abandonnées. Nous disposons du témoignage récent de Gunther Wirth<a class="footnotecall" href="#ftn29" id="bodyftn29">29</a>, ingénieur, peintre plasticien, enseignant et galeriste à Berlin qui, en 1955, y séjourna grâce à l’action de la <em>Corda Fratres</em>. Il ne resta qu’une nuit au <em>« villagio »</em> de l’association car les moustiques pullulaient. Visitant l’île, à la recherche d’une maison avec l’aide du maire, il constata qu’elles étaient abandonnées, vides, sans mobilier, sans toilettes aussi. Il n’y avait pas de système d’égout à Stromboli et les maisons situées au bord de la mer disposaient d’une planche de bois coincée entre deux murs de lave, au-dessus de l’eau… et l’état sanitaire du lieu laissait à désirer : Wirth pointe en particulier l’absence d’eau sur l’île, celle-ci devant l’importer par bateau de Naples ou de Sicile. Mais, visiblement, l’hygiène des tuyaux et de la citerne devait laisser à désirer à en juger par la fréquence du <em>"Stomaco di Stromboli",</em> que les Européens attrapaient généralement au bout de quatre jours (Wirth résista 10 jours)<a class="footnotecall" href="#ftn30" id="bodyftn30">30</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            Peintre, Wirth a représenté Stromboli, en particulier le moulin, qui est aujourd’hui une grande et belle maison en front de mer qui se loue en ligne<em>.</em> Il note que ce moulin fut acheté par un autrichien dans les années 1960, et autour duquel il posa une clôture de fils de fer barbelés, qu’il commente ainsi : « <em>Quel contraste flagrant avec les nombreuses portes ouvertes de Stromboli !</em> » <span lang="it" xml:lang="it">(Fig. 8 &amp;amp; 9).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            Jusqu’aux années 1980, Stromboli était un lieu de villégiature pour des urbains recherchant un environnement naturel peu transformé, où l’eau et l’électricité n’arrivèrent que lentement. A Ginostra, il aura fallu attendre jusqu’au 28 février 2004, date importante pour ce lieu isolé qu’on ne pouvait atteindre que par la mer ou bien en passant par le sommet de la montagne, le long des cratères : à cette date furent créés un quai pour le plus petit port d’Italie, un groupe électrogène pour fournir l’électricité et alimenter notamment la pompe qui remontait l’eau apportée par bateau, une cabine téléphonique et, dans la foulée, une épicerie et deux bistros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            Aujourd’hui encore, l’éclairage est absent de l’espace public de Stromboli, comme d’autres éoliennes, mais c’est une volonté des autorités désireuses que ces lieux conservent de fortes spécificités, parmi lesquelles l’absence de pollution lumineuse.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="67">
            A partir des années 1980, d’autres hôtels apparurent, tandis que l’habitat pauvre se modernisait, avant de se transformer en résidences secondaires et en logements à louer. Une <em>jet set</em> s’est établie à Piscitá : Domenico Dolce, le sicilien, et Stefano Gabbana, le milanais, y ont acquis, à la fin des années 1990, une de leurs nombreuses maisons, où ils arrivaient avec leur yacht de 51 mètres, le <em>Regina d’Italia,</em> et y recevaient des personnalités du <em>show bizz</em><a class="footnotecall" href="#ftn31" id="bodyftn31">31</a>. Le Président de la République italienne, Giorgio Napolitano, venait y trouver le calme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            Des restaurants sont venus compléter l’offre et Stromboli est devenu un lieu touristique soigné, pimpant, avec ses maisons blanches proprettes et fleuries. Nous sommes loin désormais des maisons pauvres aux murs de chaux lépreux où vivaient sans confort des populations vivant de pêche et d’agriculture. L’esthétique de Panarea a gagné Stromboli.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            Cela dit, Stromboli n’est pas un lieu touristique comme les autres, car il obéit à un rythme et un fonctionnel spatial très particuliers qui lui valent d’alterner secteurs très animés et secteurs presque vides, heures d’engorgement et heures de tranquillité absolue. L’île vit en effet au rythme des nombreux bateaux qui, provenant de Sicile, de Calabre ou des autres îles de l’archipel éolien arrivent dans l’après-midi, débarquant leurs passagers pour une visite rapide qui sature la via Picone et la via Roma (Fig. 10 &amp;amp; 11), menant à l’église de San Vincenzo, à proximité de laquelle se trouve la maison où séjournèrent I. Bergman et R. Rossellini. Puis les touristes remontent à bord de leurs navires respectifs afin de faire le tour nocturne de l’île, lorsque les éruptions rougeoient dans la nuit, tandis que l’ile retrouve son calme ordinaire dans ses rues seulement éclairées par les lumières des restaurants et des échoppes encore ouvertes. Ailleurs, surtout les soirées sans lune, l’île est plongée dans le noir absolu troublé par les grondements du volcan. Vers 16-17 heures selon la saison, la grosse centaine d’ascensionnistes autorisés à monter au sommet de la montagne sont partis, sous la conduite de guides professionnels, avec leurs casques, leurs bâtons de marche et leurs lampes frontales qui leur permettront de redescendre les 900 mètres de dénivelé dans une nuit noire. Le temps où les touristes, certes beaucoup moins nombreux, pouvaient monter au <em>Pizzo sopra la fossa</em> (918m) quand ils le voulaient, sans encadrement, voire passer la nuit au-dessus des cratères en éruption quasi permanente, comme le firent Bergman et Rossellini, est révolu. L’afflux des candidats à un spectacle extraordinaire, qu’on ne voit qu’exceptionnellement dans une vie, combiné aux risques réels ainsi qu’au souci de tirer profit d’un tel mouvement, ont conduit les autorités à réglementer l’ascension qui est interdite depuis 2007 aux personnes isolées sans le concours d’un guide. L’itinéraire ancien, qui gagnait le <em>Pizzo</em> en longeant la <em>Sciara del Fuoco</em>, à partir de l’observatoire, a été abandonné, remplacé par un nouvel itinéraire, moins exposé, qui ne se rapproche des cratères qu’à son sommet ; pour des raccourcir le temps de descente, un itinéraire de retour, plus direct, a été créé. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="70">
            Il est à noter qu’est entré en vigueur le 1<sup>er</sup> juillet 2019 un ticket d’accès au volcan (ainsi qu’à celui de Vulcano), d’un montant de 5 €, l’argent récolté étant destiné à financer des actions de préservation de l’environnement. En donnant l’information, la presse locale et régionale notait que le Stromboli était « <em>pris d’assaut par des groupes de touristes venant de toute l’Europe </em>». 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="71">
            Inutile de préciser qu’en 2019, le rendement de ce « ticket » aura été nul pour le Stromboli, puisqu’il n’aura été appliqué que pendant 2 jours, l’explosion du volcan s’étant produite dès le 3 juillet après-midi. Décidément, <em>« Iddu »</em> ne cesse de s’inviter dans les problèmes des hommes…
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusion </section>
        <paragraphe num="72">
            Si on combine une activité volcanique permanente attractive, moteur principal de la fréquentation touristique de l’archipel, au fait que les paroxysmes du Stromboli sont en l’état de notre savoir totalement imprévisibles, on peut en déduire que ce tourisme « roulette russe » durera tant qu’une explosion très meurtrière n’aura pas eu lieu, ce qui pourra arriver aussi bien à court terme que dans des décennies ou bien des siècles, le temps du volcan étant irréductiblement étranger à celui des hommes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            Alors, on fera le procès de ce tourisme, tandis que les médias rappelleront que le risque zéro n’existe pas, et la fréquentation touristique chutera brutalement, non compensée par celle les amateurs de risque et de spectacles morbides. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="74">
            L’esprit humain, par ailleurs si créateur, est incapable de mettre en balance un risque imprévisible avec l’attirance qu’exercent sur lui les force telluriques, car il s’agit là d’une des rares occasions pour des urbains de ressentir un lien fort, existentiel, avec la Terre qui les accueille. Et si les débats contemporains sur le réchauffement climatique soulignent la responsabilité humaine mais aussi sa toute-puissance (pour avoir fait et désormais chercher à défaire), le contact avec un volcan actif est au contraire source d’humilité, dans le rapport que nous entretenons avec la Terre où nous avons construit notre habitat et où il n’existe que deux solutions : accepter le risque - pour ceux qui savent -, ou fuir. 
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Behncke, B. (2019), Il parossismo dello Stromboli del 3 luglio 2019 e l’attività nei giorni successivi : il punto della situazione al 13 luglio 2019, INGV, https://ingvvulcani.wordpress.com/2019/07/13/il-parossismo-dello-stromboli-del-3-luglio-2019-e-lattivita-nei-giorni-successivi-il-punto-della-situazione-al-13-luglio-2019/</reference>
        <reference>Bertagnini, A., Di Roberto, A. and Pompilio, M. (2011), “Paroxysmal activity at Stromboli: lessons from the past”, Bulletin of Volcanology, 73(9), pp. 1229–1243.</reference>
        <reference>Bertolaso, G., De Bernardinis, B., Bosi, V., Cardaci, C., Ciolli, S., Colozza, R., Cristiani, C., Mangione, D., Ricciardi, A., Rosi, M., Scalzo, A., Soddu P. (2009), “Civil protection preparedness and response to the 2007 eruptive crisis of Stromboli volcano, Italy”, Journal of Volcanology and Geothermal Research, 182, pp. 269-277, Elsevier B.V.</reference>
        <reference>Cavallaro, C. (1976), “Evoluzione e prospettive della regione turistica delle Isole Eolie”, Rassegna di Studi Turistici, anno XI, n. 1-2, gennaio-giugno, pp. 51-64.</reference>
        <reference>Di Blasi, E., Arangio, A. (2016), “Il territorio delle Lipari tra ambiente, cinema e turismo / The territory of Lipari between environment, cinema and tourism”, Il Capitale culturale : Studies on the Value of Cultural Heritage, 4, pp. 455-465.</reference>
        <reference>Famularo, F. (2008), ...e poi Stromboli, Edizioni Strombolibri, Pomezia.</reference>
        <reference>Rosi, M., Levi, S.T., Pistolesi, M., Bertagnini, A., Brunelli, D., di Renzoni, A., Ferranti, F., Renzulli, A., Yoon, A. (2019), “Geoarchaeological Evidence of Middle-Age Tsunamis at Stromboli and Consequences for the Tsunami Hazard in the Southern Tyrrhenian Sea”, Scientific Reports, 9(1), p. 677, https://www.nature.com/articles/s41598-018-37050-3</reference>
        <reference>Protezione civile (2015), Isola di Stromboli, Piano nazionale di emergenza a fronte di eventi vulcanici</reference>
        <reference>di rilevanza nazionale (38 p. + 94 p. d’annexes).</reference>
        <reference>Comune di Lipari, Il Sindaco, Ordinanza n° 46 del 06.08.2007, (Regolamentazione per l’accesso alla sommita’ del vulcano Stromboli e per les escursioni accompagnate da guide autorizzate). </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Les stylistes et entrepreneurs Domenico Dolce et Stefano Gabbana ont mis en vente leur maison de Stromboli le 23 juillet 2019, moins de trois semaines après la spectaculaire explosion du volcan.</note>
        <note id="2">L’approximation vient de ce que les données sont disponibles seulement à l’échelle de la commune qui, depuis, 1869 est celle de Lipari, laquelle compte les îles de Lipari, Alicudi, Filicudi, Panarea et Stromboli. Seule l’île de Salina, densément peuplée, échappa en 1869 à ce regroupement ; en 1909, elle fut même divisée en trois communes…</note>
        <note id="3">Cet article a été écrit un peu plus de deux mois avant l’éruption meurtrière (21 morts) du volcan de White Island, en Nouvelle-Zélande : sur cette île inhabitée, une éruption apparemment imprévue est survenue le 9 décembre 2019 alors que 47 touristes venaient d’y débarquer.</note>
        <note id="4">La Sciara del Fuoco – « sciara », terme sicilien issu de l’arabe (sara : terre stérile) ; on peut donc traduire par la « terre stérile du feu » -, est un énorme cône de déjection en bordure des cratères (2 à 3 km de large). Sa forte pente comme sa composition en matériaux très instables rend ce secteur propice aux glissements et effondrements.</note>
        <note id="5">Séisme volcanique engendré par la remontée du magma.</note>
        <note id="6">déclaration de Carlo Doglioni, président de l’INGV , http://www.ilgiornale.it/news/cronache/stromboli-l-allarme-dell-ingv-rischio-grande-tsunami-se-1744964.html</note>
        <note id="7">Eugenio Privitera, Direttore della Sezione di Catania Osservatorio Etneo (INGV), 19 août 2019.</note>
        <note id="8">https://palermo.repubblica.it/cronaca/2019/07/10/news/stromboli_false_notizie_su_rischio_tsunami_gli_esperti_situazione_sotto_controllo_-230839919/</note>
        <note id="9">Cf. Antonella Bertagnini &amp; Alessio Di Roberto &amp; Massimo Pompilio. Bull Volcanol, 2011, Paroxysmal activity at Stromboli: lessons from the past, 73:1229–1243 ; et Rosi et al., janvier 2019.</note>
        <note id="10">Une « strana tempestà » (une « tempête étrange »), écrivit-il dans une lettre dont la lecture constitua le point de départ d’une recherche à l’initiative du professeur Mauro Rosi, de l’université de Pise. La mise en relation entre ce tsunami et le Stromboli est le résultat d’un travail interdisciplinaire mené par des volcanologues et des archéologues, publié le 24 janvier 2019 dans la revue Scientific Reports : « Geoarchaeological Evidence of Middle-Age Tsunamis at Stromboli and Consequences for the Tsunami Hazard in the Southern Tyrrhenian Sea ». https://www.nature.com/articles/s41598-018-37050-3</note>
        <note id="11">Précisions tirées de : Paroxysmal activity at Stromboli: lessons from the past / Antonella Bertagnini &amp; Alessio Di Roberto &amp; Massimo Pompilio. Bull Volcanol (2011) 73:1229–1243.</note>
        <note id="12">En décembre 2002, le tsunami a mis 5 minutes pour parvenir à Panarea et ¾ d’heure à Filicudi ou Mondello (Palerme).</note>
        <note id="13">A. Melchior, http://www.lave.be/main/Infos/LE_VOLCAN_STROMBOLI.pdf, document de 12 pages, non daté.</note>
        <note id="14">F. Famularo, 2008, “ ...e poi Stromboli ”, Edizioni Strombolibri, Pomezia, 221 p.</note>
        <note id="15">Le réseau de surveillance du volcan, régulièrement complété au fil des ans et des grandes éruptions, est désormais impressionnant :  stations sismiques, acoustiques et thermiques;  stations géochimiques;  stations de détection des déformations du sol et des glissements de terrain (inclinomètres, dilatomètres, radar interférométrique, etc.);  stations gravimétriques et magnétiques; système de surveillancehydroacoustique expérimental installé sur une bouée en mer ;  différents types de caméras dirigées vers le Sciara et les cratères. La plupart des paramètres mesurés sont transmis en temps réel, h24 et 365 jours par an, aux salles d’opération de l’INGV et des autres centres de compétence (dont l’université de Florence), où ils sont analysés et traités.</note>
        <note id="16">Cf. Antonella Bertagnini, Alessio Di Roberto, Massimo Pompilio, 2011, « Attività parossistica a Stromboli: lezioni dal passato ».</note>
        <note id="17">« On a cinq minutes pour se mettre à l'abri, au lieu de vingt secondes auparavant »,déclare le guide cité par Karl Laske, Le baiser de feu du Stromboli, 5 janvier 2008, https://www.liberation.fr/sous-le-soleil-exactement/2008/01/05/le-baiser-de-feu-du-stromboli_61983</note>
        <note id="0">e délai ne vaut pas en cas d’explosion paroxysmique ou de nuée ardente.</note>
        <note id="18">En outre, il est précisé que les bateaux qui débarquent plus de 40 passagers à Stromboli doivent disposer d’un personnel suffisant pour les accompagner lors du débarquement et du réembarquement, en veillant à ce qu’ils ne stationnent pas sur la jetée. C’est là une précaution nouvelle, qui prend en compte la possibilité de mieux gérer une éventuelle situation d’urgence.</note>
        <note id="19">Possibilité d’émettre trois types de signaux acoustiques différents (alerte, évacuation, arrêt d'alarme) ou de fonctionner comme des mégaphones afin d'envoyer des messages d'information à la population.</note>
        <note id="20">Charlie Buffet, Une heure dans le cratère du Stromboli, 14 août 2013, https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2013/08/14/une-heure-dans-le-cratere-du-stromboli_3461544_4497319.html</note>
        <note id="21">Fonctionnait sur le principe « À l'écran un film, sur scène l'auteur », invitant les explorateurs à prononcer des conférences très suivies, Paul-Emile Victor ayant ouvert la série, suivi par le commandant Cousteau, H. Tazieff, Maurice Herzog, Alain Bombard, etc.</note>
        <note id="22">Revenu au premier plan de l’actualité depuis son éruption de mars 1944 (le volcan était inactif depuis 1929).</note>
        <note id="23">Toutes ces informations proviennent de : C. Cavallaro, 1976, “ Evoluzione e prospettive della regione turistica delle Isole Eolie”, in “Rassegna di Studi Turistici” anno XI, n. 1-2, gennaio-giugno, pp. 51-64.</note>
        <note id="24">Cf. Elena Di Blasi, Alessandro Arangio, 2016.</note>
        <note id="25">Où les autorités italiennes tentèrent, en mai 1971, d’interner des mafiosi, dans un complexe touristique en voie d’achèvement, construit avec un financement de la « Cassa per il Mezzogiorno ». Le cumul de maladresses – mise devant le fait accompli des autorités locales et de la population, arrivée de dizaines de policiers anti-émeutes et de camions dans une île qui n’avait pas de route… -, braqua la population qui décida de quitter l’île en masse pour se rendre à Lipari. Devant le retentissement de cette révolte populaire, la mesure fut annulée. Sans compter que le détournement d’un hôtel financé les pouvoirs publics afin de faciliter le développement touristique d’une île délaissée n’était pas une initiative d’une grande cohérence. Cf. « La rivolta di Filicudi », in “Il Notiziario delle Isole Eolie”, maggio 1971, in http://www.archiviostoricoeoliano.it/wiki/la-rivolta-di-filicudi</note>
        <note id="26">Le scandale, aux États-Unis, fut considérable, le cas étant même évoqué jusqu’au Sénat. Il en résulta une médiatisation, qui profita au film ainsi qu’à l’île, brutalement exposée aux feux des projecteurs.</note>
        <note id="27">Lettre d’I. Bergman à R. Rossellini, avril 1948 (« Cher Monsieur Rossellini, J’ai vu vos films Rome, ville ouverte et Païsan, et les ai beaucoup appréciés. Si vous avez besoin d’une actrice suédoise qui sait très bien parler anglais, qui n’a pas oublié son allemand, qui n’est pas très compréhensible en français, et qui en italien ne sait dire que « ti amo », alors je suis prête à venir faire un film avec vous. »)</note>
        <note id="28">L’affrontement public entre les deux films concurrents, « Vulcano » et « Stromboli », tournés au même moment par A. Magnani et R. Rossellini, jusqu’alors en couple, défraya la chronique et divisa l’Italie en deux, le sud étant pro Magnani et le nord prenant plutôt parti pour celui qui avait réussi à circonvenir la star d’Hollywood. Il s’y ajoutait la personnalité explosive de « la Magnani » qui, lors du tournage de son film, se rendait chaque soir, au crépuscule, sur la pointe de Vulcano pour défier Stromboli en insultant la Suédoise…</note>
        <note id="29">https://www.guenterwirth.com/1955-stromboli/</note>
        <note id="30">De nos jours, l’eau arrive toujours par bateau, comme dans les autres éoliennes du reste. L’absence de signalements de tourista dans l’archipel indique que l’hygiène a progressé, même si la consommation de l’eau du robinet n’est pas conseillée.</note>
        <note id="31">« Lì Naomi imparò a nuotare. Madonna invece parlava — come tutti — con Iddu, il vulcano. Come Kylie (Minogue)[…]. Tom (Cruise) chiedeva ogni giorno di fare un’escursione. » [ Là, Naomi a appris à nager. Madonna a parlé - comme tout le monde - avec Iddu, le volcan. Comme Kylie (Minogue) […]. Tom (Cruise) a demandé chaque jour à faire une excursion.]</note>
        <note id="0">ttps://www.corriere.it/cronache/19_luglio_23/60-interni-t10corriere-web-sezioni-8cfd35d2-ad84-11e9-aafc-ff288f0f153c.shtml</note>
    </notes>
</article>