<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="it_SC_35-175_Da_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4412" lang="it">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.4412</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>16</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="4329">
            <traducteur nom="Dallari" prenom="Fiorella" />
            De la tourismification d’un village au déplacement de sa population : expressions d’un rapport hiérarchique entre l’État chinois et la nationalité minoritaire wa 
        </original>
        <traduction lang="en" source="4376">From the Tourismification of a Village to the Displacement of its Population: Expressions of a Hierarchical Relationship Between the Chinese State and the Wa Ethnic Minority</traduction>
        <traduction lang="zh" source="4454">从村庄旅游到人口迁移：中国国家与佤族之间等级关系的表达</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Coulouma" prenom="Sarah">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_SC_33-162_Da_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4329" lang="fr">De la tourismification d’un village au déplacement de sa population : expressions d’un rapport hiérarchique entre l’État chinois et la nationalité minoritaire wa </publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Dottore di ricerca, Aix Marseille Univ, CNRS, IrAsia, Marseille, France 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Dalla crescita turistica di un villaggio alla delocalizzazione della sua popolazione: fenomenologia di una relazione gerarchica tra lo stato cinese e la minoranza nazionale wa</titre>
    <resume>
        La promozione e lo sviluppo turistico del villaggio wa di Wengding, soprannominata “l'ultima tribù primitiva” della Cina dagli attori pubblici e privati della sua nascita turistica, si basa su una serie di installazioni e disposizioni dello spazio del villaggio e delle attività turistiche che tendono a oggettivare la primitività della “cultura di nazionalità Wa”, o addirittura degli stessi Wa. Ai margini territoriali della Repubblica popolare cinese, questo villaggio è di fatto una scenografia teatrale predisposta per rispondere alle aspettative e alle rappresentazioni dei visitatori, provenienti dalle città di etnia Han, nei confronti di questa comunità del villaggio, e d’altro lato esso è costretto a subire una relazione gerarchica tra la civiltà Han e questa nazionalità minoritaria. In linea con il lavoro di Liu Tzu-Kai (2013) sull'eredità e le ideologie culturali attuate a Wengding, quelle di Magnus Fiskesjö sulla nazionalità Wa più in generale (2012 e 2015) e uno degli articoli dell’autore che analizzano nel dettaglio la costruzione del turismo a Wengding (Coulouma, 2019), i dati presentati qui confermeranno il fatto che le politiche di conservazione e i dispositivi del turismo di Wengding partecipano all'oggettivazione di una primitività della cultura e della nazionalità Wa. Dopo più di un decennio di sviluppo turistico, la recente misura dello sfollamento della popolazione del villaggio in un "nuovo villaggio rurale" a sua volta esemplifica ciò che l'autore propone di chiamare un primitivismo interiore, come una forma estrema di orientalismo.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Dall'inizio del XXI secolo, il villaggio di Wengding è stato l'obiettivo di un progetto di sviluppo turistico. Situato a circa trenta chilometri dal confine sino-birmano, la principale frazione di insediamento di Wengding è abitata da circa cinquecento persone che parlano la lingua Wa paraok, legati alla nazionalità Wa (Wazu), una delle cinquantacinque nazionalità minoritarie (<em>minzu</em>) riconosciute ufficialmente dal governo della Repubblica Popolare Cinese (RPC).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            In questo articolo, l’autore propone di mostrare come si perpetua una relazione gerarchica di alterità tra le autorità centrali della RPC e la società cinese Han, e d'altra parte la nazionalità minoritaria Wa attraverso la messa in scena turistica del villaggio di Wengding e il recente spostamento (2018) di gran parte della sua popolazione in una nuova serie di edifici. Per tutto questo e come prima riflessione, si considera opportuno guidare il lettore lungo il percorso di una visita come avviene per la maggioranza dei turisti alla scoperta di questo luogo. Questi ultimi, per lo più cittadini Han (la maggioranza etnica del paese), sono incoraggiati a seguire un percorso da definirsi tipico grazie ad una gestione e una impostazione turistica che caratterizza le attività e gli spazi del villaggio. Questo viaggio a Wengding, accompagnato da una breve contestualizzazione dei meccanismi messi in atto sotto l'egida dell'Ufficio del turismo di Lincang (l'organismo ufficiale incaricato di avviare, monitorare e gestire il progetto) sarà completato da uno studio delle aspettative e rappresentazioni di numerosi visitatori osservati e intervistati durante la loro visita a Wengding. In una seconda fase, l'analisi dei registri disponibili grazie a vari agenti esterni al villaggio (agenzie governative, viaggi, media, ecc.), durante il processo di promozione turistica di Wengding e per la sua pubblicità, metterà in evidenza il modo in cui le aspettative dei turisti e il discorso ufficiale sulla nazionalità si incontrano. In effetti le esperienze turistiche, che i visitatori fanno nel villaggio, si basano sulla scoperta e sulla sperimentazione del carattere primitivo che le pratiche culturali messe in scena nel villaggio avrebbe dovuto svolgersi in passato in questo luogo. In linea con il lavoro di Liu Tzu-Kai (2013) sull'eredità e le ideologie culturali messe in atto a Wengding, quelle di Magnus Fiskesjö sulla nazionalità Wa più in generale (2012 e 2015) e uno dellgli articoli dell’autore che analizzano nel dettaglio la costruzione di una Wengding turistica (Coulouma, 2019), i dati qui presentati confermano il fatto che le politiche di preservazione e gli strumenti della promozione turistica di Wengding contribuiscono a rendere oggettivo una primitività della cultura e della nazionalità Wa. Questa caratterizzazione, che ha origine nell'identificazione ufficiale e nella categorie delle popolazioni del territorio cinese con nazionalità di minoranza a vari gradi di sviluppo, messe in atto da Governo centrale, è oggi trasmessa nei discorsi ufficiali e nel lavoro degli attori della promozione e del sviluppo turistico del sito, persone nella maggior parte dei casi di etnia Han, e che sono propinati nelle narrazioni e nelle relazioni con i molti visitatori di Wengding. L'impostazione e la promozione del turismo nel villaggio è quindi un riflesso e un’azione di perpetua permanenza di una relazione gerarchica tra le autorità centrali e la maggioranza della società civile Han, da un lato, e la nazionalità di minoranza Wa, dall'altro. Con l'inserimento di un nuovo dato, vale a dire l'attuazione di un'importante politica pubblica che ha comportato lo sfollamento forzato della popolazione di Wengding nel 2018, si propone di andare oltre dimostrando che quest'ultimo tipo di misura di sviluppo interpreta una forma di imperialismo (intesa qui come una tendenza collettiva a dominare) dello stato cinese nei confronti delle popolazioni dei margini del suo territorio, tra cui quelle legate alla nazionalità Wa, tanto più presi di mira perché sono rimasti a lungo al di fuori del campo di controllo degli imperi che precedono l'avvento del Partito comunista cinese.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            I dati a disposizione sono stati raccolti a Wengding durante sette mesi di sondaggi etnografici condotti tra maggio 2013 e gennaio 2017 per la ricerca di dottorato dell’autore. Durante i periodi di lavoro sul campo che vanno da una settimana a due mesi presso una famiglia del villaggio, diversi giorni sono stati dedicati all'osservazione delle passeggiate dei turisti e delle loro interazioni con gli abitanti del villaggio. Partecipando all'accoglienza di turisti o alle attività turistiche con loro, l’autore è stato spesso anche impegnato in conversazioni con i visitatori. Per quanto riguarda gli eventi più recenti, sono stati raccolti grazie un’inchiesta elettronica alimentato da una corrispondenza mantenuta dalla Francia con alcuni abitanti del villaggio.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. La costruzione di Wengding turistica</section>
        <paragraphe num="4">
            In molti settori il turismo si dimostra un fenomeno competitivo (Connell e Rugendyke, 2008, p.30), ma per attirare i turisti, ogni destinazione deve creare le proprie immagini e rappresentazioni di persone e luoghi, quindi “<em>continuamente (re)inventare, (ri)produrre e (ri)fabbricare</em>” (Salazar, 2009, p. 49, vedi anche Comaroff e Comaroff, 2009). Questo fenomeno chiamato “<em>tourismification</em> (turismificazione)” (Salazar, 2009) elabora le referenze a tutti i processi di costruzione del turismo di questi luoghi. A Wengding, profondamente inserita negli spazi e nelle attività del villaggio, messa in scena, sviluppo e attività turistiche sono presenti sempre e ovunque, portando ad una integrazione della Wengding turistica a quella non turistica.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Come i visitatori scoprono e percepiscono Wengding </section>
        <paragraphe num="5">
            Dopo aver parcheggiato l'auto in un’area di sosta fuori dal villaggio e aver acquistato il biglietto d'ingresso in un edificio della reception, i visitatori si dirigono verso un grande portico. Costruito nell'inverno 2013-2014 e ampliato tra il 2014 e il 2015, questo imponente portico riproduce a scala maggiore quelli che si trovano per tradizione all'ingresso dei villaggi wa. In questo punto<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>, un gruppo di residenti di Wengding li accoglie suonando musica. Retribuiti per ogni giornata impegnata alla funzione di accoglienza, gli abitanti del villaggio in questa occasione indossano abiti definiti etnici (<em>minzu fuzhuang</em>), specifici della località o identificati come propri dello stile wa<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, un abbigliamento, interessante sottolineare, che la maggior parte degli abitanti del villaggio ha ormai abbandonato. Mentre uno di loro suona un tamburo di legno costituito da un solo tamburo, gli altri cantano una canzone accompagnata da una danza di benvenuto. Allo stesso tempo, un abitante del villaggio si occupa di raccogliere i biglietti d'ingresso, mentre un altro segna con un punto nero la fronte dei visitatori. Questo timbro, che in mandarino significa letteralmente "toccarti con il nero", è realizzato usando un inchiostro nero del quartiere, poi mescolato con un'essenza vegetale: i visitatori fotografano e filmano questa scena a memoria! Alcuni tentano di suonare la batteria dopo l'esibizione degli abitanti del villaggio impegnati quel giorno ad accoglierli.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            A questo punto, i turisti s’avviano sulla strada di accesso verso il villaggio, un ampio sentiero lastricato di pietra che conduce ad un altro portico presente e costruito prima dello sviluppo turistico. Questo nella cosmologia locale rappresenta una porta simbolica che segna uno dei limiti dello spazio del villaggio abitato dagli abitanti di Wengding<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. Circondato da una fitta vegetazione, il sentiero che porta dal portico turistico al cancello d'ingresso del villaggio è abbellito dal 2014 da un vialetto delimitato da alti pali di legno a forma di Y con un teschio di bufalo (<em>niutou gugua</em>) attaccato alla base di ciascuna delle loro forcelle. Questo oggetto, installato di recente, vuole esprimere una metafora della caccia alle teste, trofei che in passato erano in alcuni villaggi wa, disposti all'ingresso di spazi abitati per dissuadere gli intrusi dall'entrarvi (Coulouma, 2019; vedi anche Fiskesjö, 2015, pagg. 499-500).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            I turisti arrivano, quindi, sulla grande piazza superiore del villaggio. Come tutti i percorsi nello spazio del villaggio abitato, la piazza è stata pavimentata con piccole pietre, intervento pianificato come parte del suo sviluppo turistico, misura di cui molti abitanti del villaggio si rammaricano perché rende difficile agli anziani muoversi. Proseguendo la loro visita, i visitatori trascorrono un po' di tempo a fotografare le prime case e il panorama del villaggio. Molti si scattano anche foto lungo il sentiero del villaggio davanti al palo a forma di Y più massiccio, simbolo esplicito dell'usanza ormai abbandonata del sacrificio del bufalo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Successivamente, avanzano fermandosi nei negozi che gli abitanti delle case hanno allestito lungo il fiume. L'ultima bottega vende tessuti artigianali realizzati localmente e ornamenti etnici di fabbricazione industriale; non mancano sacchetti di foglie di tè verde e tè selvatico, funghi e frutti raccolti dalle foreste circostanti.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            I visitatori continuano la loro strada verso un primo edificio che presenta due livelli di allestimento per mostre. Al piano terra si trovano grandi pannelli con fotografie e testi che mostrano l'organizzazione politica del distretto di Cangyuan, di cui fa parte Wengding, e alcune usanze specifiche della nazionalità wa (<em>wazu xisu</em>). I testi che accompagnano le fotografie esaltano lo sviluppo economico e culturale della regione sotto l'egida delle agenzie governative e del Partito comunista cinese. Al piano superiore, attrezzi agricoli e domestici, usati nel passato, sono esposti in una ventina di vetrine molto semplici, con le uniche indicazioni museografiche di piccoli cartelli che indicano i loro nomi in mandarino e Wa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            I visitatori proseguono il percorso verso la “House of Drums (Casa dei Tamburi)” (<em>mugu fang</em>), un rifugio di legno coperto di paglia in cui sono stati posizionati due tamburi di legno monoxilici su piedistalli.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Il "Palazzo del re wa" (<em>wawang fu</em>), che è oggi l'edificio più alto del villaggio rappresenta la sosta successiva. Come la "House of Drums", esso è stato costruito negli anni 2000 in occasione di riprese cinematografiche. Da allora è presentato come una replica del quartier generale dell'ultimo re wa, riconosciuto dal governatore dello Yunnan all'epoca in cui governava l'intendente generale del regno di Hulu, morto nel 1934. Al piano superiore, un vecchio del villaggio, pagato dall'ufficio turistico di Lincang, invita i visitatori a sedersi attorno a un camino per godere insieme una tazza di tè. Se lo desiderano, i turisti possono indossare ornamenti etnici in stile wa e sedersi su un enorme scranno in legno, installato lì per fare foto.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Al piano inferiore del “Palazzo del re wa”, un negozio offre una grande varietà di manufatti fabbricati, costituiti da tessuti realizzati localmente, balestre e frecce in legno. Durante i periodi di grande afflusso turistico, questi ultimi vengono utilizzati nel poligono di tiro con la balestra, adiacente al negozio. Secondo diversi abitanti intervistati nel villaggio, questa pratica ha definitivamente cessato di essere utilizzata per la caccia dagli anni '90.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Di fronte al “Palazzo del re wa”, nel 2006 sono state erette tre sculture in legno nero come contributo per lo sviluppo turistico di Wengding. Un segno vicino indica che sono i “Pilastri totem della dea” (<em>nüsheng tuteng zhuang</em>). Completamente esogeno alla tradizione culturale del villaggio, ogni elemento del set è una replica del pilastro del villaggio di un altro villaggio situato in Birmania. Ad eccezione delle guide turistiche, i residenti di Wengding non conoscono il significato dei simboli che li adornano, compresi gli anziani intervistati.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            I visitatori entrano quindi nel villaggio sottostante prendendo una stretta scala per la piazza centrale. Lì, scattano diverse fotografie dei pilastri ubicati al centro, danno un'occhiata alle bancarelle intorno alla piazza e chiacchierano con i tessitori impegnati nel loro lavoro nei cortili delle case, quando sono presenti. Quindi, andando verso ovest, raggiungono i “Pali con testa / Headed Posts” (<em>rentou zhuang</em>) dove sono stati piantati circa quindici bambù. Nella parte superiore, alcuni dei piccoli cestini intrecciati e attaccati ai bambù contengono una scultura in legno a forma di testa umana. Questo “dispositivo di difesa” fa riferimento in modo inequivocabile alla caccia alla testa praticata da alcuni gruppi Wa fino alla metà del XX secolo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Andando verso est, i turisti raggiungono una zona d'acqua sotto il villaggio per poi salire fino a una guest house, costruita nel 2014, la cui terrazza offre una vista su tutte le case del villaggio. Questo edificio è stato costruito nel 2014 per la produzione di un film e da allora è stato affittato a una famiglia del villaggio che lo ha trasformato in una guest house. Come nel “Palazzo del re Wa”, le diverse produzioni cinematografiche girate a Wengding hanno contribuito a modellare il paesaggio del villaggio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            I visitatori possono raggiungere un altro livello che offre una vista panoramica di tutto il villaggio prima di raggiungere l'ultimo posto imperdibile del percorso : un promontorio circondato da grandi alberi al quale sono stati attaccati numerosi “bucrani”, cioè teste di bue. Infine, a sud-est della strada che domina il villaggio, un cartello indica la direzione di una scala che conduce alla Foresta della divinità<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. Secondo le mie osservazioni, pochissimi turisti si avventurano lì.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            La maggior parte dei visitatori non rimane più di qualche ora nel villaggio; tuttavia, alcuni scelgono di gustare un pasto o addirittura passare una notte lì. Molto spesso al termine della visita, l’acquisto di alcuni oggetti come ricordo della loro escursione a Wengding completa l'esperienza turistica.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Aspettative e rappresentazioni dei turisti</section>
        <paragraphe num="18">
            La diversità dell profilo dei turisti a Wengding è eccezionale e quanto mai diverso, come le numerose pratiche ripetutamente osservate e i frequenti commenti ascoltati delle persone presenti. Il più comune è quello di coppia o di famiglia Han, cioè della maggioranza della nazionalità cinese, originaria del distretto o della provincia. Dagli anni 2010, con un'accelerazione del trend a partire dall'autunno del 2017, grazie alla costruzione di un aeroporto distrettuale, un numero maggiore di visitatori delle principali città della Cina orientale hanno visitato Wengding. Le interazioni tra abitanti del villaggio e turisti sono diverse, poiché ogni individuo o gruppo coinvolto nell'interazione è diverso, indipendentemente dal fatto che si consideri il primo o il secondo. I diversi momenti della giornata sono anche più o meno favorevoli agli scambi e le interazioni e le discussioni pertanto variano. Nonostante tutto, le analisi tratte dalle osservazioni e dai discorsi sono emblematiche delle rappresentazioni della maggior parte dei visitatori per quanto riguarda Wengding e degli stili di vita dei suoi abitanti.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Nei commenti raccolti, caratteri e definizioni più frequenti relativi al villaggio, agli abitanti e ai loro stili di vita sono i seguenti: primitivo (<em>yuansh</em>i), ecologico (<em>shengtai</em>), ecologia primitiva (<em>yuanshengtai</em>), puro (<em>chunjie</em>), non inquinato (<em>wei wuran</em>), conservato (<em>baocun</em>), arretrato (<em>luohuo</em>), tribù (<em>buluo</em>), amichevole (<em>youhao</em>), caldo (<em>reqing</em>) e semplice (<em>chunpu</em>). Molto spesso, questi diversi attributi non sono esclusivi e si mescolano nei loro commenti indirizzati direttamente agli abitanti del villaggio o in risposta alle domande del ricercatore. Il termine cinese <em>yuanshi</em> rimane di gran lunga quello più usato dai visitatori di Wengding per descrivere la società del villaggio. Il 1° ottobre 2015, dopo la visita un gruppo di sette persone è stato intervistato sui loro sentimenti ed emozioni. Tra questi, cinque hanno iniziato con il dire che “<em>qui è molto primitivo</em>”, un secondo che “<em>è molto ecologico, molto primitivo</em>”, e il settimo ha precisato che “<em>anche se ci sono elementi già commercializzati, altri sono ancora abbastanza originali. Il villaggio ha comunque preservato la cultura di questa nazionalità e anche le sue tradizioni</em>”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Quattro di loro hanno usato il termine “semplice” (<em>chunpu</em>) per descrivere sia gli abitanti del villaggio che i loro costumi (<em>minfeng</em>). Una panoramica degli articoli pubblicati sui blog cinesi privati di viaggio ​​mostra la ricorrenza della caratterizzazione “primitivo”. Si può leggere che “<em>il villaggio di Wengding conserva lo stile architettonico primitivo, nonché i costumi e le usanze primitive del Wa</em>” (post sul blog privato, Sina Weibo, 2013). Questo surfista evidenzia nella storia del suo viaggio a Wengding la qualità della conservazione architettonica delle case, e anche l'idea che la società locale sia essa stessa primitiva (<em>yuanshi</em>), risorsa su cui poggia la reputazione del villaggio come sito turistico, terminando con un “<em>ci tornerò</em>”. Ecco altri due esempi di interazioni tra i visitatori e l’autore. Il 5 novembre 2014, uno di loro, incuriosito dalla sua presenza nel villaggio, la interpella. Le chiede cosa stia facendo lì, e quando risponde che sta facendo ricerche in antropologia, il visitatore esclama in tono allegro che “<em>quindi venire qui a guardare le cose primitive è perfetto !</em>”. Un altro giorno, mentre l’autore stava facendo uno schizzo della “Casa dei Tamburi”, i turisti cinesi chiesero tra l'altro se si fossi abituato al cibo, alla vita locale, e conclusero con  “<em>Non ha paura di essere una ragazza sola qui ?”.</em> Infine, nel 2015, in concomitanza con la scomparsa del pannello esplicativo dei “pali con testa”, fatto che provocava confusione sulla comprensione dei visitatori di questi allestimenti, un turista chiese a un giovane abitante del villaggio se “<em>i picchetti con teste umane, fossero reali</em>” (intervista rilasciata il 07/11/2015). Tutti queste percezioni e dubbi rivelano la rappresentazione di uno stile di vita locale percepito come rimasto identico a quello del passato o addirittura di un tempo primordiale, non toccato dalla “civiltà” e dal progresso, e privo di qualsiasi complessità, semplice e puro, sebbene potenzialmente pericoloso, come il fatto che il Wa è rinomato per la sua antica pratica di cacciatore di testa. Oltre all'aspetto originale e primitivo del villaggio, un'altra qualificazione ricorrente nei commenti dei turisti è quella del carattere intrinsecamente ecologico del modo di vivere degli abitanti del villaggio. “<em>Ora per quanto riguarda la carne di pollo che mangiamo [in Cina], gli animali sono tutti nutriti con farina. </em><em>Arrivando qui, di fronte ai loro polli tutti allevati all'aperto, comprendiamo che vengono nutriti con farina. Ecco perchè ci piace venire in questi luoghi ecologici primordiali (o primitivi).</em> […] <em>Ciò che stiamo cercando sono le specialità locali</em>”. È un esempio questa osservazione di una turista, rilevata il 29 dicembre 2016 quando si era fermata su una terrazza gestita da una coppia di abitanti del villaggio di fronte alla loro casa. Dopo aver ordinato alcuni piatti dai suoi ospiti, specificando che lei e suo marito volevano mangiare come gli abitanti del villaggio e non i piatti di solito offerti ai turisti, ella ha aggiunto che “<em>qui, è davvero molto ecologico!</em>”. Come lei, molti visitatori di Wengding nutrono una forma di nostalgia per l'ecologia originale che la società locale avrebbe preservato nel suo ambiente (Liu, 2013, p. 166). Tuttavia, e in modo sorprendente, se vengono a scoprire uno stile di vita vicino alla natura in Wengding, l'ecologia rimane una pratica degli altri e non di se stessi. In effetti, non è raro osservare i visitatori che gettano immondizia sui sentieri e nei calanchi che corrono accanto a loro, anche se vengono fatti sforzi localmente per raccoglierli. A Wengding, l'evidenziazione di un carattere ecologico ideale della società locale è quindi piuttosto un modo di standardizzare la nazionalità Wa, ubicata in un tempo immaginato e immaginario in cui gli abitanti del villaggio vivrebbero in simbiosi con il loro ambiente, piuttosto che ad un approccio di una forma di ecoturismo. Inoltre, mentre i commenti dei turisti rivelano una certa stima per i valori ecologici che la società locale porterebbe, quelli relativi alle abitazioni o persino alla cucina sui fuochi di legna riflettono una forma di consapevolezza del patrimonio. Ad esempio, un turista dice “<em>è davvero l'ultimo posto in Cina così ben conservato</em>” (osservazione del 30/09/2014) o, un altro afferma “<em>possiamo dire che in tutti villaggi Cangyuan, in tutti quelli Lincang, in tutta la Cina, esiste solo questo villaggio, ecco perché deve essere preservato</em> [...]” (intervista, 06/07/2015). Inoltre, molti sono alquanto sorpresi di vedere gli abitanti del villaggio con televisori, serbatoi portatili, acqua calda e lavatrici, elementi che contraddicono l'immagine costruita e che si sono fatti di questo luogo, alimentata dalla messa in scena turistica di Wengding.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Osservare le pratiche dei turisti nel villaggio rivela una forte tendenza a sperimentare ciò che renderebbe l'essenza della “cultura wa” e le interazioni che, sebbene filtrate dalle telecamere, sono generalmente invadenti per gli abitanti del villaggio. Per quanto riguarda il primo punto, i turisti apprezzano la messa in scena di ornamenti nuovi e dai colori vivaci, che in genere sarebbero wa, e sopratutto quello di abiti di aspetto passato, come giacche sbiadite in filo di ortica e di fattura più semplice che acquistano, poi, per alcune decine di yuan. E mentre l'abbigliamento Han è considerato uno dei tratti distintivi della civiltà nella tradizione cinese (Bray and Will, 1994, p. 785), questi ultimi oggetti attestano simbolicamente la primitività del Wa. Toccati, indossati, fotografati, ambiti e consumati dai turisti, offrono loro l'opportunità di sperimentare e portare a casa un po' di questa esotica alterità. Allo stesso modo, quando visitano il negozio al piano terra del “Palazzo del re wa”, sono particolarmente interessati alle balestre e agli archi disposti su un tavolo. Al piano di sopra, molti non esitano, poi, a indossare costumi popolari come travestimenti e a scattare foto con i vestiti e gli accessori (lance, spade, archi, ecc.) messi loro a disposizione.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Il 14 novembre 2017, è stato osservato un gruppo di turisti che passavano dalla piazza centrale accompagnati da una delle guide del villaggio. Mentre quest'ultimo spiegava i significati dei pali del villaggio, i turisti che lo circondano si fotogravano in successione. Al di là della scoperta del villaggio raccontato dalle parole di una guida originaria di Wengding, i turisti sembrano meno interessati alle sue spiegazioni che alla possibilità, facilitata dalla situazione di accompagnamento, di scattare foto con un abitante del villaggio, un locale (<em>dangdi ren</em>). Quindi, tutti si sono divertiti a toccare uno degli elementi che compongono questo centro simbolico del villaggio, una grande pietra rotonda, dopo che la guida ha detto loro che portava fortuna, cercando di sperimentare la “cultura wa” presentata loro. Oltre a questa esperienza, i visitatori di Wengding stanno probabilmente cercando di vedere altrove e soprattutto l'altro, e di riportare immagini e oggetti che attestino il loro incontro con gli ultimi primitivi della Cina. Fotografare gli abitanti del villaggio, in una vicinanza fisica che mai hanno sperimentato in precenza tramite scambi, anche limitati, è quindi una pratica comune che immortala questo incontro. Infine, secondo le osservazioni dell’autore, alcuni visitatori non esitano ad entrare nei cortili, nei giardini e persino all'interno delle case a causa della mancanza di confini tra le aree turistiche e le aree abitative domestiche.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Imperialismo di Stato e categorie ufficiali per rendere oggettivi la primitività Wa ?</section>
        <section niveau="h2">A. Registri ufficiali : primitività ed ecologia</section>
        <paragraphe num="23">
            Tutti i discorsi rilevati e le interazioni osservate riflettono un'assimilazione da parte dei visitatori di Wengding dei discorsi dello Stato e dell'industria del turismo riguardo a questo villaggio e alla nazionalità minoritaria. Il termine nazionalità, <em>minzu</em> in mandarino, fu usato a partire dai tempi della Repubblica di Cina (1912-1949). Mentre alla fine della dinastia Qing (1644-1911), più di cento distinte popolazioni sono descritte nelle monografie locali dello Yunnan, il governo di Tchang Kaï-chek sostiene l'idea di un unico “popolo cinese”, <em>zhonghua minzu</em> in mandarino (Mullaney, 2011, p. 2). Allo stesso tempo, il termine <em>minzu</em> è usato dagli etnologi e linguisti cinesi per nominare i diversi gruppi etnici nel paese e renderlo specifico (ibid.). Sulla base di questo approccio, i comunisti affrontano questo argomento e difendono l'uguaglianza tra questi diversi <em>minzu</em> (ibid.). Dopo il censimento nazionale del 1953-1954, tuttavia, il governo comunista dovette affrontare una proliferazione di endo-etnonimi identificati durante il processo e quindi accelerare il lancio del progetto di “identificazione etnica” (<em>minzu shibie</em>). Storici, etnologi e linguisti cinesi che parteciparono a questo progetto contribuiscono da allora a stabilire una tabella di classificazione generale per le popolazioni del territorio “in base al tipo di società e al suo stadio di sviluppo” (Lemoine, 2010, p. 141). Sulla base di queste caratterizzazioni, il governo centrale determina, quindi, le politiche di sviluppo che devono essere attuate nei loro confronti per guidarle verso il socialismo (Gros, 2012, p. 101). Trent'anni dopo, il lavoro di queste squadre ha portato all'identificazione e alla classificazione di cinquantasei nazionalità, incluso Han, che raccoglie numericamente la maggioranza contro le altre cinquantacinque nazionalità di minoranza (<em>shaoshu minzu</em>). Mentre l'obiettivo dei team di ricerca era di disegnare un elenco di <em>minzu</em>  “possibili” o “immaginabili”, la concretizzazione di queste nazionalità, come categorie, prodotti della politica (Keyes, 2002, p. 1171) e come “comunità immaginate” (Anderson, 1983), è andato avanti all'infinito. Il Progetto ha, quindi, partecipato alla creazione di una “istituzione gerarchica etnica, una componente fondamentale della struttura politica della Cina” (Yang, 2009, p. 742). Durante il processo di identificazione etnica e sotto la supervisione dello stato centrale che regolava e stabiliva i termini della categorizzazione (Mullaney, 2011, p. 11, 42-65), i ricercatori hanno localizzato e distribuito i diversi gruppi studiati su una scala di sviluppo definita in un paradigma evolutivo basato sulle caratteristiche sociali e produttive dei gruppi: primitivo, schiavista, feudale, capitalista e socialista.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Il villaggio di Wengding è stato soprannominato “l'ultima tribù primitiva della Cina” (<em>zhongguo zuihou di yuanshi buluo </em>; a volte anche “una delle ultime tribù primitive della Cina”, <em>zhongguo zuihou yige yuanshi buluo</em>). Dal 2006 questa espressione è stata adottata da tutti coloro che sono coinvolti nella promozione del villaggio come sito turistico: agenzie governative, ma anche compagnie private (agenzie di viaggio, compagnie di trasporto, ecc.). Viene utilizzato su tutti i tipi di comunicazione e dai media per nominare e descrivere il villaggio: fascicoli, mappe e guide turistiche, pubblicità turistiche circolanti su Internet, ma anche produzioni audiovisive<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>, riviste scientifiche popolari, articoli di giornale e articoli accademico (vedi ad esempio Fan e Zhang, 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Questo titolo ripete i termini usati per la prima volta dal giornalista Gao Hong in un articolo intitolato <em>Lontane Montagne Wa</em>, apparso quell'anno (2016) per un pubblico cinese, in seguito alla classificazione del villaggio nella lista di protezione del patrimonio culturale immateriale dello Yunnan.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            In mandarino, l’aggettivo qualificativo <em>yuanshi</em> si riferisce alle nozioni di origine, inizio, a qualcosa relativo all’invariato, all’origine, al primitivo o primordiale. La prima radice <em>yuan</em> si traduce come fonte, in principio, primitivo. Associato al carattere <em>shi</em>, che significa commerciare o iniziare, questo termine è usato per designare foreste primitive (originali) o persino organizzazioni sociali primitive, definite sulla base delle caratteristiche sociali e produttive dei gruppi, secondo un paradigma evolutivo ancora usato in Cina per identificare e classificare i gruppi di popolazione del suo territorio. Per quanto riguarda il termine della tribù <em>buluo</em>, se fu usato più specificamente dalla metà del XX secolo per descrivere l'organizzazione delle società dei villaggi wa nel paese centrale da parte degli esploratori inglesi in Birmania, oggi viene usato in Cina per designare e per distinguere i gruppi di popolazione del territorio che, secondo questo stesso approccio evolutivo, sarebbero ancora in una fase di sviluppo arretrato (<em>luohou</em>).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Gli attori del progetto di sviluppo turistico a Wendging - Uffici del turismo di Cangyuan e Lincang, servizio culturale dell'amministrazione del distretto di Cangyuan da cui dipende il villaggio, professori universitari incaricati di studi e consulenza, agenzie turistiche, pubblicità e media, svolgono un ruolo importante nel modellare le aspettative dei turisti, le loro esperienze turistiche a Wengding e, più in generale, le loro rappresentazioni della società wa. Questi attori trasmettono ciò che è simile alla costruzione ideologica di una a-storicità della nazionalità Wa, vale a dire che la loro omissione, nelle presentazioni che fanno del villaggio, dei processi di impostazione del turismo e di conservazione, di cui determinate pratiche sono il soggetto, concorrono a definire questa comunità wa come espressione contempranea di una continuità senza soluzione. La società dei villaggi e gli stili di vita dei suoi abitanti non sarebbero cambiati da tempo immemorabile, o sarebbero rimasti fuori dai tempi dell'evoluzione della civiltà cinese. Ciò è dimostrato da questi due testi, estratti il primo da un pannello indicativo situato all'ingresso del villaggio, e il secondo da un articolo pubblicitario pubblicato online da un sito di viaggi. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Come evidenziato da questi due testi, il villaggio viene presentato ai turisti sul web, nelle pubblicità e al loro arrivo nel villaggio su pannelli indicativi, come una reminescenza di un passato lontano: gli abitanti vivrebbero lì secondo stili di vita arcaici, naturali; le loro (<em>mixin</em>) superstizioni e pratiche culturali - attuali e antiche, indifferenziate - lo testimonerebbero. L'uso di questa terminologia utilizzata per Wengding non solo porta all’estremo l'immagine di una società esotica e primitiva (Liu, 2013, p. 172), ma, collocata nel contesto politico e sociale nazionale, inscrive anche direttamente il villaggio e i suoi abitanti nell' « istituzione gerarchica etnica » della nazione cinese (Yang, 2009, p. 742).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Allo stesso tempo e dal 2004, l'obiettivo è quello di accentuare la qualità di Wengding come un villaggio ecologico originale (<em>yuan shengtai cun</em>). Il carattere dell'ambiente e gli stili di vita del villaggio che si dice siano "di origine ecologica" sono essenziali e difesi. In tal modo, fornisce un quadro per l'immaginazione di una società che vive vicino alla natura, in armonia con essa (Liu, 2013, p. 173). Per Liu Tzu-kai, questo "ethos ecologico" è in sintonia con il discorso ambientalista prevalente nelle aree urbane e tra le popolazioni urbane. L'aspetto dell'intero villaggio, case di legno circondate da aree boschive, che in parte è il risultato di politiche conservazioniste (Liu, 2013; Coulouma, 2019), promuove l'immagine di una società del villaggio che vive nel rifugio lontano dal tumulto e dall’inquinamento, che hanno attaccato i grandi centri urbani da cui proviene la maggior parte dei turisti, e nel cuore di un deserto con il quale gli abitanti del villaggio vivrebbero in modo simbiotico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Questi discorsi - primitività ed ecologia - riecheggiano in parte “l'idealizzazione romantica della primitività (saggezza immemorabile, vita autentica vicino alla natura, rispetto per l'ambiente, ecc.)” che si trovano nei discorsi occidentali dominanti tenuti per quanto riguarda la regione del Pacifico durante il periodo di colonizzazione rispetto a quello dei primi antropologi, come ha sottolineato Alain Babadzan (2009, p. 85). Ma se la rappresentazione di una comunità di villaggio preservata dagli eccessi della modernità nella sua relazione con la natura e l'ecologia emergesse nei discorsi dei visitatori, non soppianterebbe quella di una società primitiva con costumi arcaici e che sarebbe rimasta congelata nel tempo e in una « fase completata di sviluppo », un'immagine più vicina alla nozione di primitività usata nel XIII secolo dagli occidentali per designare società non occidentali (Taylor, 2000 citata da Chabloz, 2009, p. 411). Nella RPC, questo tipo di design, ricorrente nei discorsi dei turisti che visitano Wengding, si basa su registri e categorie ufficiali che compaiono nei vari progetti attuati a Wengding - e nei loro metodi - dalle autorità locali sotto la supervisione dei poteri centrali.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Dalla necessità di mantenere i "primitivi" al loro necessario sviluppo</section>
        <paragraphe num="31">
            I metodi del turismo adottati a Wengding alimentano quindi le rappresentazioni dell'identità principalmente dei visitatori Han, con rappresentazioni basate su una dicotomia tra primitività e civiltà. Appare chiaramente l’assenza di indicazioni nelle pubblicità del villaggio e dei segni a livello locale per quanto riguarda i processi di conservazione, le scelte scenografiche al centro delle quali la saturazione di pilastri con teschi di bue, il soprannome adottato per designare il sito come “ultima tribù primitiva della Cina” - e, più in generale, l'uso dei termini “primitivo”, “ecologia originale”, “tribù” o persino “totem” per descrivere il villaggio e gli elementi o le pratiche che sono eretti in simboli della “cultura wa” ! Tutto contribuisce a promuovere una oggettività della sua primitività. Il tutto fa anche parte di una relazione fondamentalmente gerarchica tra le istituzioni del governo centrale della RPC e i territori ai margini del suo territorio e le popolazioni che vi abitano. Le misure adottate per sviluppare questo settore a livello locale avvicinano Wa e Han mantenendo la distanza simbolica tra la primitività della prima e la civiltà della seconda (Coulouma, 2019). Come osserva Stéphane Gros nel suo studio sulla provincia di Drung nello Yunnan, «<em>la produzione di una certa immagine di queste società marginali, culturalmente ed economicamente, implica una relazione dialettica in cui l'immagine dell'Altro rafforza l'immagine di stesso. Pertanto, la rappresentazione della “primitività” delle minoranze persiste, perché serve alla rappresentazione della modernità della Han (cfr. Gladney, 1994)</em> » (2012, p. 105). Stéphane Gros fa riferimento qui all'articolo dell'antropologo Dru Gladney, che mostra come la costruzione di rappresentazioni nazionali di minoranze in Cina sia un processo che fa parte di una costruzione binaria di identità nazionali “immaginate” , che riprende lì il concetto di “comunità immaginate” sviluppato da Benedict Anderson (1983). Come sottolinea Timothy Leicester (2008, p. 235), “<em>con questo processo, le minoranze etniche vengono erette in un Altro interno, che costituisce sia un oggetto del desiderio, sia un'immagine che rassicura e rinforza il sentimento di superiorità degli osservatori</em>”. I progetti che identificano tipologie di turismo etnico (<em>minzu lüyou</em> in mandarino) si stanno sviluppando in Cina a supporto delle rappresentazioni e delle relazioni costruite storicamente tra il centro e gli spazi di lontananza. Rispondono a una domanda sempre più accentuata da parte dei turisti nazionali, principalmente abitanti delle città Han, in termini di svago e scoperta - un fenomeno che Elisabeth Allès ha definito “orientalismo popolare interno” (2011, p. 250). Questa autrice riprende il concetto di orientalismo interno introdotto da Dru Gladney (1994) e approfondito da Louisa Schein dalle sue ricerche su Miao (1997) per descrivere questa domanda e la risposta che l'industria del turismo mette in atto per rispondere attraverso la tutela delle autorità centrali cinesi e le loro rappresentanti locali a vari livelli. Le caratteristiche dei progetti di sviluppo turistico nelle province dei margini e le politiche culturali e del patrimonio rivolte alle culture delle popolazioni che vi vivono, alimentano questa domanda. La forma di turismo sviluppata nel villaggio di Wengding si inserisce in questo particolare contesto. In un modo molto reale, perché palpabile, visibile e sensibile, i turisti sperimentano questa differenza, di questo <em>Altro interno</em>, condividendo con gli abitanti del villaggio un attaccamento ufficiale allo stato istituzionale cinese. I loro discorsi e rappresentazioni verso questo villaggio sono alimentati dall'esperienza inquadrata da disposizioni e attività spaziali che “<em>sono basate sull'immaginazione e le aspettative del pubblico di un Wa primitivo in opposizione alla civiltà dello spazio urbano, non etnico</em>” (Liu, 2013, p. 177). Lo sviluppo del turismo negli spazi dei villaggi è simile a Wengding in quello che l’autore propone di chiamare un “primitivismo interiore”, inteso come una forma estrema di orientalismo interiore. Questo primitivismo è accentuato dall'assenza virtuale di supporto esplicativo per le strutture turistiche istituite nel villaggio - sia che si riferiscano a pratiche che sono scomparse o esogene alla località - che crea una “distorsione storica” ​​e una reificazione nel trattamento e talvolta nell’esposizione “grottesca” (Fiskesjö, 2015, p. 498, 510) di elementi identificati come specifici dagli attori pubblici e privati ​​dei progetti di sviluppo turistico. Dall'immagine che il particolare sviluppo turistico di Wengding mette in atto per i visitatori, cioè l’immagine di una cultura wa primitiva reificata e oggettivata, la categoria “wa nazionalità” e l'ideologia che sostiene il sistema di uno stato cinese multinazionale unificato sono giustificate. La necessità di sostenere le popolazioni legate a questa nazionalità allo sviluppo (<em>kaifa </em>o<em> fazhan</em>) basate sulla civiltà cinese Han può quindi essere supportata dal presunto arcaismo del modo di vivere di queste popolazioni.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Nell'ambito della politica cinese “Costruzione di nuovi villaggi rurali” (<em>xin nongcun jianshe</em>), la costruzione del New Wengding Village (<em>Wengding xinzhai</em>) è iniziata nel 2012 sotto l'egida del governo distrettuale. L’operazione è finanziato dalla holding China Eastern Airlines, impegnata dal 2003 nella “Riduzione della povertà” (<em>fupin kaifa</em>) e nella “Costruzione di nuovi villaggi rurali” nei distretti autonomi di Wa di Cangyuan e Lahu, Wa, Bulang e Dai di Shuangjiang, sotto la supervisione del Consiglio di Stato del governo centrale. Secondo uno dei dirigenti della compagnia, intervistato da un giornalista del Liberation Daily, “<em>lo sviluppo del turismo è il modo più efficace per questi due distretti di ridurre la povertà e arricchirsi</em>” (Liang, 2016). Secondo un documento interno dell'Ufficio del turismo di Cangyuan, lo scopo di costruire il New Wengding Village è “<em>adattare gradualmente il Wa Village allo sviluppo del turismo e migliorare le condizioni di vita degli abitanti</em>”. Pertanto, il progetto, parte dello sviluppo delle attività turistiche sul sito, con l’inclusione della creazione del “villaggio Calabash” (<em>hulu xiaozhen</em>)<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>, poteva ottenere il grado 4A. Come per lo sviluppo del turismo nel “vecchio” villaggio, la procedura non prevedeva la partecipazione diretta degli abitanti, né nella progettazione del progetto, né nella progettazione architettonica delle case o della loro organizzazione territoriale complessiva. Il progetto ha richiesto l'appropriazione di 4 ettari di seminativo per costruire una nuova serie di case “moderne” (<em>xiandai</em>) dove gli abitanti del villaggio sono invitati a stabilirsi nel 2013. Mentre il New Village è ancora in costruzione, le autorità locali iniziano a offrire agli abitanti del villaggio l’acquisizione delle nuove case, ma nessuno di essi accetta. Quindi, ogni volta che l’autore torna a Wengding, gli abitanti del villaggio lo informano che le loro ingiunzioni stanno diventando più insistenti. Tra la primavera del 2014 e l'inverno del 2016, la questione del traslocco è ricorrente nelle discussioni degli abitanti del villaggio tra loro, con i turisti e con l’autore. Durante questi due anni, è stato il principale ostacolo tra le autorità locali e la comunità del villaggio, che ha dichiarato la sua resistenza al progetto fino alla primavera del 2017.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Nei loro discorsi, gli abitanti di Wengding hanno usato diversi argomenti per spiegare il loro rifiuto di muoversi, le loro esitazioni, i loro fraintendimenti e persino la loro rabbia. I tre principali erano: la requisizione di terreni agricoli appartenenti a diverse famiglie del villaggio senza compensazione finanziaria<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>; dal 2012 al 2015, il fatto che le autorità locali abbiano chiesto agli abitanti del villaggio di acquistare le case per stabilirsi lì mentre le sottoponevano a una forte pressione, ha alimentato in alcuni abitanti del villaggio la sensazione di essere “ingannati” (imbardate) “per quanto riguarda l'identificazione di numerose contraffazioni (perdite d'acqua, scarso livellamento, ecc.)”; infine, le difficoltà etiche e cosmologiche che la loro rimozione avrebbe posto, perché come hanno sottolineato due abitanti del villaggio, era pericoloso abbandonare le terre dei loro antenati dove il fragile equilibrio si conservava anche attraverso i riti della comunità (interviste effettuate il 23/09/2014 e il 29/12/2016).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Il 29 dicembre 2016, un nuovo evento organizzato dalle autorità distrettuali ha accelerato la procedura. Tutti gli abitanti del villaggio furono invitati a radunarsi davanti a quattro uffici dove li stavano aspettando con liste di posta elettronica e scatole piene di pezzi di carta numerati. Un annuncio da parte del segretario generale del partito e del comitato del villaggio ha quindi specificato il motivo della manifestazione: le autorità ufficiali avevano finalmente deciso di dare le case agli abitanti del villaggio e, per accelerare il processo di trasloco, una persona di ogni famiglia doveva disegnare il numero della nuova casa che sarebbe tornata alla sua famiglia. Se ogni famiglia possedeva una nuova casa, nessuna di loro si trasferiva fino all’autunno dell’anno successivo. Nel dicembre 2017, tuttavia, uno degli abitanti del villaggio, con cui l’autore mantiene una corrispondenza regolare, ribadisce che la pressione continua ad aumentare sulla comunità: le autorità distrettuali minacciano ogni famiglia di non pagare più aiuti finanziari per la manutenzione delle abitazioni, strade, nonché per l'assistenza tecnica dedicata alla manutenzione delle reti elettriche e delle reti idriche del villaggio, consentendo loro di rimanere lì. Di fronte a questa minaccia, circa 90 famiglie su 103 nel villaggio di Wengding hanno fatto la scelta di trasferirsi nel New Village, tra maggio e agosto 2018.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusioni</section>
        <paragraphe num="35">
            Creato nel 2004 dal Comitato del Partito Comunista Cinese e dal governo del distretto autonomo Wa di Cangyuan (Duan, 2006), il carnevale della nazionalità Wa, chiamato Monihei (come il marchio apposto sulla fronte dei turisti al loro arrivo a Wengding), è organizzato ogni anno all'inizio di maggio nelle città e nei villaggi turistici di questo distretto e di quello di Ximeng. Queste festività portano al culmine la sperimentazione della primitività, basata sulla pratica che i partecipanti si coprano a vicenda con il fango. Secondo Fiskesjö, questo festival “<em>gioca implicitamente, ma inequivocabilmente, sull'idea che i Wa siano persone sporche</em>” (2015, p. 520 nota 11). L'invenzione e la promozione di tali attività e di tali spazi rafforzano le rappresentazioni di una differenza graduata tra la società Han e la Wa e legittimano il discorso dei poteri centrali e della società cinese dominante nei loro confronti. In una dialettica di esclusione e inclusione, la differenziazione tra cultura wa e cultura han gioca su un primitivismo interiore che trae le sue basi da una lunga storia di assimilazione dei margini e continua a produrre conoscenza accademica e popolare con le rappresentazioni che servono allo sviluppo e al rafforzamento della nazione cinese multinazionale, ma unificata. In questa nazione, e più precisamente nei discorsi accademici e politici che riguardano la diversità della sua popolazione, ogni nazionalità di minoranza, sebbene riconosciuta con gli stessi diritti, è ancora associata a una scala di sviluppo. Questa ideologia è una base per l'industria del turismo, che contribuisce alla sua diffusione e la rafforza. Lo sfollamento forzato della comunità di villaggio di Wengding, su iniziativa dei governi locali e centrali, spiega un modo sovrano di governo e mostra l'attualità del rapporto gerarchico tra potenze centrali verso le popolazioni ai margini, tra quali i Wa sono gli ultimi primitivi a essere civilizzati. L'oggettivazione di questa caratterizzazione alimenta un siffatto rapporto mentre richiede sforzi di sviluppo che solo l'apparato statale sarebbe in grado di condurre - come evidenziato dalla politica dei “Nuovi villaggi rurali”, tra cui Wengding e i suoi abitanti, tra gli altri, sono l'obiettivo.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Allès, E. (2011), « Un orientalisme intérieur. Les nationalités minoritaires en Chine », in Pouillon, F. and Vatin, J.-C. (Dir.), Après l’orientalisme. L’Orient créé par l’Orient, IISMM, Ed. Karthala, Paris, pp. 245-51.</reference>
        <reference>Anderson, B. (1983), Imagined communities: reflections on the origin and spread of nationalism, Verso, London.</reference>
        <reference>Babadzan, A. (2009), Le spectacle de la culture : globalisation et traditionalismes en Océanie, l’Harmattan, Paris.</reference>
        <reference>Bray, F. and Will, P.-E. (1994), « Le travail féminin dans la Chine impériale. L’élaboration de nouveaux motifs dans le tissu social », Annales, Vol. 49 No.4, pp. 783-816. </reference>
        <reference>Chabloz, N. (2009), « Tourisme et primitivisme. Initiations au bwiti et à l’iboga (Gabon) », Cahiers d'Études Africaines, Vol. 49 Cahier 193/194, pp. 391-428.</reference>
        <reference>Comaroff, J. L. and Comaroff, J. (2009), Ethnicity, Inc., The University of Chicago Press, Chicago.</reference>
        <reference>Connell, J. and Rugendyke, B. (2008), "Tourism and Local in the Asia-Pacific Region", in Connell J., Rugendyke B. (Eds.), Tourism at the grassroots: villagers and visitors in the Asia-Pacific, Routledge, London, New York, pp. 1-40.</reference>
        <reference>Coulouma, S. (2019), « La fabrique de la "dernière tribu primitive de Chine » (Province du Yunnan, République populaire de Chine)", La lettre de l’Afrase, No.96, à paraître.</reference>
        <reference>Duan, S. (2006), « Réflexions sur la protection et le développement des festivals de la nationalité wa » [佤族节日文化保护与开发的思考], Journal de l’Université Normale du Yunnan, No.2, pp. 15-20.</reference>
        <reference>Fan, H. and Zhang, D. (2011), « Protéger du changement, pratiquer pour prospérer. A partir de l’exemple de la protection et du développement de la culture ethnique proto-écologique du village wa de Wengding » [在"水"中保护在"用"中发展 - 以翁丁佤族原生态民族文化的保护与开发为例], Social Sciences in Yunnan, No.3, pp. 78-81.</reference>
        <reference>Fiskesjö, M. (2015), « Wa Grotesque: Headhunting Theme Parks and the Chinese Nostalgia for Primitive Contemporaries », Ethnos: Journal of Anthropology, Vol. 80 No.4, pp. 497-523. </reference>
        <reference>Gao, H. (2006), « Lointaines montagnes wa » [远去的佤山], Chinese National Geography, No.9, pp. 88-107.</reference>
        <reference>Gladney, D. (1994), "Representing Nationality in China: Refiguring Majority/Minority Identities", The Journal of Asian Studies, Vol. 53 No.1, pp. 9-123.</reference>
        <reference>Gros, S. (2012), La part manquante : échanges et pouvoirs chez les Drung du Yunnan, Chine, Société d’ethnologie (Recherches sur la Haute Asie, 19), Nanterre.</reference>
        <reference>Keyes, C. (2002), "Presidential Address: "The Peoples of Asia"-Science and Politics in the Classification of Ethnic Groups in Thailand, China, and Vietnam", The Journal of Asian Studies, Vol.61 No.4, pp. 1163-203.</reference>
        <reference>Leicester, T. (2008), « Conflits et enjeux identitaires dans le tourisme rural à Yangshuo, Chine », Civilisations. Revue internationale d’anthropologie et de sciences humaines, No.57, pp. 223-41. </reference>
        <reference>Lemoine, J. (2010), « Chine », in Bonte P., Izard M. (Dir.), Dictionnaire de l’ethnologie et de l’anthropologie, Presses universitaires de France, Paris, pp. 139-41.</reference>
        <reference>Liang, J. (2016), « L’industrie pour réduire la pauvreté. Eastern Airlines contribue à la construction de l’aéroport de Cangyuan » [东航促成沧源机场建设], Quotidien de la Libération, 18 octobre 2016, p. 6.</reference>
        <reference>Liu, T. (2013), “Re-constructing Cultural Heritage and Imagining Wa Primitiveness in the China/Myanmar Borderlands”, in Blumenfield, T. and Silverman, H. (Eds.), Cultural Heritage Politics in China, Springer New York, New York, pp. 161‑84.</reference>
        <reference>Mullaney, T. S. (2011), Coming to terms with the nation: ethnic classification in modern China, University of California press (Asia-Local studies/global themes, n°18), Berkeley.</reference>
        <reference>Salazar, N. B. (2009), "Imaged or Imagined? Cultural Representations and the “Tourismification” of Peoples and Places", Cahiers d’études africaines, Vol. 49 No.193/194, pp. 49-71.</reference>
        <reference>Schein, L. (1997), "Gender and Internal Orientalism in China", Modern China, Vol. 23 No.1, pp. 69-98.</reference>
        <reference>Taylor, A.-C. (2000), « Primitif », in Bonte, P. and Izard, M. (Dir.), Dictionnaire de l’ethnologie et de l’anthropologie, PUF (coll. Quadrige), Paris, pp. 600-1.</reference>
        <reference>Wu, Y., Chen, Y., Deng, X. and Hui, E. C. M. (2018), "Development of characteristic towns in China", Habitat International, No.77, pp. 21‑31.</reference>
        <reference>Xu, Q. (2016), « Le village de Wengding ‘tribu primitive’ au Yunnan : les villageois travaillent tout en gagnant des points » [云南“原始部落”翁丁佤寨：村民边劳作边挣工分], People’s Daily Online (3 octobre 2016), disponibile su: http://yn.people.com.cn/news/yunnan/n2/2016/1003/c228496-29093971-3.html</reference>
        <reference>Yang, B. (2009), "Central State, Local Governments, Ethnic Groups and the Minzu Identification in Yunnan (1950s-1980s)", Modern Asian Studies, Vol. 43 No.3, pp. 741-75.</reference>
        <reference>Sitografia</reference>
        <reference>Bureau de coopération sur les investissements du district de Cangyuan (2017), « Annonce d’investissement dans le bourg de caractère Wengding calebasse du district autonome wa de Cangyuan » [沧源佤族自治县翁丁葫芦特色小镇招商公告], disponibile su: www.cangyuan.gov.cn/show-22-12525-1.html</reference>
        <reference>Discovery Yunnan (2015), "The Wending Wa Ethnic Tribe, Yunnan", disponibile su: www.youtube.com/watch?v=GEE9GvxTZjM </reference>
        <reference>Réseau commercial des municipalités et districts de Chine (2017), « Project de construction du bourg de la calebasse de Wengding, Cangyuan, municipalité de Lincang, province du Yunnan »[云南省临沧市沧源翁丁葫芦小镇建设项目], disponibile su: www.zgsxzs.com/a/20170815/6028993.html</reference>
        <reference>Sina Weibo (2013), « Le développement des ressources culturelles liées aux festivals de la nationalité wa de Cangyuan » [沧源翁丁佤族节庆旅游资源开发], billet de blog privé publié le 25 septembre 2013, disponibile su : http://blog.sina.com.cn/s/blog_3f7c71e80101nasw.html</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Costruito tra il 2012 e il 2013, questo edificio ospita il centro di vendita dei biglietti. I piani superiori sono destinati all'uso di hotel, ma fino al 2017 l'edificio non ha ospitato alcun viaggiatore.</note>
        <note id="2">In diverse posizioni del villaggio, tutti gli abitanti sono coinvolti nelle attività attuate nell'ambito dello sviluppo del turismo, a volte in modo remunerato. Una decina di famiglie hanno anche allestito camere e offrono un servizio di catering per l'accoglienza dei turisti. Gran parte della tesi di dottorato dell’autore si è concentrata sulle risorse mobilitate dagli abitanti del villaggio, che si trovano ad affrontare il turismo del loro luogo di vita.</note>
        <note id="3">Lo spazio del villaggio abitato è circondato in totale da tre porte, punti di entrata e uscita simbolici del villaggio attraverso i quali uomini, e anche entità spirituali, possono passare. La porta attraverso la quale i visitatori entrano a Wengding, situata a nord-nord-est del villaggio, è la più grande di queste tre porte.</note>
        <note id="4">Si tratta di un boschetto dove, secondo gli abitanti del villaggio, risiede lo spirito più importante a guardia del villaggio.</note>
        <note id="5">Si veda ad esempio il video "The Wending Wa Ethnic Tribe, Yunnan" prodotto da Discover Yunnan (2015).</note>
        <note id="6">Gli xiaozhen (letteralmente piccole città) sono piattaforme innovative che integrano “industrie e servizi caratteristici” e hanno “funzioni culturali, turistiche e comunitarie” (Wu et al., 2018). Ogni anno vengono creati nuovi xiaozhen su tutto il territorio nazionale. Il “villaggio Calabash” comprende diversi altri siti al di fuori del villaggio di Wengding La richiesta di investimenti per un importo totale di tre milioni di yuan è stata lanciata a luglio 2017. Deve coprire i costi dello sviluppo di 3 kmq di terra intorno al vecchio e nuovo villaggio di Wengding, compresa la costruzione di un “centro ricreativo caratteristico della nazionalità wa”, un “centro di servizi turistici”, un “servizio di salute e benessere della medicina cinese” e una “villa cantina-distilleria” (rete commerciale di comuni e distretti cinesi, 2017). Per maggiori dettagli su questo progetto, vedere anche una nota pubblicata dall'Ufficio per la cooperazione per gli investimenti del distretto di Cangyuan (2017).</note>
        <note id="7">Uno degli abitanti del villaggio ha spiegato che ci sarebbe stato un risarcimento finanziario pagato per la sua terra dalla società di gestione incaricata della costruzione, ma che il denaro era tenuto dalle autorità distrettuali (osservazioni raccolte il 14 / 07/2015).</note>
    </notes>
</article>