<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="it_TTLHPD_34-133_Lm_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5186" lang="it">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5186</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="5093">
            <traducteur nom="Dallari" prenom="Fiorella" />
            La place des espaces ruraux périphériques dans la construction par et pour le tourisme de l’identité de la région de Dalat (Vietnam)
        </original>
        <traduction lang="en" source="5127">The place of peripheral rural areas in the construction, by and for tourism, of the identity of the region of Dalat (Vietnam)</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Huong" prenom="Truong Thi Lan">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_TTLHPD_36-132_Lm_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5093" lang="fr">La place des espaces ruraux périphériques dans la construction par et pour le tourisme de l’identité de la région de Dalat (Vietnam)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Facoltà del Turismo, Università di Dalat, Vietnam 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Dérioz" prenom="Pierre">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
                <publication id="fr_TTLHPD_36-132_Lm_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5093" lang="fr">La place des espaces ruraux périphériques dans la construction par et pour le tourisme de l’identité de la région de Dalat (Vietnam)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                UMR 228 Espace-Dev, Università d’Avignone 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>L’importanza delle aree rurali periferiche nella costruzione da parte e per il turismo dell’identità della regione di Dalat (Vietnam)</titre>
    <sousTitre>Articolo peer-reviewed</sousTitre>
    <resume>
        L’obiettivo di questo articolo è comprendere l’importanza che spazi e paesaggi periferici occupano nel contesto dello sviluppo turistico, sia nell’offerta turistica che nella costruzione dell’identità locale di una regione il cui principale centro attrattore è la città di Dalat, rinomata località turistica nelle Highlands del Vietnam. Questo studio analizza il modo in cui le componenti di questi spazi (elementi fisici, attività e immagine) contribuiscono all’identità della regione di Dalat, basandosi sullo studio in situ, documenti ufficiali, fotografie, mappe e interviste semi-strutturate con diversi attori locali. I risultati mostrano che gli spazi periferici hanno occupato e occupano ancora un posto importante nello sviluppo turistico della città e nella sua immagine di destinazione. Ma per il momento non ci sono o sono pochissime le interazioni tra queste zone periferiche, la cui assoluta dipendenza dal centro limita il dinamismo e le loro possibilità di apertura.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introduzione </section>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="it" xml:lang="it">Gli spazi periferici sono sempre stati percepiti come una categoria socio-spaziale problematica non solo in sociologia, pianificazione spaziale o geografia (Steinführer </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> 2016), ma anche nel turismo, poiché la periferia è rimasta spesso marginale rispetto allo sviluppo del turismo (Mitrenique e Marcotte, 2014). Infatti la loro marginalità rispetto ai circuiti turistici spesso deriva da "diverse carenze: mancanza di accessibilità, trasporto interno, informazioni, principali attrazioni, forza lavoro specializzata, potere politico ed economico" (Müller e Jansson, 2007; Hall, 2007, citato in Mitrenique e Marcotte, 2014). Ma gli spazi, esterni rispetto ai poli centrali, possono anche attrarre i viaggiatori "alla ricerca di un’essenza originale e mitica del viaggio, o alla ricerca di spazi non caratterizzati da fenomeni di massa e poco trasformati dall’industria del turismo [...]" (Hiernaux, 1996, citato da Mitrenique e Marcotte, 2014), clienti ai quali le aree rurali periferiche offrono "paesaggi calmi e naturali che favoriscono le loro attività" (Hall, 2007, citato in Mitrenique e Marcotte, 2014), in particolare per le forme contemporanee di turismo alternativo ed esperienziale.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="it" xml:lang="it">La stessa nozione di spazio periferico, che si riferisce implicitamente a una posizione di distanza, ma anche a una relazione di dipendenza rispetto a uno spazio centrale (Reynaud, 1992), può essere compresa sulla base di scale molto diverse. Applicato al turismo su scala globale, può riferirsi a spazi che sembrano essere lontani dai principali flussi del turismo internazionale, a rischio di ignorare l’estensione del fatto turistico in paesi come il Vietnam, dove questo turismo è marcatamente domestico (Peyvel, 2017). Portato alle dimensioni di un paese, può designare regioni rurali più o meno marginali, al contrario delle aree metropolitane che concentrano attività economica, ricchezza e potere. Su una scala più ampia, corrisponde semplicemente agli spazi rurali o addirittura peri-urbani che circondano un centro urbano, dipendono da esso e partecipano più o meno attivamente al suo sviluppo, se necessario di tipo turistico. Sebbene il turismo sembri "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">soprattutto un fenomeno urbano, sia per l’origine della maggioranza dei visitatori che per la loro destinazione</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (Ibanescu, 2012 riferendosi a Duhamel e Sacareau, 1998, p. 44), lo sviluppo di nuove forme di turismo nelle aree periferiche può anche contribuire alla promozione dell’identità territoriale dell’intera destinazione organizzata attorno ad una città, grazie a iniziative di sviluppo locale volte a costruire rappresentazioni del luogo (Kneafsey, 2000).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il termine "identità del luogo" può essere compreso in diversi modi a seconda della disciplina. Nella pianificazione spaziale, l’identità del luogo si riferisce al carattere distintivo o all’unicità di un luogo e deriva dall’interazione tra le sue caratteristiche fisiche e i suoi utenti (Kaymaz, 2013). Nella psicologia ambientale, invece, l’identità del luogo si riferisce all’integrazione cognitiva dei parametri del loro ambiente fisico familiare all’interno dei processi di autoregolazione psichica conscia o inconscia degli individui (Korpela, 1989). La nozione di identità del luogo può, poi, essere affrontata sia attraverso l’interpretazione sociale delle caratteristiche fisiche e funzionali del luogo, sia dagli aspetti emotivi dell’esperienza ambientale.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="it" xml:lang="it">Adattato dal lavoro di Montgomery (1998) e Ujang (2012), questo studio, basato su una tesi di dottorato focalizzata sulle questioni della tipicità locale e dell’autenticità nell’esperienza turistica (Truong, 2019), mantiene tre componenti articolate nella costruzione dell’identità locale: (1) elementi fisici, (2) attività e (3) immagine (vedi Documento 1). La prima componente include caratteristiche ambientali naturali (morfologie, fiumi, foreste, ecc.) o artificiali (come infrastrutture o edifici) e contribuisce alla conoscenza dei luoghi in termini di forma e funzione. (Ujang, 2012). Le attività comprendono tutte le forme di interazione e pratiche sociali indotte dal turismo. Infine, le immagini sono quelle proiettate, percepite e manipolate dalle varie parti interessate al settore turistico (Truong, 2019, p. 79-80). Queste immagini trasmettono significati e simboli (Relph, 1976) e possono interessare storia, storie, leggende o persino toponomastica (Stephenson, 2008).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="it" xml:lang="it">Se la questione dell’identità viene spesso affrontata negli spazi urbani in relazione all’attaccamento al luogo urbano (Ujang, 2012), all’identità del paesaggio urbano (Kaymaz, 2013) o alla sua dimensione culturale (Ziyaee, 2017), queste opere sono un po’ meno interessate agli spazi marginali e alle aree periferiche e più raramente ancora all’articolazione tra spazi urbani e periferie rurali. Queste ultime, tuttavia, probabilmente accoglieranno con favore lo sviluppo di forme alternative di turismo, che a volte rappresentano nuove opzioni economiche e/o consentono una migliore distribuzione dei flussi che interessano le aree urbane altamente concentrate (Mitrenique e Marcotte, 2014). Considerati in aggiunta o come contrappunto alle forme turistiche che caratterizzano le aree centrali, i fenomeni turistici che compaiono nelle aree rurali periferiche possono quindi diventare i principali motori del cambiamento, promuovendo la conservazione e l’abbellimento proattivi, la cittadinanza attiva e un’economia turistica dinamica (Salvatore </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2018). Esse hanno anche un ruolo da svolgere, se necessario, nel miglioramento delle condizioni di vita e della situazione sociale dei gruppi emarginati o minoritari nella scala della destinazione nel suo insieme</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="it" xml:lang="it">. La riconsiderazione del potenziale e della funzione turistica delle aree periferiche nella pianificazione e gestione dell’offerta turistica all’interno del sistema territoriale globale, porta, quindi, in alcuni casi all’attivazione di elementi locali (paesaggio, natura, patrimonio storico o culturale...) e alla loro integrazione nella definizione di identità territoriale (Salvatore </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2018).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="it" xml:lang="it">L’obiettivo di questo articolo consiste nel comprendere   quale posto occupano spazi e paesaggi periferici in termini di sviluppo turistico nella costruzione dell’identità locale di una regione, il cui principale centro attrattivo è la città di Dalat (229.614 abitanti), una rinomata località turistica nelle Highlands del Vietnam. La ricerca si concentra in particolare su come gli spazi periferici di diversa natura, rurali (terreni, coltivazioni ​​e villaggi, cfr. Ducourtieux </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> 2017) o naturali (parco nazionale, cfr. Déry e Tremblay 2008), siano integrati all’interno dell’offerta turistica complessiva della "destinazione" di Dalat e siano articolati (più o meno) con le sue componenti più urbane. Particolare attenzione viene data qui alla promozione delle diverse atmosfere paesaggistiche, nonché alle forme assunte dal turismo del patrimonio culturale delle minoranze etniche della regione. Tutto ciò comporta la valutazione sia della quota di turismo nelle aree periferiche proprie (dimensione materiale) sia del luogo simbolico assegnato loro, nel sistema di rappresentazioni che sta alla base dell’identità di questa destinazione (dimensione rappresentativa).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="it" xml:lang="it">Creata ex nihilo nel 1893, da un piano predefinito, come stazione per i francesi in Indocina, Dalat divenne presto una rinomata città turistica in Vietnam, con una forte identità locale, anche se gli eventi storici hanno portato a seconda dei periodi considerati a forme diverse di partecipazione. Se la stazione originariamente appariva in una regione "periferica" ​​sulla scala di quella che allora era l’Indocina, essa si sviluppò molto rapidamente, in pochi decenni, come importante centro turistico. L’analisi del luogo e dei suoi spazi periferici, che solleva immediatamente la questione della loro definizione - natura, grado di lontananza e modalità di contatto con la città centrale, estensione e profondità spaziale - deve quindi tenere conto anche delle eredità di questa storia, sebbene le strategie contemporanee prevedono una continuazione dello sviluppo turistico molto rapido negli ultimi anni (vedi Documento 3), con il rafforzamento della recente apertura al mercato turistico internazionale. La città di Dalat, capoluogo della provincia di Lam Dong, è attualmente composta da 12 distretti e 4 comuni, mentre l’ultimo piano di sviluppo approvato dallo Stato per il periodo che va dal 2030 al 2050, dovrebbe portare ad un ampliamento spaziale (da 39.440 ha a 335.930 ha) e demografico (da 640.000 a 680.000 abitanti previsti per il 2030)</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="it" xml:lang="it"> di Dalat, grazie anche all’integrezione di parte degli altri quattro distretti periferici (Duc Trong, Don Duong, Lac Duong e Lam Ha). Nel contesto di questo studio, le aree rurali periferiche includeranno i distretti di cui sopra, i quattro comuni (Ta Nung, Xuan Tho, Xuan Truong e Tram Hanh) e parte dei distretti 3, 4, 7, 8, 12 che si trovano al di fuori di un raggio di 10 km dal centro della città attuale di Dalat (vedi Documento 2).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="it" xml:lang="it">Applicando il modello dell’identità del luogo sopra indicato, questo studio ha iniziato a identificare le componenti dell’identità di Dalat, dal lavoro sul terreno, dalla bibliografia disponibile e dall’analisi dei documenti ufficiali e dei piani di orientamento strategico, con l’obiettivo di distinguere il ruolo e il contributo degli spazi periferici. La ricerca si basa anche su interviste semi-strutturate con trenta esperti locali (manager, fornitori, ricercatori), incentrate sulle componenti dell’identità di Dalat, che forniscono anche una prospettiva, talvolta critica, sull’importanza e sul valore degli spazi periferici. La raccolta dei dati è stata effettuata tra dicembre 2016 e luglio 2018.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Da catena montuosa a grande centro turistico urbano: analisi storica del contesto spaziale delle aree periferiche nella regione di Dalat</section>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="it" xml:lang="it">Sviluppata per la prima volta negli anni 1920 come sanatorio, località turistica d’alta quota e centro politico dell’Unione Indocinese (Tessier </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2013), la città coloniale è stata immaginata fin dall’inizio come una località di villeggiatura e attività ricreative all’aperto per i colonizzatori francesi, la cui attrattiva si basava soprattutto sul clima temperato e sulle pinete circostanti. Fin dall’inizio queste foreste hanno ospitato escursioni a piedi o in auto, oltre a varie attività sportive (Jennings e Larcher-Goscha (Trad.) 2013). Diverse aree, in particolare quelle di Dankia e Tuyen Lam nelle montagne del Langbiang, sono state anche meta di cacciatori. Il Monte Langbiang, una coppia di Kho e la sagoma di una tigre compongono infatti lo stemma di Dalat (Documento 4). Queste immagini sono spesso utilizzate nei documenti di promozione turistica di Dalat come nella “</span><span lang="it" xml:lang="it">Petit guide illustré” </span><span lang="it" xml:lang="it">(Documento 4).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="it" xml:lang="it">La pubblicazione della prima guida di caccia, dedicata all’altopiano del Langbiang, risale al 1912 (Tessier </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2013), e ci sono forme di agriturismo con fattorie che producono, ad esempio, insalate o fragole, nonché nelle piantagioni caffè bourbon (Don Duong, attraverso il Dran Pass). Queste attività corrispondono principalmente alle gite di un giorno. Il numero stimato di turisti è andato crescendo da 1.165 nel 1933-1934 a 4.945 nel 1937-1938, in particolare francesi e membri delle élite indocinesi (Jennings e Larcher-Goscha (Trad.), 2013</span><strong><span lang="it" xml:lang="it">).</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="it" xml:lang="it">Il documento 5 mostra chiaramente che le attività turistiche nella regione di Dalat si svolgevano in gran parte nelle aree periferiche che offrono molte possibilità di escursioni, dalla scoperta delle culture locali delle etnie K’ho ai piedi del monte Langbiang, alle visite a siti naturali (cascate, foreste) o caccia, considerati come un prodotto turistico tipico della regione. Il resort Dalat stesso è riservato per vacanze, alloggio o attività ricreative come il golf. Dall’inizio dello sviluppo, la zona periferica svolge quindi un ruolo di attrazione turistica mentre il centro urbano offre servizi di viaggio di base come alloggio, ristorazione o intrattenimento. Il rapporto tra le aree centrali e periferiche è essenziale per lo sviluppo turistico della città. Perfino le immagini che simboleggiano Dalat nei materiali di promozione turistica mobilitano immagini degli spazi periferici. Importanti per l’attrattiva della città, queste attività periferiche non sono prese in considerazione nella pianificazione della città, anche se gradualmente daranno luogo allo sviluppo di siti e percorsi.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="it" xml:lang="it">Durante il periodo 1945-1975, nonostante la guerra, questo modello iniziale di turismo d’élite europeo si diffuse nelle élite del Vietnam del Sud. "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">La stazione d’altitudine aveva qualcosa da offrire a tutti, compresi gli amanti</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (Jennings e Larcher-Goscha (Trad.), 2013, p. 237). La città, la cui popolazione era passata da 5.200 abitanti nel 1946 a 83.800 nel 1975, diventa "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">la principale destinazione del Vietnam del Sud</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" con attività che continuano a combinare escursioni o caccia in periferia e vacanze nel centro urbano (Vedi documento 6) (Truong, 2019). L’aumento demografico insieme ad una strategia dedicata all’educazione arricchiscono la città di una vita culturale molto varia (scuole, biblioteche, musica, cinema, caffè, sale da tè, ...) contribuendo alla nascita di nuovi valori intellettuali e civili, "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Stile europeo</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" e al rafforzamento dell’identità di Dalat come "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">città della conoscenza, della cultura e del turismo</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (Truong, 2019). Tuttavia, questo sviluppo turistico si verifica principalmente nelle aree urbane, la città si sta gradualmente espandendo per integrare nuove strutture turistiche (aeroporto di Lien Khuong, la cascata di Prenn, la valle dell’amore). Le aree periferiche servono solo come sfondo paesaggistico, per l’immagine della città. Infatti, lo sforzo di comunicazione compiuto dal governo di Diem per promuovere la romantica Dalat, soprannominata "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">città dei sogni</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" dal 1950 (Tessier </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2013), si basa fortemente anche su componenti naturali periferiche rese più accessibili da nuove politiche di gestione. Il documento 7 mostra il luogo occupato negli anni ’60 da immagini di montagne, pinete, ruscelli su manifesti turistici o nelle illustrazioni di guide, che mostrano attività di caccia o visite a paesaggi in dintorni di Dalat.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="it" xml:lang="it">Dopo la riunificazion</span><span lang="it" xml:lang="it">e del paese nel 1975, Dalat mantiene il suo ruolo di centro turistico del paese per ricevere gruppi di funzionari vietnamiti ed esperti dell’Unione Sovietica, a indicare una nuova ondata di turisti internazionali, a partire dalla politica di rinnovamento "Doi moi" (1986 - ới mới) tra il 1986 e il 1991. Nel 1992, Dalat ha accolto 261.305 turisti (inclusi 29.874 stranieri), che corrispondono quindi al doppio della popolazione della città.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="it" xml:lang="it">La creazione di laghi nelle vicinanze di Dalat, che inizialmente servivano a scopi agricoli, abbellì il paesaggio e rafforzò il suo carattere romantico. Anche se questo periodo segna un certo declino della loro presenza (Documento 8), e praticamente non furono presi in considerazione nei piani di sviluppo della città e nelle politiche di sviluppo del turismo a quel tempo, le aree periferiche occupano ancora un posto simbolico e importante nell’identità di Dalat. Il documento 9 mostra un tavolo artigianale con i simboli del centro di Dalat (ristorante Thuy Ta sul lago Xuan Huong) e la sua periferia (pinete, animali) in legno di pino segato, una professione dell’epoca di artigianato popolare per produrre souvenir per i turisti e per l’esportazione.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="it" xml:lang="it">L’identità di Dalat dalla fine del XX secolo sembra in vero essere influenzata tanto dalle sue vestigia e dagli elementi del patrimonio coloniale quanto allo sforzo messo in atto dalle autorità per sviluppare ancora oggi un’immagine poetica e romantica della città (Jennings e Larcher-Goscha (Trad.), 2013). Il mito coloniale, le successive trasformazioni della città, l’immaginazione scaturita in connessione con il suo sviluppo turistico, la sua reputazione di città innovativa con paesaggi "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">autentici</span></em><span lang="it" xml:lang="it">", hanno forgiato l’identità di Dalat. Al di là della sua originale immagine composita di "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">paesaggio urbano</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (Tessier </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2013), l’inventario sistematico dei vari elementi fisici o umani che disegnano l’identità della regione di Dalat in documenti ufficiali, studi e le interviste con esperti locali (Tabella 1), dimostrano che, fin dall’inizio, anche i siti e le immagini riferiti alle aree periferiche hanno svolto un ruolo importante. Dietro questa osservazione c’è probabilmente il fatto che l’idea stessa della creazione della città nel XIX secolo è nata dal riconoscimento delle virtù dell’ambiente geografico preesistente in quello che allora era uno spazio periferico. Queste caratteristiche sono state incorporate fin dall’inizio nell’immagine della città.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="it" xml:lang="it">La tabella 1 tenta di dare un resoconto degli elementi costitutivi di questa identità (Truong </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it"> 2018), distinguendo quelli che caratterizzano la regione nel suo insieme da quelli che appaiono specificamente urbani, o al contrario provengono da spazi periferici. Le caratteristiche di Dalat e dei suoi dintorni elencate nella tabella derivano dall’analisi sistematica del contenuto di documenti ufficiali</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="it" xml:lang="it"> (monografie di Dalat, studi su Dalat commissionati dal Dipartimento di Scienza e Tecnologia di Lam Dong) e interviste in cui esperti locali evocano gli elementi costitutivi dell’identità del luogo (elementi fisici, attività umane, immagini / rappresentazioni</span><span lang="it" xml:lang="it">).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="it" xml:lang="it">Le attività e le pratiche sociali si sono dimostrate piuttosto diversificate, in quanto questa regione è un luogo di coesistenza multietnica e multioriginaria, che riflette la storia della città. Tale miscela di popolazioni contribuisce alla specificità dell’identità della città non solo in</span><span lang="it" xml:lang="it"> </span><span lang="it" xml:lang="it">termini di paesaggi, ma anche attraverso lo stile di vita o persino i soprannomi della città.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="it" xml:lang="it">Per quanto riguarda gli elementi fisici, possiamo vedere chiaramente che gli spazi periferici contribuiscono notevolmente all’identità di Dalat come una città-paesaggio con le montagne (principalmente a Lac Duong con le montagne di Langbiang e Bidoup), le foreste (il Parco Nazionale di Bidoup- Nuiba), cascate e laghi (nei distretti 3 e 8 e nei distretti di Lac Duong, Duc Trong, Lam Ha) e aree agricole nelle vicinanze di Dalat. Gli elementi antropici tradizionali come le lunghe case della cultura K’Ho o del gong, fanno riferimento soprattutto agli spazi periferici (Lac Duong e Don Duong). Nel turismo, le attrazioni naturali e le località montane sfruttano l’ambiente naturale della periferia per divenire i prodotti turistici tipici della città (Truong, 2019).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="it" xml:lang="it">Per quanto riguarda le attività umane che prendono parte alla costruzione dell’identità di Dalat nelle zone periferiche, i gruppi etnici indigeni con i loro costumi, la loro architettura e i loro rituali sembrano rappresentare importanti valori ereditati, rientrando nella parte "autentica" di Dalat. Il Monte Langbiang con la sua imponente sagoma e la sua leggenda</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="it" xml:lang="it"> del Lac Duong era e rimane tuttora un importante punto di riferimento simbolico nell’immagine generale di Dalat (Cf. Documento 10). Meno esplicitamente, infine, i soprannomi della città come "città dei sogni", "città della nebbia" che suggeriscono atmosfere particolari, dipendono molto da elementi fisici presenti a scala regionale (per esempio, microclima). Quindi, in un modo o nell’altro, le periferie sembrano sempre partecipare alla costruzione dell’identità della regione di Dalat.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Il ruolo degli spazi periferici nell’attuale Dalat: artificializzazione e integrazione in un sistema turistico urbano in espansione</section>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="it" xml:lang="it">Piuttosto trascurate tra il 1975 e il 1993, dove il turismo tende a limitarsi al relax riservato agli ufficiali vietnamiti e si focalizza nuovamente sulla città "romantica", gli spazi rurali periferici delle aree rurali hanno riacquisito nuovamente importanza nel 1996 con il piano generale approvato in 1993, a cui si è aggiunto il progetto di sviluppo turistico per la città e la provincia entro il 2010. Il numero di turisti, prevalentemente domestico, si intensifica, passando da 1,069 milioni nel 2005</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="it" xml:lang="it"> a 6,5 ​​milioni (di cui circa il 92,5% sono abitanti urbani) nel 2018</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="it" xml:lang="it"> e successivamente sono state costruite varie attrezzature e infrastrutture per supportare questa crescita. Numerosi luoghi periferici, spesso molto attrezzati, diventano una sorta di estensioni satellitari della città turistica: la pagoda di meditazione Thien Vien Truc Lam (completata nel 1997) e la sua funivia, le serate di gong organizzate nel</span><span lang="it" xml:lang="it"> </span><span lang="it" xml:lang="it">villaggio Lat, villaggio "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">etnico</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" ricostruito da Cu Lan a Lac Duong, il tunnel di sculture in argilla e decorazioni per la "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">luna di miele</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" sul lago Tuyen Lam ... Il monte Langbiang (2124 m), a 12 km dal centro della città, rimane un popolare sito di escursioni: nel 2016</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="it" xml:lang="it"> ha accolto circa 590.000 turisti. Tutte le cascate (Prenn,</span><span lang="it" xml:lang="it"> </span><span lang="it" xml:lang="it">Datanla,</span><span lang="it" xml:lang="it"> </span><span lang="it" xml:lang="it">Tigre, Elephant, ecc.) sono diventate attrazioni turistiche, a volte molto artificiali, che attirano comunque ogni anno un gran numero di turisti (vedi tabella 2).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="it" xml:lang="it">Diverse fattorie di raccolta (fragole) si trovano nella fascia esterna della città e partecipano direttamente alla costruzione dell’identità della città. Creato circa venti anni fa, il "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Dalat countryside tour</span></em><span lang="it" xml:lang="it">"</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="it" xml:lang="it">, uno dei circuiti turistici più famosi di Dalat, unisce il centro città, il villaggio dei fiori di Van Thanh (distretto 5), il passo Ta Nung e siti sviluppati in periferia, articolati in fattorie agricole (caffè, produzione di seta, criquets, alcool di riso) distanti dai 19,4 ai 27 km da Dalat, la caduta dell’elefante (28 km da Dalat), la pagoda Happy Boudda (28 km), il mercato Nam Ban (distretto di Lam Ha) (Documento 11). Esistono diverse versioni di questo circuito, in gruppi o su misura, offerti da agenzie di viaggio locali e da </span><em><span lang="it" xml:lang="it">"easy-riders</span></em><span lang="it" xml:lang="it">" (guide motociclistiche)</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="it" xml:lang="it">. Dalattrip, un’agenzia di viaggi locale offre ad esempio questo circuito che combina siti culturali (stazione Dalat, mercato, Happy Buddha Pagoda) e siti naturali e rurali (fattorie, cascate, campi di caffè), al prezzo da 15 a 30 USD per turista a seconda del numero di persone nel gruppo. La versione originale con gruppi di 15-25 persone attira solo circa 6.000 turisti internazionali all’anno, mentre le versioni più personalizzate in piccoli gruppi di "easy-riders" sono attualmente scelte dalla maggior parte dei turisti stranieri. L’impianto di produzione della seta di Cuong Hoan, una delle principali attrazioni di questo tour, riceve circa 30.000 turisti ogni anno, l’80% dei quali internazionali (intervista al direttore della società Cuong Hoan il 13/03/2018 / Documento 11).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="it" xml:lang="it">I siti Web e le brochure delle agenzie di viaggio presentano anche una gamma di prodotti turistici (tour, siti, eventi) nelle aree periferiche di Dalat, in particolare nel distretto di Lac Duong, dove lo sviluppo del turismo è stato precoce grazie alla scoperta della cultura locale nel villaggio di Lat e la caccia durante la colonizzazione francese, a cui si è aggiunto il turismo d’avventura nei primi anni ’90. Le attività attualmente suggerite sono per la maggior parte esperienze a breve termine, come visite a fattorie, scambi culturali con minoranze etniche e attività all’aperto (team building, kayak, trekking, parapendio, ...). Negli ultimi anni, anche eventi culturali (Festival delle erbe rosa, vedi il documento 12) ed eventi sportivi (Dalat Ultra Trail) hanno attirato l’attenzione dei turisti.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="it" xml:lang="it">"</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Paradiso della luna di miele</span></em><span lang="it" xml:lang="it">", "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">città dei fiori</span></em><span lang="it" xml:lang="it">", Dalat continua ancora a giocare sulla mitezza del suo clima e sul suo essere pittoresca, ma la maggior parte dei siti situati in periferia, con le loro strutture, la loro migliore accessibilità e la loro frequentazione di massa, oggi sembrano essere molto integrati nel modello turistico dominante, senza che noi assistiamo veramente, al di là di questo "primo cerchio", alla nascita di nuovi settori più distanti e più riservati. Le zone di Tuyen Lam</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="it" xml:lang="it"> e Dankia costituiscono due importanti poli turistici, identificati nella pianificazione provinciale e nazionale dello sviluppo turistico come principali attrattori della regione degli Altipiani. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="it" xml:lang="it">Per quanto riguarda le attività turistiche nelle aree periferiche di Dalat, il documento 13 mostra che i siti si trovano principalmente lungo le strade nazionali n. 20 per Bao Loc - Hochiminh city e Ninh Thuan, n. 27 verso Dak Lak, la strada regionale No 723 per Nha Trang e alcune strade provinciali per i distretti vicini di Lam Ha, Lac Duong e Don Duong. Tutti gli itinerari attuali partono dal centro di Dalat e si irradiano verso i comuni e i distretti circostanti secondo uno schema a stella che mostra il ruolo centrale dell’area urbana in contrasto con il ruolo relativamente poco attrattivo delle aree circostanti nell’ambito della strategia generale di sviluppo turistico della città.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="it" xml:lang="it">Le attività un po’ meno organizzate e più sportive, probabilmente più simili al turismo d’avventura e dislocate in spazi meno densamente frequentati, acquisiscono il vantaggio di attrarre maggiormente i turisti internazionali, sia che si tratti di trekking in foresta nel parco nazionale di Bidoup-Nuiba o escursioni in moto (escursioni easyrider). In particolare, negli ultimi anni, l’ecoturismo comunitario</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="it" xml:lang="it"> ha registrato un certo sviluppo con gli sforzi del Parco Nazionale Bidoup-Nuiba in collaborazione con JICA, l’agenzia giapponese per lo sviluppo. Il numero di turisti che praticano attività turistiche "sostenibili" nel Parco Nazionale Bidoup-Nuiba è aumentato negli ultimi anni, da 2.132 nel 2012 a 10.092 ospiti (di cui 3.208 stranieri) nel 2018</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="it" xml:lang="it">. Ma i dati sulle presenze da un lato e la natura di queste presenze dall’altro, mostrano chiaramente che si tratta di componenti marginali del sistema turistico, che coinvolgono un’area naturale protetta relativamente distante da Dalat.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="it" xml:lang="it">Giova rilevare che per il momento non ci sono o sono pochissime le interazioni tra queste diverse zone periferiche, la cui dipendenza dal centro limita il dinamismo e le possibilità di apertura. Va inoltre notato che le attività turistiche rimangono molto vicine al centro, entro un raggio di 30-35 km, il che solleva la questione del ruolo delle periferie distanti e remote nello sviluppo del turismo.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="it" xml:lang="it">In tempi recenti, al fine di ridurre il carico sull’area urbana, gli sforzi delle autorità locali nella modernizzazione della rete stradale da Dalat a Don Duong attraverso i comuni di Xuan Tho, Xuan Truong e Tram Hanh, così come l’organizzazione degli educatori delle agenzie di viaggio impegnati a creare nuovi circuiti che collegano i siti turistici nei distretti di Lac Duong, Don Duong e Duc Trong, stanno cominciando a dare risultati positivi (cfr. Tabella 3).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="it" xml:lang="it">Le carte successive sopra presentate mostrano chiaramente l’evoluzione del luogo delle periferie nello sviluppo turistico della città e nel rafforzamento della sua identità di resort « nostalgico » nel mezzo delle foreste. Tuttavia, secondo alcuni esperti locali</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="it" xml:lang="it">, nonostante la loro importanza in termini di area, potenziale e pianificazione, lo sviluppo del turismo nelle vicinanze di Dalat rimane modesto e poco diversificato. In effetti, tra le strade turistiche e i quartieri intorno a Dalat vi è pochissima connessione, il che si traduce in una periferia che partecipa principalmente all’offerta turistico nella sua funzione di risorsa. Per quanto riguarda le attività, la periferia svolge solo un ruolo ausiliario che porta quindi a un’immagine piuttosto sfocata nell’identità generale della città, anche se l’immagine delle aree circostanti (foreste, laghi, fattorie, montagne, ecc.) viene spesso utilizzato nella promozione turistica (cf. documento 12). Gli sforzi per promuovere lo sviluppo del turismo nelle vicinanze della città di Dalat sono stati incoraggiati per due anni con visite didattiche rivolte ai media e alle agenzie di viaggio per presentare i nuovi prodotti turistici. Ad esempio, gli autori hanno partecipato a un tour educativo organizzato dal Dipartimento di Cultura, Sport e Turismo di Lam Dong in collaborazione con il Comitato popolare di Don Duong a luglio 2018 per promuovere le esperienze agrituristiche nel Duc Trong (fattorie di frutta e verdura, fabbriche a Vinamilk, Dalatmilk e Ladophar) e culturali a Don Duong (chiesa di Kadon, villaggi delle torte alla brace). Così, un nuovo itinerario turistico che collega Dalat, Don Duong e Duc Trong è stato creato per stimolare l’agriturismo e il turismo comunitario nella periferia. Tuttavia, il numero di turisti che vengono a visitare questi comuni rimane modesto rispetto a quello osservato a Dalat o Lac Duong, dove il turismo ha già una lunga storia (vedi tabella 3).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="it" xml:lang="it">Va notato d’altra parte che le aree agricole periferiche dove sono distribuiti questi circuiti di visita corrispondono in gran parte a settori in cui il paesaggio è in piena trasformazione, sotto l’effetto dello sviluppo di colture vegetali e floreali intense, molto spesso sotto serra, che spingono le piantagioni di caffè verso l’esterno a spese del paesaggio forestale naturale (Ducourtieux </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2017). Questa diminuzione dell’area boschiva (vedi tabella 4) tende a indebolire localmente uno dei principali elementi del paesaggio che ha reso famosa Dalat.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="it" xml:lang="it">tutto ciò emerge che la situazione attuale sembra non rispettare le prospettive più equilibrate indicate dalla pianificazione per il 2030 e dalla visione del 2050, che vede Dalat scommettere sulla protezione e sul miglioramento delle sue straordinarie caratteristiche paesaggistiche (foreste, laghi, patrimonio architettonico) e su la natura veramente eccezionale delle sue attività orticole, floricole e agricole. Come mostrato nella carta di pianificazione turistica della macro regione del Da Lat per l’anno 2030, e nella visione per il 2050 (Documento 14), è stato preso in considerazione il ruolo delle aree periferiche ed è ben evidenziato quello del percorso turistico che collega le aree intorno a Dalat. Pertanto, il progetto delle autorità locali ha chiaramente orientato lo sviluppo del turismo verso le aree circostanti, in cui sono stati identificati anche tipi di turismo prioritari per ogni distretto come il lago di Duong con ecoturismo, turismo d’avventura e turismo comunitario, Lam Ha con turismo d’avventura e agriturismo, Don Duong con agriturismo e turismo comunitario; e infine Duc Trong con agriturismo, turismo d’affari e servizi di base (alloggio, ristorazione, aeroporto, ecc.).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="it" xml:lang="it">Tuttavia, queste forme di turismo richiedono un attento e preciso approccio strategico per preservare le risorse turistiche sensibili: l’offerta legata allo sviluppo turistico di alcuni elementi della cultura delle comunità locali nelle aree periferiche solleva in particolare la complessa questione dell’ "</span><em><span lang="it" xml:lang="it">autenticità</span></em><span lang="it" xml:lang="it">", come mostra l’esempio del Gong sull’altopiano del Langbiang, una componente essenziale dei soggiorni a Dalat. Questa manifestazione della cultura dei gong, riconosciuta patrimonio culturale immateriale dell’umanità dall’UNESCO nel 2008, nel villaggio di Lat con il K’Ho, nel Lac Duong, e inizialmente considerata come attività ausiliaria di svago notturno dei tour organizzati nel Dalat dal 2006, ha registrato di fatto una notevole crescita negli ultimi tempi con circa 800.000 spettatori all’anno</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a><span lang="it" xml:lang="it">. Il massiccio sviluppo delle serate di gong è un grande stimolo alla vita sociale nel villaggio di Lat e aiuta a promuovere l’artigianato tradizionale come la tessitura del broccato. Nonostante alcune critiche riguardanti l’autenticità degli spettacoli di gong (Truong, 2019), questo tipo di eventi si sta sviluppando nei dintorni di Dalat, in particolare a Lac Duong con il gruppo etnico K’ho e a Don Duong con il gruppo etnico Churu, espressione dell’esperienza tipica delle periferie. Alcuni luoghi turistici come la «</span><em><span lang="it" xml:lang="it">Collina dei sogni </span></em><span lang="it" xml:lang="it">» all’interno dello stesso Dalat presentano anche spettacoli di gong, che riflettono l’incorporazione di una pratica tradizionale nelle offerte di una destinazione sempre più urbana. Secondo la pianificazione dello sviluppo turistico della regione di Dalat ampliata fino al 2030, visione del 2050 (Ngô e Phân viện Quy hoạch Đô thị - Nông thôn Miền Nam 2014), il luogo eminente degli spettacoli di gong è confermato come attività culturale tipica di Lac Duong e Don Duong, dove vive la maggior parte delle comunità K’ho e Churu.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusione</section>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="it" xml:lang="it">degli spettacoli di gong riflette un processo di assimilazione e incorporazione di elementi provenienti da aree periferiche nell’offerta turistica di Dalat, mentre questa forma di turismo culturale ci riporta alla questione della conservazione dell’identità delle minoranze etniche, la maggior parte delle quali si trova nelle aree rurali e periferiche. L’identità della regione di Dalat viene così costruita nel tempo, mobilitando componenti fisiche o immaginarie della periferia. Tutto ciò dà l’impressione di una continuità storica dalla nascita turistica di Dalat fino ad oggi, a cui dovrebbero essere apportate tre correzioni: (1) la clientela della regione è notevolmente aumentata, dalla maggioranza di turisti internazionali (europei e indocinesi) durante il primo periodo a maggioranza vietnamita, anche vietnamiti del Sud, con oltre il 90% del numero totale di arrivi al momento attuale, turisti nazionali le cui aspettative non sono più quelle turisti dalle origini; (2) Dalat è diventata allo stesso tempo una grande città, che si è espansa e si espanderà ulteriormente, e ha una sua attrattiva (atmosfera, festival dei fiori); (3) le periferie stesse sono cambiate, in particolare a causa della loro fascia di colture in serra, che spinge la foresta e il tradizionale paesaggio rurale sempre più lontano (Ducourtieux </span><em><span lang="it" xml:lang="it">et al.</span></em><span lang="it" xml:lang="it">, 2017).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="it" xml:lang="it">In questo contesto, le periferie sono sempre mobilitate ma in una forma spesso molto artificiale, quasi "urbanizzata", si potrebbe definire alla stregua di un insieme di attrazioni vicino alla città e sotto il suo stretto controllo:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Artificializzazione di siti naturali (cascate di Dantala o Prenn trasformate in quasi parchi di divertimento, Mont Langbiang altamente sviluppato) o sia naturali che paesaggistici (il lago Tuyen Lam come sfondo per un resort e foto per la luna di miele). I siti veramente naturali sono visitati raramente e la clientela internazionale è di nuovo nella maggioranza. Ci troviamo in un segmento di clientela molto diverso e quasi marginale rispetto al sistema turistico dominante di Dalat.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Visita di serre (che fanno parte dell’agricoltura industriale e urbana), in particolare il panorama delle loro luci di notte, ma nessuna visita alle aree rurali tradizionali
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Riappropriazione urbana del carattere "etnico", con talvolta deviazione e recupero di questo patrimonio culturale, come nel falso villaggio etnico di Cu Lan (ricostruzione sia architettonica, grazie a edifici provenienti da tutto il Vietnam, che storica con invenzione di leggende che non coinvolgono le etnie locali così cacciate in gran parte nell’ombra e dimenticate) o con gli spettacoli di Gong che si svolgono in città e corrispondono a una tradizione molto "modernizzata".
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="it" xml:lang="it">Va anche evidenziato che, nel caso di Dalat, la sua periferia è in realtà molto vicina e consente di articolare facilmente questi spettacoli culturali, visite a spazi naturali e in particolare attività urbane all’interno dei soggiorni dei visitatori. Se gli spazi periferici hanno effettivamente occupato un posto importante nella costruzione dell’identità della città da parte e per il turismo durante tutto il suo sviluppo, la loro offerta turistica, puntuale, discontinua, è complementare e subordinata a quella del centro-città, al quale forniscono sia una sorta di ambiente - l’atmosfera climatica montana, l’ambiente forestale e lacustre - sia un insieme di attività. Leggendo i documenti di pianificazione turistica a più lungo termine, sembrano sorgere due domande. La prima è quella relativa a un profondo inserimento territoriale delle attività turistiche all’interno delle aree periferiche: se le attività sono diventate più dense e più diversificate dalla creazione del resort, e se la città si è notevolmente ampliata, l’estensione di questa "periferia turistica" non è cambiata molto, anche se ha approfittato del miglioramento della rete stradale per rafforzarsi sul lato sud, nonché sul lato nord-est con la creazione della strada 723 per Nha Trang (2007) e quello del Parco Nazionale Bidoup-Nuiba (2004) (cfr. Document 13). Nonostante ciò, a oltre trenta km da Dalat, l’offerta è ancora molto ridotta, e ci si chiede fino a che punto questo fenomeno sia destinato a estendersi. Questa domanda deve quindi essere collegata alla seconda, che riguarda il posto che questi documenti di pianificazione sembrano riservare a forme di turismo sostenibili ed esperienziali come agriturismo o turismo rurale, ecoturismo, turismo comunitario, nell’offerta turistica e nell’identità della destinazione. Caratteristica delle aree periferiche, questa offerta alternativa è ancora modesta e rappresenterà un importante asse d’interesse per la gestione della destinazione e gli sforzi futuri di coordinamento e governance territoriale. Anche se la visione notturna del telo di luci formato dalle serre costantemente illuminate è diventata un’attrazione turistica a sé stante, vale anche la pena considerare le minacce all’ambiente paesaggistico della città: una componente importante della sua identità con le sue foreste di pini, sembra essere fortemente minacciata sia dalla crescita urbana sia dallo spiegamento periferico di orti e serre di mercato e, oltre a ciò, di piantagioni di caffè.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bon, A. (1930), Petit Guide illustré de Dalat, Indochine française. 1930, Imprimerie d’Extrême-Orient, Hanoi.</reference>
        <reference>Déry, S. and Tremblay, M. (2008), "L’implantation des aires protégées au Vietnam : quels impacts pour les populations locales? Une étude de cas dans la province de Lâm Đồng", VertigO, Vol.8 No.3, pp. 1-17. </reference>
        <reference>Đỗ, T. H. (2014), "Cao nguyên LangBiang : Những giá trị độc đáo về đa dạng sinh học", Tạp chí Môi trường, Vol. 12, Available at: http://tapchimoitruong.vn/pages/article.aspx?item=Cao-nguy%C3%AAn-LangBiang:-Nh%E1%BB%AFng-gi%C3%A1-tr%E1%BB%8B-%C4%91%E1%BB%99c-%C4%91%C3%A1o-v%E1%BB%81-%C4%91a-d%E1%BA%A1ng-sinh-h%E1%BB%8Dc-38743 (Accessed: 20 July 2019).</reference>
        <reference>Ducourtieux, O., Delry, S., Nguyen, N. T., and Mounayar, M. (2017), "Dynamiques touristiques et révolutions paysagères dans les montagnes du Lam Dong (Vietnam)", in La montagne, territoire d’innovation. LabEx ITEM (Innovation et Territoires de montagne) Jan 2017, Grenoble, France. </reference>
        <reference>Duhamel, P. and Sacareau, I. (1998), Le tourisme dans le monde, Armand Colin, Paris.</reference>
        <reference>Ibanescu, B. (2012), Les conditions de la mise en tourisme d’un espace rural périphérique de l’Union Européenne : la province de Moldavie en Roumanie, Université Michel de Montaigne - Bordeaux III.</reference>
        <reference>Jennings, E. T. and Larcher-Goscha (Trad.), A. (2013), La ville de l’éternel printemps. Comment Dalat a permis l’Indochine française, Payot, Paris. </reference>
        <reference>Kaymaz, I. (2013), "Urban Landscapes and Identity", in Ozyavuz, M. (Ed.), Advances in Landscape Architecture. Intechopen, pp. 739-760.</reference>
        <reference>Kneafsey, M. (2000), "Tourism, Place Identities and Social Relations in the Urban Rural Periphery", European Urban and Regional Studies, Vol. 7 No.1, pp. 35-50. </reference>
        <reference>Korpela, K. M. (1989), "Place-identity as a product of environmental self-regulation", Journal of Environmental Psychology, Vol. 9 No.3, pp. 241-256. </reference>
        <reference>Miternique, H. C. and Marcotte, P. (2014), "Marges et périphéries : un espace pour des pratiques non touristiques", Téoros. Revue de recherche en tourisme, Vol. 33 No.2, Available at: http://journals.openedition.org/teoros/2684 (Accessed: 25 December 2015).</reference>
        <reference>Montgomery, J. (1998), "Making a city: Urbanity, vitality and urban design", Journal of Urban Design, Vol. 3 No.1, pp. 93-116.</reference>
        <reference>Ngô, Q. H. and Phân viện Quy hoạch Đô thị - Nông thôn Miền Nam (2014), Thuyết minh tổng hợp điều chỉnh quy hoạch chung thành phố Đà Lạt và vùng phụ cận đến năm 2030 và tầm nhìn đến năm 2050.</reference>
        <reference>Peyvel, E. (2017), "Sortir de l’ornière. Périphérisme et invisibilité touristique", in Bernard, N., Blondy, C., and Duhamel, P. (eds), Tourisme et périphéries. La centralité des lieux en question, Presses universitaires de Rennes, pp. 291-312.</reference>
        <reference>Reimer, J. K. K. and Walter, P. (2013), "How do you know it when you see it ? Community-based ecotourism in the Cardamom Mountains of southwestern Cambodia", Tourism Management. Vol. 34, pp. 122132. </reference>
        <reference>Relph, E. C. (1976), Place and placelessness, Pion Limited (Research in Planning and Design Series). </reference>
        <reference>Reynaud, A. (1992), "Centre et périphérie", in Bailly, A., Ferras, R., and Pumain, D. (eds) Encyclopédie de géographie, Economica, Paris, pp. 599-615.</reference>
        <reference>Salvatore, R., Chiodo, E. and Fantini, A. (2018), "Tourism transition in peripheral rural areas: Theories, issues and strategies", Annals of Tourism Research, Vol. 68, pp. 41–51. </reference>
        <reference>Steinführer, A., Reichert-schick, A., Mose, I. and Grabski-kieron, U. (2016), "European rural peripheries revalued ? Introduction to this volume", European Rural Peripheries Revalued: Governance, Actors, Impacts, 1 (Rural areas: Issues of local and regional development), pp. 2-27.</reference>
        <reference>Stephenson, J. (2008), "The Cultural Values Model: An integrated approach to values in landscapes", Landscape and Urban Planning, Vol. 84 No.2, pp. 127-139.</reference>
        <reference>Tessier, O., Bourdeaux, P. and École française d’Extrême-Orient (2013), Đà Lạt et la carte créa la ville... bản đồ sáng lập thành phố... and the map created the city..., Nhà Xuất Bản Tri Thú̉c École Française d’Extrême-Orient, Hanoi.</reference>
        <reference>Truong, T. L. H. (2019), Quelle place pour la typicité locale et l’authenticité dans l’expérience touristique : le cas de Dalat, station de montagne au Vietnam. Géographie, Université d’Avignon, École doctorale 537 "Culture et patrimoine", Avignon.</reference>
        <reference>Truong, T. L. H., Lenglet, F. and Mothe, C. (2018), "Destination distinctiveness: Concept, measurement, and impact on tourist satisfaction", Journal of Destination Marketing and Management, Vol. 8, pp. 214-231.</reference>
        <reference>Ujang, N. (2012), "Place Attachment and Continuity of Urban Place Identity", Procedia - Social and Behavioral Sciences, Vol. 49, pp. 156-167.</reference>
        <reference>Ziyaee, M. (2017), "Assessment of urban identity through a matrix of cultural landscapes", Cities, Vol. 74, pp. 21–31. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Cục Thong ke Lam Dong (Lam Dong Ufficio Statistico). (2019). Nien Giam Thong Ke Lam Dong 2018 (Annuario Statistico di Lam Dong 2018). Hanoi : NXB Thong Ke.</note>
        <note id="2">Primo Ministro del Vietnam. Decisione No 704/QĐ-TTg in riferimento dell’Ajustement del piano direttore della città di Dalat e del suo circondario sino al 2030, con visione del 2050, 12/05/2014.</note>
        <note id="3">Dati raccolti presso il Dipartimento della Cultura, Sport e Turismo di Lam Dong (2019).</note>
        <note id="4">Documenti su Lam Dong, sito web ufficiale della provincia di Lam Dong, fonte: http://w3.lamdong.gov.vn/vi-VN/a/book/Pages/default.aspx.</note>
        <note id="5">La leggenda di Langbiang racconta di una storia d’amore impossibile tra K'Lang, un figlio del capo della tribù Lat e H'Biang, una figlia del capo della tribù Chil. A causa della maledizione tra le due tribù, non fu permesso loro di diventare marito e moglie. I due amanti decisero di morire insieme per mostrare il loro amore e la loro opposizione alle tradizioni. Dopo la loro morte, i due padri si accordarono per riunire le diverse tribù Lat, Chil e Sré e formare il gruppo K'ho. La montagna del villaggio di La Ngu Thuong, dove morì la giovane coppia, fu chiamata LangBiang in memoria del loro amore. La leggenda è considerata una storia d'amore vietnamita simile a quella di Romeo e Giulietta.</note>
        <note id="6">Dalat tra il 1967-1971, Foto di Ken Thompson </note>
        <note id="0">fonte: https://www.flickriver.com/photos/13476480@N07/31296977864/); Dalat (2007), foto di NguyenVan Giau (fonte : https://www.facebook.com/notes/i-love-dalat/h%C3%A3y-c%E1%BB%A9ul%E1%BA%A5y-dalat-ti%E1%BA%BFp-theo-v%C3%A0-h%E1%BA%BFt-/405373346169251/) e Dalat nel 2019 (fonte: http://www.dalat-info.vn/vn/du-lich/da-lat-duoc-ket-nap-la-thanh-vien-to-chuc-xuc-tien-du-lich-cac-thanh-pho-chau-a--x2d--thai-binh-duong-tpo-39241.phtml).</note>
        <note id="7">Dipartimento di Statistica de Lam Dong. Annuario statistico di Lam Dong (2006). http://www.lamdong.gov.vn/vi-VN/congdan/thong-tin-can-biet/NGTK2006/Pages/index.htm</note>
        <note id="8">Dipartimento della Cultura, Sport e del Turismo di Lam Dong. (2018). Rapporto delle attività culturali, sportive e turistiche del 2018, direzione et attività da realizzare nel 2019, Rapporto 125/BC-SVHTTDL, 05/11/2018.</note>
        <note id="9">Dati raccolti dalla Direzione del sito turistico di Langbiang nell'08/2017.</note>
        <note id="10">Dati raccolti dal Dipartimento di Cultura, Sport e Turismo di Lam Dong nel 07/2018.</note>
        <note id="11">Cf. https://www.dalattrip.com/dalat-countryside-tour/.</note>
        <note id="12">Cf. http://dalat-easyriders.com/ Gli « easyriders » rappresentano anche un prodotto turistico tipico di Dalat, molto spesso raccomandato dalle guide.</note>
        <note id="13">Foto scattate nel 2017, 2018; opuscolo del sito Web di Langbiang, opuscolo del Pink Grass Festival 2017 e sito Web di Phattire Ventures, un'agenzia di viaggi a Dalat su Internet.</note>
        <note id="14">Il lago Tuyen Lam (2.900 ha) è stato ufficialmente riconosciuto come la prima area turistica nazionale nel 2017, cfr. http://www.vietnamtourism.com/fn/index.php/news/items/12855.</note>
        <note id="15">L'ecoturismo basato sulla comunità si riferisce a una particolare variante dell'ecoturismo che incarna una relazione che si rinforza a vicenda tra conservazione ambientale, mezzi di sussistenza economica locale e conservazione culturale - una sorta di relazione simbiotica mutualistica che avvantaggia tutti e tre (Reimer e Walter 2013).</note>
        <note id="16">Dati raccolti dal Centro di Ecoturismo ed Educazione Ambientale del Parco Nazionale Bidoup-Nuiba nel 01/2019.</note>
        <note id="17">Risultati parziali: gennaio-settembre 2018.</note>
        <note id="18">Dati raccolti presso il Dipartimento della Cultura, dello Sport e del Turismo di Lam Dong Novembre 2018</note>
        <note id="19">In particolare la sig.ra Nguyen Thi Thanh Ngan, docente e ricercatrice turistica presso la Dalat University (intervista dell'11 / 11/2018), o il sig. Minh Lan, giornalista specializzato in turismo presso Lam Dong Television-Radio ( Intervista del 12/11/2018).</note>
        <note id="20">Cục Thống kê Lâm Đồng (Ufficio Statistico di Lam Dong). (2016). Niên Giám Thống Kê Lâm Đồng 2015 (Annuario Statistico di Lam Dong 2015). Hanoi : NXB Thống Kê.</note>
        <note id="21">Dati stimati dal Dipartimento di Cultura, Sport e Turismo di Lam Dong nel 2018.</note>
    </notes>
</article>