<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_AAB_48-102_Il_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3689" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3689</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>15</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Andrade Benítez" prenom="Amanda">
            <oeuvres>
                <publication id="en_AAB_48-108_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3715" lang="en">Tourism Implementation, an Issue of Territoriality: National Approach and Local Action Methods and Resources</publication>
                <publication id="it_AAB_51-186_Ia_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3768" lang="it">Istituire il turismo, una questione di territorialità: logiche nazionali, modi e mezzi dell’azione locale. Uno studio dei comuni colombiani di La Mesa (Cundinamarca) e Villavieja (Huila)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doctorado en Geografía, EHESS, París, Profesora ESCE, París 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Instaurar el turismo, un asunto de territorialidad: lógicas nacionales, modos y medios de acción local</titre>
    <sousTitre>Estudio de los municipios colombianos de La Mesa (Cundinamarca) y Villavieja (Huila)</sousTitre>
    <resume>
        El artículo analiza el proceso de instauración del turismo en dos municipalidades colombianas, La Mesa (Cundinamarca) y Villavieja (Huila), considerando una observación a dos escalas: nacional y local. Se interroga inicialmente por la manera como tiene lugar la acción pública territorial (Négrier 2007; Duran 2011) a escala nacional, a través del actor de mayor peso en el área, el Ministerio de Industria y Comercio (MINCIT). Se tratan los ejes centrales de su intervención hacia los entes territoriales, basados en la política de descentralización y planificación de la actividad turística. A escala local se examinan las dinámicas específicas que se presentan para cada municipio tratado y los avances en la aplicación de la política nacional de instauración del turismo. La observación a doble escala permite esgrimir tensiones entre la perspectiva de los mediadores nacionales sobre lo que se debe hacer y los mediadores locales, sobre lo que se puede hacer. Se ponen en evidencia los grandes retos locales que comporta esta actividad, y consideraciones ligadas a la construcción de la territorialidad (Sack 1986; Raffestin 1982) y del territorio, esenciales al proceso en cuestión.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introducción</section>
        <paragraphe num="1">
            En el Desierto de la Tatacoa, conocido como un lugar privilegiado para la observación celeste en Colombia, tuvo lugar del 10 al 12 de noviembre de 2017, el II Festival de Turismo astronómico. Localizado en Villavieja (Departamento del Huila), dicho evento hubiese podido pasar desapercibido si no fuese porque su promoción y éxito (atrajo más de 5 mil turistas a un municipio que cuenta con solo 7 mil 500 habitantes), refleja la disyuntiva en la cual se encuentran hoy muchas localidades colombianas: crear una nueva base de explotación económica, deviniendo destinos de turismo, o continuar bajo un esquema de economía rural que en muchos casos es de subsistencia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="es" xml:lang="es">Colombia ha tenido tradición turística en ciertas regiones</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="es" xml:lang="es"> pero actualmente la apuesta por esta actividad corresponde a una nueva ola de emprendimientos que toma fuerza en la agenda para la paz. El Ministerio de Turismo (MINCIT), siguiendo las líneas del Plan de Desarrollo Nacional vigente en ese momento (2014-2018), dio al sector turístico el rol de </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“herramienta para los territorios en proceso de transformación hacia una cultura de paz”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> significando con ello que las municipalidades deben generar profundas transformaciones locales. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="es" xml:lang="es">Producir lugares turísticos y hacerlos atractivos comporta un proceso de instauración definido como </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“creación de un lugar turístico o subversión de un antiguo lugar por parte del turismo que genera un estado de lugar turístico” </span></em><span lang="es" xml:lang="es">(Géoconfluences)</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="es" xml:lang="es">, cuya característica principal es la planificación voluntarista del espacio (Dewailly 2005) considerando las condiciones de tipo no sólo naturales sino también de tipo histórico y social (Raffestin 2012, p. 58). Su desarrollo está profundamente relacionado con la manera como los mediadores construyen el lugar o permiten construirlo (íbid.), implicando la relación que establecen con el espacio y entre ellos (Raffestin 1986). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            En esta perspectiva se considera la instauración de dicho proceso en los municipios colombianos de Villavieja (Departamento del Huila) y La Mesa (Departamento de Cundinamarca), bajo una observación escalar, que toma en cuenta la intervención del Estado en esta área, su visión y articulación con la escala local. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="es" xml:lang="es">Ella se inscribe teóricamente en la territorialización de la acción pública (Négrier 2007; Duran 2011), la cual traslada la reflexión en torno a la interacción entre grupos sociales (mediadores), el poder que revisten en la planificación del turismo y el espacio sobre el cual intervienen. En el centro de creación de los lugares turísticos se encuentran dimensiones relativas al ejercicio del poder sobre el territorio y a la construcción de la territorialidad por parte del Estado a través de mediadores institucionales, que hacen visibles nuevos usos de suelo, lo planifican y lo gestionan para nuevas actividades económicas. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="es" xml:lang="es">Recordemos que la territorialidad implica actores que persiguen afectación o influencia (Sack 1986, pp. 19-22), y también es un </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“sistema de relaciones establecidas que mantiene una colectividad -partiendo de un individuo que allí pertenece- con la exterioridad y/o la alteridad con auxilio de mediadores”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Raffestin 1982, p. 170)</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="es" xml:lang="es">. Ello implica para el estudio </span><span lang="es" xml:lang="es">de la instauración del turismo, consideraciones en torno a las prácticas sociales sobre el espacio, las relaciones que la sociedad establece con el territorio, las alteraciones sufridas por éste según los objetivos sociales perseguidos por los mediadores. Estos últimos pueden ser líderes políticos o económicos (Raffestin 2012, p. 60), y habitantes de las inmediaciones locales de los cuales operamos su distinción porque los primeros son agentes de poder según su posición en la burocracia estatal (Lagroye 1997 [1991], p. 131).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="es" xml:lang="es">Sin embargo, las jerarquías de poder, como veremos a lo largo del artículo son diferenciales y juegan roles específicos a la hora de determinar lo que se debe hacer o lo que se puede hacer con miras a la creación de lugares turísticos. Por ello se propone una observación a dos escalas de análisis partiendo de que el ejercicio del poder para la instauración turística se explicita en la arquitectura institucional. Las esferas ministeriales intervienen sobre espacios y territorios a partir de un proceso emanado del poder de gestión del Estado, el cual a través de códigos descentralizadores busca organizar mediadores y espacios geográficos y crea a su paso interacciones entre actores y agentes locales y nacionales, públicos y privados</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="es" xml:lang="es">. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Caracterización del territorio estudiado y metodología utilizada</section>
        <paragraphe num="8">
            Si caracterizamos los municipios propuestos, encontramos que Villavieja posee condiciones favorables naturales para hacer emerger el turismo gracias al Desierto de La Tatacoa (figura 1). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="es" xml:lang="es">Con una extensión de 330 kilómetros, se trata de un bosque seco tropical y muy seco tropical (35ºC de temperatura) que en sus entrañas posee la mayor riqueza paleontológica de Colombia representada en que allí reposan fósiles de grandes mamíferos y tiene potencial para realizar estudios geológicos. El Desierto y su calidad de ser lugar privilegiado de observación astronómica, ha sido objeto de promoción para el turismo internacional (figura 2) y prioridad económica en un municipio cuya incidencia de pobreza llegaba en 2015 a 44.3% de la población.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="es" xml:lang="es">Por su parte, La Mesa, a solo 65 kilómetros de Bogotá, presenta características turísticas centradas en la perspectiva cultural y ecológica (Plan de Desarrollo Turístico de Cundinamarca 2012), y su clima agradable (22 a 28ºC). En el inventario de sus lugares turísticos se encuentran paisajes naturales y recursos culturales tangibles como 5 caminos reales, estaciones del ferrocarril y miradores para la observación (Parra, 2008) (figura 3).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="es" xml:lang="es">Ciudad amable y cordial según reza en su lema, es un municipio hoy de 30 mil habitantes, posee 34 veredas rurales y tres inspecciones (La Esperanza, San Joaquín, San Javier). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="es" xml:lang="es">El estudio que se presenta requirió un esfuerzo de recolección de información que inició con una compilación de normas que rigen la actividad del turismo en Colombia y crean el marco de actuación legal de los entes administrativos locales. Igualmente, se recopilaron informes, evaluaciones, planes, diagnósticos, boletines informativos de entes públicos, a través de solicitudes directas o extraídas de las plataformas de las instituciones concernidas, permitiendo entender la forma de gestión, las prácticas institucionales relacionadas con la planificación y el estado del proceso de instauración a escala local. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="es" xml:lang="es">Se realizó un trabajo de campo que consistió en hacer recorridos y visitas por los sitios y lugares señalados como de afluencia turística (caminos reales, quebradas, el desierto de la Tatacoa y sus alrededores, dos antiguas estaciones de tren) en los Municipios de La Mesa y Villavieja, en julio de 2017, con estadías de una semana en cada uno, y luego un retorno de 3 días a La Mesa en diciembre de 2017. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="es" xml:lang="es">La observación con una perspectiva de doble escala comportó así, la realización de entrevistas a funcionarios nacionales y locales. En primer lugar, a aquellos del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo MINCIT y del Fondo de Promoción Turística, FONTUR y luego a sus contrapartes locales, es decir, los funcionarios públicos encargados de ejecutar o cumplir con las normas y gestión propuestas a escala nacional. Las entrevistas fueron en los dos casos, de tipo semi-abiertas, llevadas a cabo directamente o por vía telefónica. También se realizaron comunicaciones de mensajería electrónica y se obtuvieron de la misma manera respuestas a cuestionarios, cuando los funcionarios prefirieron optar por este mecanismo de divulgación. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="es" xml:lang="es">Los actores locales entrevistados se seleccionaron a partir del rol cumplido en torno al tema del desarrollo y promoción turística en las alcaldías de La Mesa y Villavieja. Por ejemplo aquellos funcionarios o agentes encargados de desarrollar el proceso de instauración de turismo y su promoción económica. El incipiente avance local, evidenciado en el escaso personal dedicado al tema, la ausencia en el momento de realizar el trabajo de campo de una oficina dedicada exclusivamente a la gestión del turismo y la dispersión y casi ausencia de información cualitativa y cuantitativa sobre las condiciones territoriales para la instauración de las actividades ligadas al turismo, implicó recurrir también a fuentes indirectas a través de entrevistas realizadas durante los recorridos o fuera del área de observación contribuyendo a un mejor conocimiento del objeto de estudio. A escala local, se entrevistaron también actores privados que fueron seleccionados de acuerdo con su interés en torno al desarrollo de dicha actividad (administradores de parques temáticos, moto-taxis, guías informales en Villavieja, tenderos). Dos entrevistas profundas fueron realizadas, con una experta en formulación de proyectos turísticos para los municipios de la Fundación Crensa</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="es" xml:lang="es"> en agosto de 2017.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Descentralización y planificación como esquemas de la instauración del turismo en Colombia</section>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="es" xml:lang="es">En Colombia las políticas de turismo inician desde 1931, con la ley 48 que fija el Servicio oficial de turismo, dando paso a </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“configurar una geografía turística nacional que es promovida hacia el exterior”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Bolívar </span><em><span lang="es" xml:lang="es">et al.</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> 2001, p. 72), vinculada a la promoción de lugares, eventos nacionales, como el Reinado nacional de Belleza de Cartagena (íbid., p. 74). Con la creación de la Empresa colombiana de turismo en 1957, la acción pública se enfocó en la inversión priorizada hacia lugares como la Costa Atlántica, convertido en destino tradicional del turismo colombiano, y la promoción externa principalmente en Venezuela. Una década después, se crea la Corporación Nacional de Turismo, cuyo enfoque fue la venta de la infraestructura turística a la industria privada y la priorización del mercado interno (íbid.). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="es" xml:lang="es">El estudio de los municipios tratados se enmarca desde el punto de vista de la gestión llevada a cabo a escala gubernamental, en una perspectiva de descentralización nacional, que es un elemento esencial para entender la manera como hoy está teniendo lugar la nueva ola de instauración del turismo en Colombia porque bajo esta concepción se apoya el Estado para organizar, gestionar y territorializar esta actividad. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="es" xml:lang="es">En efecto, dicho proceso entendido como una </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“política que acuerda mayor autonomía a las colectividades y transfiere una parte del poder central a las escalas locales”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Lacoste 1993, p. 514)</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="es" xml:lang="es">, implica </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“la apertura de un proceso de redefinición de normas, herramientas, configuración de actores anteriores, proceso constitutivo del fenómeno de territorialización de la acción pública”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Mériaux 2005, p. 27)</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="es" xml:lang="es">. Iniciado en Colombia en 1983 (Gutiérrez 2010), junto con la transformación del Estado llevada hacia una visión liberal y la proclamación de la Constitución colombiana de 1991, constituyeron las bases de un nuevo esquema de acción pública tanto de poder como de intervención espacial. Marcou (2008), citado por De la Torre (2017, p. 98), señala que los objetivos de la descentralización en Colombia fueron políticos y económicos ya que se enfocaban en darle al Estado mayor protagonismo a nivel local y regional en un contexto en el cual los actores de estas escalas se presentaban a veces haciendo presencia </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“exclusiva y arbitraria”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> como señala Leal and Dávila (1991), citados en De la Torre (íbid.). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="es" xml:lang="es">En términos económicos, predominaba una concentración de los recursos a nivel nacional así como un déficit fiscal que plantearon la necesidad de reorganizar la administración territorial </span><span lang="es" xml:lang="es">otorgando a </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“los ejecutivos locales […] la prestación de los servicios públicos bajo el supuesto de que […] permitiría mejorar la calidad de servicio y cobertura de la población”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (De la Torre 2017, p. 98), transfiriendo competencias y designando participaciones presupuestales a los municipios. En resumen la descentralización tuvo lugar en el aspecto fiscal, social y de servicios (Gutiérrez 2010).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="es" xml:lang="es">Este proceso que se había implementado, en una primera etapa, con pasos tan importantes como establecer la elección por sufragio universal de las entidades locales y la atribución de recursos del nivel central al local, sufrió transformaciones desde finales de 1998. En efecto, la promulgación de la Ley 489/1998 organizando el funcionamiento de las entidades locales y los planes de desarrollo nacional entre el año 2000 al 2010, aunados al Sistema General de Participaciones económicas para los Departamentos, Distritos y Municipios en los ingresos corrientes de la Nación (Acto Legislativo 01/2001), generaron un retorno al pasado dado que buscaban re-centralizar la gestión, la administración, la planificación del sector público local (De la Torre 2017, p. 99). Este movimiento implicó específicamente para el tema en estudio, que la reflexión en torno al territorio y su organización se apoyara principalmente en la creencia de que su planificación sería suficiente para obtener los objetivos deseados a escala local.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="es" xml:lang="es">Por ello se creó la obligatoriedad de planificar el territorio (Acto Legislativo 03/2011) a través de planes regionales y municipales (art. 339), y dispuso el deber de las Asambleas Departamentales por medio de la figura de Ordenanzas, para expedir las disposiciones relacionadas con la planeación, el desarrollo económico y social, el apoyo financiero y crediticio a los municipios, incluso para el turismo entre otros (art. 300). Lo que ocurrió enseguida fue que la descentralización se convirtió en una manera de ejecutar los recursos sectoriales del país: </span><em><span lang="es" xml:lang="es">“salud, educación y agua potable […] pero que la volvieron el instrumento útil de la Nación, para cumplir con las tareas más urgentes, sin importar la coherencia y la inserción en las prioridades regionales”</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Barberena 2010, p. 58).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="es" xml:lang="es">La planificación territorial del turismo se especificó a través de la Ley 300/1996 General de Turismo. Esta norma fijó la importancia económica del sector y la necesidad de proyectar su expansión a través de un Plan particular, inserto en el Plan de Desarrollo Nacional (elaborado por el DNP) que debería ser realizado por cada municipio, orientando su visión hacia la competitividad (Toro 2003), y hacia acuerdos entre las instancias nacionales y regionales a través de convenios de competitividad turística (año 2000) de productos y destinos (Fernández 2003). La acción pública a escala nacional ha adoptado una gestión, enfocada de manera sectorial y jerárquica, regida por el Ministerio de Comercio, Industria y Turismo-MINCIT-, que identifica los actores potenciales del desarrollo turístico y genera interacciones entre los mediadores. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="es" xml:lang="es">La labor del MINCIT en tanto que mediador es esencial (formular, dirigir, coordinar y evaluar la política de desarrollo económico y social, manejar los fondos de inversión para el sector, a </span><span lang="es" xml:lang="es">través del Fondo de Promoción Turística, FONTUR) dado que finalmente decide a través de diferentes mecanismos, la creación de lugares para el turismo en adecuación con orientaciones globales, objetivos, políticas presentados en el Plan Nacional del gobierno. A título de ejemplo, el Plan del presidente Juan Manuel Santos (2014-2018)</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="es" xml:lang="es"> direccionaba los dispositivos públicos y la función central del Ministerio. Su posicionamiento en tanto que oferente de servicios</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="es" xml:lang="es"> dirigidos al sector público y privado, comporta intervenir directamente en la mejora de calidad los lugares turísticos y productos ya existentes, en la creación a grande escala de regiones turísticas como ha sido el caso del programa “Corredores Turísticos del Realismo Mágico”, y destinos Startligt. Este último es un certificado internacional logrado luego de cumplir con condiciones medioambientales y de infraestructura del territorio concernido, a fin de atraer mayor turismo internacional, como se busca hacer con el Desierto de La Tatacoa. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="es" xml:lang="es">El rol de los mediadores intermedios en la jerarquía de poder, aquí las Gobernaciones de los Departamentos de Cundinamarca y el Huila, es ser administradores y coordinadores del tema y de los programas del MINCIT. La interacción entre estos dos mediadores se genera a partir de la visión de la descentralización del Estado en Colombia, la cual en este caso convierte al ente nacional en oferente de servicios a los municipios en diversas áreas (asesoría para la elaboración del Plan local de turismo, vinculación a proyectos de inversión, formaciones)</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="es" xml:lang="es">, recalcados como gratuitos</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="es" xml:lang="es">, en acuerdo a sus líneas generales. La cuestión de la actitud autónoma de los municipios está en el centro de la acción local pues de estos se espera que hagan demandas directas por iniciativa propia para la elaboración del Plan local de turismo, la vinculación local a programas o proyectos específicos nacionales. Esto coincide con el hecho de que la dimensión de la autonomía, ha sido considerada en la administración pública como sinónimo de descentralización en Colombia (De la Torre 2017, p. 99). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="es" xml:lang="es">Estos elementos evidentemente procuran nuevos marcos de acción pública para las municipalidades, y confeccionan a su vez esquemas de referencia funcionales sobre los cuales los mediadores públicos y privados a escala local actúan y se interrelacionan cuando se trata de instaurar el turismo en nuevos sitios como La Mesa Cundinamarca, o dinamizar otros, como es el caso del Desierto de la Tatacoa.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="es" xml:lang="es">Los mediadores nacionales instauran una nueva trama de gestión local en cuyo centro está la elaboración de planes locales municipales ordenada por Ley (152/1994) a partir de las líneas del Plan Nacional de Turismo. Su elaboración demanda una experticia técnica importante como lo muestra el Manual de Asistencia Técnica</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="es" xml:lang="es"> utilizado durante los últimos tres gobiernos nacionales. La figura 4 da una muestra resumida de los requisitos puntuales a cumplir para formular dichos documentos. Nótese la importancia dada al reconocimiento minucioso del territorio y su patrimonio, su información geográfica, histórica, económica y estadística. El MINCIT determinó 6 tipos de metodologías que los municipios aplican de acuerdo con la potencialidad o grado de desarrollo local turístico.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="es" xml:lang="es">Con ello los mediadores nacionales establecen lo que se necesita para transformar espacios en lugares y territorios para el turismo o para desencadenar acciones locales en esta dirección. Aquí traslucen cuestiones de orden denotativo (Raffestin 2012, p. 58) como la coherencia entre la visión liberal del Estado, la competitividad y sostenibilidad de los destinos y productos turísticos, y la rentabilidad futura de los proyectos a financiar. Resta entender las formas y dinámicas que este deseo de planificación voluntarista turística genera a escala local.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Dinámicas y retos para concretar la política nacional de turismo a escala municipal</section>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="es" xml:lang="es">Para entender la forma que toma la iniciativa de instauración turística a escala local, sus avances y retos, se hace necesario escrutar las dinámicas locales que este proceso genera para los municipios en un marco de descentralización. Señalemos inicialmente que sobre los agentes locales recaen responsabilidades directas en el proceso de instauración del turismo, no solo porque a ellos concierne por mandato aterrizar los planes nacionales a los municipios, sino porque tienen competencias territoriales (por ejemplo, tienen la decisión del uso del suelo según la Constitución Política, art. 313) directamente concernidas en la producción de los territorios pensados para dicha actividad.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. La Mesa, limitaciones administrativas locales y retos territoriales</section>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="es" xml:lang="es">Uno de los elementos de observación del proceso de instauración turística en Colombia a partir de la planificación solicitada por parte del MINCIT a los municipios es la manera como se hace dicho plan. Ella parte de la posesión de los alcaldes elegidos por voto popular, quienes obligados a hacer un plan de desarrollo turístico en su plan de gobierno, como lo demanda la legislación señalada a partir del Plan Nacional y Departamental, no siempre cuentan con personal experto, arreglos institucionales o al menos de gestión interna para esta tarea. Así las cosas, la planificación local se rige por las líneas generales de lo que haga el departamento en ése ámbito, reproduciendo lo mismo en los planes locales. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="es" xml:lang="es">Frente a las falencias de funcionarios se puede dar el caso también que se contraten asesorías externas al municipio o entidades expertas (por ej. ONG) que realicen la planeación sectorial</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span lang="es" xml:lang="es">. A pesar de que se cuenta con una Secretaria de Desarrollo Económico y Turístico en la Alcaldía, al mismo nivel jerárquico que las otras Secretarias (Infraestructura, Salud, Hacienda), sus funcionarios son polivalentes y deben atender otras necesidades. Igualmente, puede ocurrir que sin planificación local se desarrollen en líneas generales algunas acciones del Plan de Desarrollo del departamento de Cundinamarca (Alcaldía de La Mesa 2012), como en el caso de La Mesa Reverdece; Ecoturismo; La Mesa Destino Turístico Internacional</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="es" xml:lang="es">. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="es" xml:lang="es">La realización del proceso de planificación se confronta a las dificultades de gestión, dado que el levantamiento de información de base sobre el territorio gobernado y los lugares factibles de creación turística, solicita personal con que no se cuenta. Por su parte a escala departamental se han hecho inventarios de los atractivos turísticos y 11 ejes de acción al horizonte 2010-2020 (Gobernación de Cundinamarca, 2012). En 2017 se realizó por primera vez un levantamiento de información de campo que precisó un primer diagnóstico sobre algunos de los recursos específicos susceptibles de devenir turísticos, así como su estado de deterioro</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="es" xml:lang="es"> dejando en claro, como lo constataron Viveros and Sabina (2016), que existe una demanda importante de inversiones locales, para recuperación de lugares históricos, turismo comunitario y ecológico, en una situación de solvencia económica mínima</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="es" xml:lang="es">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            En esta dirección, el marco descentralizador presenta los recursos de FONTUR, <span lang="es" xml:lang="es">recordemos, es la entidad del MINCIT, encargada de recaudar, administrar y ejecutar la financiación para el turismo, para paliar las deficiencias financieras de </span>las alcaldías municipales, los cuales se obtienen tras la presentación de proyectos adecuados a las líneas de promoción, mercadeo, competitividad e infraestructura turística previstas en el Manual técnico mencionado<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a>. Pero l<span lang="es" xml:lang="es">as dificultades de La Mesa se reflejan en la ausencia del municipio en la propuesta de mayor impacto nacional desarrollada por el Ministerio, los “Corredores Turísticos del Realismo Mágico”, caracterizada por una gran inversión</span><a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a><span lang="es" xml:lang="es"> accesible en efecto, a partir de la presentación de propuestas regionales o locales. La Alcaldía genera acciones puntuales para el sector (participación en el fomento de las ferias cafeteras, capacitación a operadores turísticos, jornadas de aseo, mantenimiento de caminos reales) (Alcaldía de La Mesa 2016, p. 25) que no alcanzan a cubrir las intenciones y grado de desarrollo esperado por los operadores privados, para quienes las intervenciones públicas locales son “escasas o nulas”, entre otras razones, porque estas “son volátiles”</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="es" xml:lang="es">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="es" xml:lang="es">Por su parte, los mediadores privados poseen 90% de la propuesta turística (Viveros and Sabina 2016, p. 119). Aunque no existen cifras oficiales, el aumento en la creación de lugares turísticos se desarrolla en torno a la actividad recreativa (aventura, cultural, avistamiento de aves, deportivo y corporativo) bajo formatos como los parques temáticos (Makute, Macadamia) o empresas de recorridos de naturaleza (Wuaira), o alojamientos de diverso orden (41 entre Hoteles, Fincas y hospedajes)</span><a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a><span lang="es" xml:lang="es">. Estos empresarios empiezan a organizarse a través de asociaciones como la Asociación de Turismo del Tequendama (Corturistec), para consolidar acciones y abrirse al mercado internacional. Aunque los actores coinciden en reconocer en el patrimonio rural y paisajístico el valor del territorio, responder a la demanda de instauración del sector pasa por la interacción entre los diversos mediadores, agentes y actores públicos y privados con base en marcos normativos existentes desde 2012 (Ley 1558/2012, art. 9). Pero dichos procesos de acercamiento son de largo alcance y en este Municipio empezó a implementarse a fines de 2017.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="es" xml:lang="es">La acción pública territorial del MINCIT se ofrece en términos de autonomización local proponiendo capacitaciones tecnológicas o participación en mesas de trabajo coordinadas </span><span lang="es" xml:lang="es">desde Bogotá por este ente y apoyado por organismos de formación el Servicio Nacional de Aprendizaje (Sena), la Gobernación departamental, la Cámara de Comercio de Girardot entre otros. Pero a escala local la reapropiación territorial sobre lugares potencialmente turísticos es prioritaria, ya que las vías férreas, sus estaciones y las redes de caminos reales de tiempos coloniales, se están perdiendo víctimas de la apropiación ilegal, usos autorizados o simplemente por falta de mantenimiento</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a><span lang="es" xml:lang="es"> (figuras 5, 6). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="es" xml:lang="es">Ciertamente, antaño, los caminos reales eran caminos públicos esenciales a la comunicación regional, por donde circulaban mulas y muleros, cargadores, comerciantes y habitantes de toda la región que transitaban con productos agrícolas para acceder a los centros poblados de acopio agrícola como La Mesa o llegaban hasta las estaciones del ferrocarril como San Javier, Anolaima, Cachipay. Estos lugares eran nudos de comunicación esenciales si se toma en cuenta que el ferrocarril hacía un recorrido de 132 kilómetros, conectando a Bogotá con Girardot, ésta última, es la ciudad portuaria sobre el Río Magdalena, que comunica desde tiempos coloniales el interior del país con los puertos marítimos comerciales de Cartagena, Santa Marta, Barranquilla, sobre el mar Caribe. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="es" xml:lang="es">Actualmente por su valor histórico poseen un potencial para el desarrollo turístico, como es el caso específico en la zona rural de La Mesa, de tres caminos reales (Alto del Tigre, San Javier, el Palmar), y uno de los sitios de mayor interés eco-turístico, el Salto de las Monjas. Sin embargo están en proceso de desaparición y deterioro porque estos espacios son objeto de prácticas de apropiación privada o en algunos tramos se están convirtiendo en espacios de abandono y de desecho. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            <span lang="es" xml:lang="es">Entre las primeras mencionadas se cuenta el establecimiento de cercas por parte de los dueños de las fincas colindantes a los caminos, la invasión sobre tramos, construcción de casas sobre las antiguas rutas o la absorción de la naturaleza y la pérdida del trazado por falta de mantenimiento. Por otra parte, diversos tramos se convierten en espacios de abandono de desechos, basuras domésticas o de construcción, así como vertederos de aguas residuales, domésticas y agrícolas (por ejemplo fruto de la explotación porcina) sobre los cuales se puede observar la instalación de tubos de desagüe que sobresalen de los límites de las fincas aledañas a los antiguos caminos. Se presentan también situaciones de asentamiento de aguas residuales, sobre dichos circuitos. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="es" xml:lang="es">De manera paralela, aparecen otras problemáticas ligadas a la gestión del sistema hídrico (acueducto), insuficiente para la cabecera municipal, ocasionando decisiones como la de proveer de este servicio a la población cada 15 días en época de sequía, únicamente durante algunas horas</span><a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a><span lang="es" xml:lang="es">.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Villavieja y el Desierto de La Tatacoa: una cuestión de sostenibilidad</section>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="es" xml:lang="es">Para comprender la particularidad del proceso de instauración del turismo en este municipio, consideremos inicialmente el estatus jurídico de la zona de la cual hace parte el Desierto de La Tatacoa. Desde 2008 (figura 7), se determinó que este territorio es un Distrito Regional de Manejo Integrado (Distrito de Manejo Regional Integrado 2015, p. 67), lo que significa en la norma que es un “</span><em><span lang="es" xml:lang="es">espacio geográfico, en el que los paisajes y ecosistemas mantienen su composición y función, aunque su estructura haya sido modificada y cuyos valores naturales y culturales asociados se ponen al alcance de la población humana para destinarlos a su uso sostenible, preservación, restauración, conocimiento y disfrute</span></em><span lang="es" xml:lang="es">”. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Se<span lang="es" xml:lang="es"> </span>trata en resumen de una fórmula de manejo medioambiental sobre un área específica que comprende la reserva natural y administración, así como la delimitación, alinderación, y sustracción de los Distritos de Manejo Integrado que alberguen paisajes y ecosistemas estratégicos. En el caso en estudio ello implicó la delimitación y zonificación de su área y un proceso de planificación (Distrito de Manejo Regional Integrado 2015, p. 70). (figura 8).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            <span lang="es" xml:lang="es">Sin embargo, su actual estatus se erige luego de una larga historia de ocupación de la zona del norte del Departamento del Huila que data, de los años 1940 a 1950, con la llegada de campesinos huyendo de la violencia en departamentos Caldas, Quindío, Risaralda. El estudio de la CAM reporta que ellos se establecieron principalmente en pequeñas propiedades en toda el área y hasta 2016 había 303 familias en el DRMI de La Tatacoa (1060 personas). Los pilares del turismo sostenible (ambiental, económico, social y cultural) se tropiezan para su puesta en práctica con una sedimentación social, fruto de prácticas de manejo del territorio (público y privado) que dificultan el cumplimiento de planes y proyectos nacionales y locales. Así ha tenido lugar, un proceso de apropiación del territorio por parte de inversionistas privados y descendientes de los primeros pobladores del área (figura 9). </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            <span lang="es" xml:lang="es">El aumento de la oferta turística y las prestaciones de hoteles, tiendas y centros vacacionales; no sostenibles por problemáticas ligadas al déficit hídrico del municipio (captación irregular del agua, destrucción de la vegetación, de los nacederos y rondas de agua) y la falta de </span><span lang="es" xml:lang="es">infraestructura</span><a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a><span lang="es" xml:lang="es"> unidos a un proceso de deforestación y desertificación de la zona (90% del territorio), ponen en riesgo su supervivencia. (figura 10).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            <span lang="es" xml:lang="es">A ello se aúna que los herederos de los primeros ocupantes de la zona, construyen casas sin control, en muchos casos, a partir de la división del terreno de las fincas de sus familias, antiguos colonos</span><a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a><span lang="es" xml:lang="es">. Ello se comprende porque en el fondo el auge de visitantes: 172.148 en 2016 (John Hernández 2017) principalmente familias y en un 20%, los esperados extranjeros (principalmente de Alemania, Francia y Holanda), genera una competencia por la ocupación del suelo que permite aprovechar la comercialización de productos y servicios turísticos de restauración, alojamiento, guianza formal e informal entre otros.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            <span lang="es" xml:lang="es">Aunque el plan de protección de la autoridad ambiental CAM tiene identificados estos problemas y sus soluciones</span><a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a><span lang="es" xml:lang="es">, por el momento su control y manejo parecen insuficientes, pues a pesar del estatus jurídico del que goza el DRMI, “</span><em><span lang="es" xml:lang="es">actualmente, la preocupación es que en muchos casos se está construyendo sobre zonas protegidas y convirtiendo el desierto en una vereda más</span></em><span lang="es" xml:lang="es">” (íbid.) perdiendo su particularidad como espacio natural.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            <span lang="es" xml:lang="es">Los mediadores administrativos locales empiezan a ver este “</span><em><span lang="es" xml:lang="es">yacimiento turístico</span></em><span lang="es" xml:lang="es">”</span><a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a><span lang="es" xml:lang="es">, (expresión utilizada por Raffestin para señalar la potencialidad de los lugares para esta actividad), dada la creciente importancia del sector, y por primera vez se nombró en la alcaldía a un funcionario a cargo de la coordinación y el desarrollo del tema, mientras 16 policías realizan las labores de seguridad y vigilancia tanto en la zona del desierto como en el casco urbano (recordemos 670 km</span>2<span lang="es" xml:lang="es">). Esta instancia se dirige por el momento a la capacitación en sostenibilidad, mejora en la calidad de atención al turismo e intervención o acompañamiento en la puesta en marcha de eventos como el II Festival de Turismo astronómico.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusiones</section>
        <paragraphe num="46">
            <span lang="es" xml:lang="es">La creación de lugares turísticos se inscribe estrechamente en la acción pública territorial, que en este caso parte del MINCIT, institución nacional eje del proceso ya que gestiona el tema, con una perspectiva de de descentralización y planificación del desarrollo, articulando políticas nacionales a los entes municipales. En la creación de los lugares para el turismo (Raffestin 2012, p. 59), los entes locales deben ser gestores autónomos que planifican, coordinan actores públicos y privados y propenden por financiación para proyectos turísticos. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            <span lang="es" xml:lang="es">Sin embargo, los municipios estudiados se enfrentan con realidades que dificultan la elaboración y puesta en marcha de los planes nacionales, dadas falencias burocráticas y financieras en un marco en el cual las posibilidades de adquirir recursos públicos dependen de la gestión municipal y la obtención de recursos de libre destinación (propios y de transferencias que llegan del nivel central). Las demandas de planificación del nivel central devienen sobretodo obligación normativa, su pertinencia local radica en permitir tomar consciencia de “lo que hay que hacer” para instaurar el turismo, incluso si sus líneas son difíciles de seguir para las pequeñas administraciones municipales. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            <span lang="es" xml:lang="es">En una perspectiva espacial, se coincide con Raffestin (2012, p. 58), en cuanto la instauración del turismo se inscribe como un proceso de largo aliento porque depende de condiciones </span><span lang="es" xml:lang="es">naturales del territorio, de la relación que los grupos sociales concernidos establecen entre ellos y con el espacio que se relacionan. Ello implica para los municipios estudiados un reto porque necesitan construir una nueva territorialidad que permita reapropiación de espacios y áreas de dominio público usadas hoy por actores privados. Los sedimentos superpuestos de las relaciones que el Estado a escala nacional y las administraciones a escala local han ejercido sobre el territorio, pesan en la construcción de un territorio renovado y sostenible para una nueva ola de explotación. </span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Barberena, V. (2010), “Las preguntas sin respuesta de la descentralización: encrucijadas y nuevos caminos”, in Fundación Konrad Adenauer en Colombia (Ed.), 25 años de la descentralización en Colombia, Graficolor, Bogotá, pp. 55-87.</reference>
        <reference>Bolívar, I., Arias, J. and Vásquez M. (2001), “Estetizar la política: lo nacional de la belleza y la geografía del turismo, 1947-1970”, in Bolívar, I., Ferro, G. and Dávila, A. (Eds.), Belleza, fútbol y religiosidad popular, Ministerio de Cultura, Bogotá, pp. 45-84.</reference>
        <reference>De la Torre, L. (2017), “Descentralizar, contractualizar: el nuevo marco de la gobernanza multiniveles”, Opera, julio-diciembre, No.21, pp. 95-112, disponible en: https://revistas.uexternado.edu.co/index.php/opera/article/view/5131 (fecha de acceso 15 de mayo de 2018).</reference>
        <reference>Dewailly, J.M. (2005), “Mise en tourisme et touristification”, in Amirou, R., Bachimon, P., Dewailly, J.M. and Malezieux, J., Tourisme et souci de l’autre. En hommage à Georges Cazes, L’Harmattan, pp. 29-34.</reference>
        <reference>Duran, P. (2011), “Territorialización”, in Pasquier, R., Cole, A. and Guigner, S., Dictionnaire des politiques territoriales, Presses de Sciences po., Paris, pp. 475-481.</reference>
        <reference>Fernández, V. (2003), “Una mirada al desarrollo turístico regional en Colombia”, Turismo y Sociedad, Vol. 2, pp. 17-34, disponible en: https://revistas.uexternado.edu.co/index.php/tursoc/article/view/2205 (fecha de acceso 21 de octubre de 2017).</reference>
        <reference>Gutiérrez, F. (2010), “Instituciones y territorio: la Descentralización en Colombia”, in Fundación Konrad Adenauer en Colombia (Ed.), 25 años de la descentralización en Colombia, Graficolor, Bogotá, pp. 11-54.</reference>
        <reference>Lacoste, Y. (1993), Dictionnaire de géopolitique, Flammarion, Paris.</reference>
        <reference>Lagroye, J. (1997[1991]), Sociologie politique, Presses de Sciences po, Dalloz, 3ème éd., Paris,</reference>
        <reference>Mériaux, O. (2005), “Le débordement territorial des politiques sectorielles”, in Faure, A. and Douillet, A. (Eds.), L’action publique et la question territoriale, PUG, Grenoble, pp. 27-32. </reference>
        <reference>Negrier, E. (2007), “Penser la contingence territoriale”, in Negrier, E. and Faure, A. (éds.), Les politiques publiques à l’épreuve de l’action locale. Critiques de la territorialisation, L’Harmattan, Paris.</reference>
        <reference>Parra, C. (2008), Identificación y valoración de los recursos del territorio con potencial turístico en el municipio de La Mesa – Cundinamarca, Trabajo de grado de pregrado, Universidad Nacional de Colombia, Bogotá.</reference>
        <reference>Raffestin, C. (1982), “Remarques sur les notions d’espace, de territoire et de territorialité”, Espaces et sociétés, No.41, juin-décembre, pp. 167-171.</reference>
        <reference>Raffestin, C. (1986), “Ecogenèse territoriale et territorialité”, in Auriac, F. and Brunet, R., Espaces, jeux et enjeux, Fayard &amp; Fondation Diderot, Paris, pp. 175-185.</reference>
        <reference>Raffestin, C. (2012), “Les paradoxes du tourisme ?”, Rivista ricerche per la progettazione del paesaggio, Università degli Studi di Firenze, enero-junio, pp. 57-62.</reference>
        <reference>Raffestin, C. and Barampama, A. (2004 [1998]), “Espace et pouvoir”, in Bailly, A. (éd.), Les concepts de la géographie humaine, 5ème éd., Armand Collin, Paris, pp. 63-71.</reference>
        <reference>Sack, R. (1986), Human Territoriality. Its theory and history, Cambridge University press, New-York, N.Y.</reference>
        <reference>Sánchez, L. (2015), “De territorios, límites, bordes y fronteras: una conceptualización para abordar conflictos sociales”, Revista de Estudios Sociales, Vol. 53 No.7/8, pp. 175-179.</reference>
        <reference>Toro, G. (2003), “La Política Pública de Turismo en Colombia”, Revista Turismo y Sociedad, Vol. 2, pp. 9-15.</reference>
        <reference>Viveros, Y. and Sabina, K. (2016), Evaluación de las capacidades institucionales y administrativa pública, en el turismo de naturaleza en los municipios de Viotá y La Mesa Cundinamarca, Universidad F. José de Caldas, Bogotá.</reference>
        <reference>Documentos oficiales colombianos</reference>
        <reference>Acto Legislativo 01/2001, reglamentado por la Ley 715 de 2001, “Por la cual se dictan normas orgánicas en materia de recursos y competencias de conformidad con los artículos 151, 288, 356 y 357 de la Constitución Política y se dictan otras disposiciones para organizar la prestación de los servicios de educación y salud, entre otros”.</reference>
        <reference>Acto Legislativo 03/2011, “Por el cual se establece el principio de la sostenibilidad fiscal”.</reference>
        <reference>Alcaldía de La Mesa (2012), Plan de Desarrollo del departamento de Cundinamarca (2012-2015).</reference>
        <reference>Alcaldía de La Mesa (2016), Informe Enero-Diciembre 2016, Plan de Desarrollo Juntos Sí Podemos, La Mesa, Cundinamarca.</reference>
        <reference>Alcaldía de La Mesa, (2017), Diagnóstico de los caminos reales de El Resbalón en San Javier; El Palmar; El Tigre, El Salto de las Monjas, Alcaldía de La Mesa, La Mesa, Cundinamarca.</reference>
        <reference>Alcaldía de Villavieja (2012), Plan de Desarrollo Villavieja 2012-2015 Unidos por el Cambio, Villavieja, Huila.</reference>
        <reference>Alcaldía de Villavieja (2016), Plan de Desarrollo Villavieja 2016-2019 Villavieja como empresa progresa, Villavieja, Huila.</reference>
        <reference>Departamento Nacional de Estadística (DANE) (2015), Boletín técnico, Huila 2015.</reference>
        <reference>Distrito de Manejo Regional Integrado (DRMI-CAM) (2015), Plan de Manejo Ambiental- Distrito Regional de Manejo Integrado-La Tatacoa, Neiva, Huila.</reference>
        <reference>Gobernación de Cundinamarca (2002), Plan de Desarrollo Turístico de Cundinamarca, Bogotá.</reference>
        <reference>Gobernación de Cundinamarca (2012), Plan decenal de turismo, La Mesa destino turístico 2011-2020, Cundisan y Fundación Universitaria Cafam, Bogotá.</reference>
        <reference>Gobernación de Cundinamarca (2012), Plan de Desarrollo (2012-2015).</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 152/1994, “Ley Orgánica del Plan de Desarrollo”.</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 300/1996, “Ley General de Turismo”.</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 489/1998, “Por la cual se dictan normas sobre la organización y funcionamiento de las entidades del orden nacional”.</reference>
        <reference>Congreso de Colombia, Ley 1558/2012, “Por la cual se modifica la Ley 300 de 1996 -Ley General de Turismo, la Ley de 2006 y se dictan otras disposiciones”.</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2007), Vice-ministerio de Turismo, Dirección de Calidad y Desarrollo Sostenible, Manual de Asistencia técnica en planificación del turismo, Bogotá.</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2016), Corredores Turísticos del Realismo Mágico 2010-2016, Bogotá.</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2014), Plan Sectorial de Turismo 2014-2018, Bogotá.</reference>
        <reference>Páginas web:</reference>
        <reference>Géoconfluences, disponible en: geoconfluences.ens-lyon.fr) [consulta: 28/10/17].</reference>
        <reference>Entrevistas</reference>
        <reference>Diego Montoya, Secretario de Turismo y Desarrollo de La Mesa, en el Municipio. Entrevista realizada en agosto, 2017 en la Alcaldía de La Mesa.</reference>
        <reference>John Hernández, Coordinador de turismo de Villavieja. Entrevista realizada en agosto, 2017 en la Alcaldía de Villavieja.</reference>
        <reference>John Alexander Ramos, Coordinador Corredores Turísticos, FONTUR, Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Entrevista telefónica y respuesta a cuestionario por vía electrónica. Realizadas el 25 de agosto de 2017.</reference>
        <reference>John Alexander Ramos, Coordinador Corredores Turísticos, FONTUR, Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Cuestionario por vía electrónica, 04 de noviembre de 2017.</reference>
        <reference>John García, Gerente de Wuaira. Entrevista realizada por vía telefónica el 30 de octubre de 2017.</reference>
        <reference>Juan Benítez y Olga García, habitantes y propietarios de un comercio de venta de productos agrícolas en La Mesa. Entrevista realizada en La Mesa el 27 de diciembre de 2017.</reference>
        <reference>Luz Dary Carvajal Gómez, presidenta de la Fundación Crensa, dedicada al desarrollo turístico en los municipios colombianos. Dos entrevistas realizadas en Bogotá, el 15 y 30 de agosto de 2017.</reference>
        <reference>Mary Amalia Vásquez Murillo, Directora Calidad y Desarrollo Sostenible del Turismo, Ministerio de Comercio, Industria y Turismo. Cuestionario respondido por vía electrónica el 4 de noviembre de 2017.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">A título de ejemplo San Andrés, Cartagena, Santa Marta, el Amazonas. Desde fines de los años 90 el departamento del Quindío con parques y haciendas de café; el Meta por su paisaje, el Chocó por sus playas y ecosistemas.</note>
        <note id="2">Traducción libre de « Mise en Tourisme: Processus de création d’un lieu touristique ou de subversion d’un lieu ancien par le tourisme qui aboutit à un état : le lieu touristique ». Tomado de Géoconfluences, (www.geoconfluences.ens-lyon.fr) (fecha de acceso 28 de octubre de 2017).</note>
        <note id="3">Traducción libre de: “Système de relation qu’entretient une collectivité - et, partant, d’un individu qu’y appartient - avec l’extériorité et/ou l’altérité à l’aide de médiateurs". En: Raffestin 1982, p. 170.</note>
        <note id="4">Respecto a los conceptos de la geografía humana y específicamente al espacio y el poder se puede consultar Raffestin C. and Barampama A. 2004 [1998].</note>
        <note id="5">Agradecemos a Luz Dary Carvajal, Presidenta de la Fundación Crensa por sus orientaciones e información en torno al tema del turismo en Colombia.</note>
        <note id="6">En francés: “politique qui accorde davantage d’autonomie aux collectivités locales et transfère une part du pouvoir central aux échelons locaux”(Lacoste 1993, p. 514).</note>
        <note id="7">En francés: “ l’ouverture d’un processus de redéfinition des normes, des outils, des configurations d’acteurs antérieurs, processus constitutif du phénomène de territorialisation de l’action publique” (Mériaux 2005, p. 27).</note>
        <note id="8">Propuso como objetivo sectorial “posicionar a Colombia como destino turístico sostenible y sustentable reconocido en los mercados mundiales y valorado en los mercados nacionales por su multi-culturalidad y mega-diversidad, con oferta altamente competitiva que lleve a su máximo nivel a la industria de los viajes y al turismo como potenciador del desarrollo regional y constructor de paz” (Ministerio de Comercio, Industria y Turismo 2014, p. 32).</note>
        <note id="9">A través de diversas acciones como la certificación en calidad de servicios a los operadores del sector; programas de crédito con el banco público Bancoldex, para financiar la certificación de calidad; publicación de cartillas y manuales para implementar las normas técnicas sectoriales, entre otros. Información disponible en: (www.mincit.gov.co/minturismo/inicio).</note>
        <note id="10">En 2017, 600 prestadores turísticos recibieron este tipo de apoyo. Información suministrada por John Alexander Ramos, Coordinador Corredores Turísticos, FONTUR, Cuestionario por vía electrónica, 04 de noviembre de 2017.</note>
        <note id="11">Enfatizado en el MINCIT.</note>
        <note id="12">Ministerio de Comercio, Industria y Turismo (MINCIT) (2007).</note>
        <note id="13">Entrevista a Luz Dary Carvajal, Presidenta de la Fundación Crensa. (Agosto 2017)</note>
        <note id="14">La Mesa Reverdece propuso zonas de promoción y apoyo al mejoramiento ambiental; Ecoturismo buscaba convertir a La Mesa en destino ecológico nacional y el último mencionado, se basaba en el potencial paisajístico para promoverse a escala internacional.</note>
        <note id="15">Diagnóstico de los caminos reales de El Resbalón en San Javier; El Palmar; El Tigre. También se realizó el diagnóstico en el sitio de la cascada natural conocida como El Salto de las Monjas (Alcaldía de La Mesa, diciembre 2017).</note>
        <note id="16">En 2016 se habían destinado un poco más de 15 mil euros (40 millones de pesos colombianos; el período de gobierno actual (2016/2019), la Secretaría cuenta sólo con 57 mil Euros (200 millones de pesos colombianos) para todas las actividades del sector económico incluido el turismo. </note>
        <note id="17">Página virtual de FONTUR disponible en: (fontur.com.co/corporativo/naturaleza-juridica/9) (fecha de acceso 30 de noviembre de 2017).</note>
        <note id="18">Por ejemplo, solo para el corredor Central que incluye a los territorios del Huila, Tolima, Cundinamarca, Bogotá y Boyacá, se ha representado una inversión de más de 24 millones de euros (83 mil millones de pesos. Convertido al cambio de enero de 2017, 1 Euro= 3445 Pesos colombianos). Ver: “Corredores Turísticos del Realismo Mágico”, en: Ministerio de Comercio, Industria y Turismo 2016, p. 62.</note>
        <note id="19">Entrevista telefónica a John García, Gerente de la empresa de turismo aventura Wuaira (octubre 2017).</note>
        <note id="20">Esperan una llegada anual de 60 a 65 mil turistas a la Mesa, en proveniencia principalmente de Bogotá (íbid.)</note>
        <note id="21">Ver: Alcaldía de La Mesa 2017.</note>
        <note id="22">Juan Benítez y Olga García, habitantes de La Mesa (Entrevista, diciembre 2017).</note>
        <note id="23">Esto incluye mala implementación de pozos sépticos, no hay alcantarillado, ni planta de potabilización y en el desierto se usan aguas subterráneas extraídas informalmente por los dueños de los hoteles o se surten a través de camiones.</note>
        <note id="24">John Hernández, coordinador de turismo de Villavieja, entrevista realizada en agosto 2017.</note>
        <note id="25">Entre otros se consideran acciones como la conservación de las cuencas hídricas, usos sostenibles de los ecosistemas, recuperación de semillas nativas, educación ambiental, formación en turismo, ecoturismo, creación de áreas de senderos, ordenamiento y regulación para el ecoturismo. Ver: Alcaldía de Villavieja (2012); Alcaldía de Villavieja (2016).</note>
        <note id="26">En francés: “gisement touristique” (Raffestin 2012, p. 62).</note>
    </notes>
</article>