<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_AP_74-127_Ln_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/886" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.886</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>4-5</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="892">
            <traducteur nom="Bretagne Occidentale" prenom="Université" />
            Les habitants : acteurs du développement dans les projets de mise en tourisme ? Cas du Parc National de Loango au Gabon 
        </original>
        <traduction lang="en" source="880">The role of local populations in tourism development projects: the case of Loango National Park in Gabon</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Payen" prenom="Ariane">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AP_75-120_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/892" lang="fr">Les habitants : acteurs du développement dans les projets de mise en tourisme ? Cas du Parc National de Loango au Gabon </publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Máster 2 Desarrollo y Acondicionamiento Turístico de los Territorios en la Universidad de París 1 Panteón Sorbona–IREST. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Los habitantes: ¿actores del desarrollo en los proyectos de dinamización turística? Caso del Parque Nacional de Loango en Gabón</titre>
    <resume>
        El presente artículo pone de relieve que la falta de comunicación entre actores y una insuficiente consideración de las realidades socio-antropológicas de un territorio pueden conducir al fracaso de un proyecto de turismo comunitario en áreas protegidas. El caso gabonés del Parque Nacional de Loango, de categoría equivalente a Patrimonio de la Humanidad, nos demuestra que estamos lejos todavía de los objetivos de implicación y de autonomización de las poblaciones locales que se habían establecido de inicio. El artículo presenta una evaluación de la situación de un proyecto iniciado por la Unión Europea en 2003, tras lo cual analiza las causas de su fracaso y propone líneas de actuación para crear un mayor consenso entre actores de la conservación y del turismo y la población local, en los proyectos de turismo comunitario de las áreas protegidas.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            El fracaso constatado de los proyectos de turismo comunitario puestos en práctica en áreas protegidas de los países del sur es un hecho recurrente. Y en efecto, podemos ver cómo persisten las mismas problemáticas, o cómo surgen otras nuevas, en estos espacios sensibles. Conflictos de uso, éxodo rural y una incorrecta redistribución de los ingresos generados por la actividad turística son temas de permanente actualidad. No obstante, la quinta “C”, por “comunidades<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>”, añadida por el Comité del Patrimonio Mundial, muestra la importancia y el alcance estratégico del papel que deben desempeñar las poblaciones locales en la conservación y la dinamización turística de los territorios protegidos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            El proyecto piloto de ecoturismo comunitario desarrollado en 2003 por la Unión Europea (Programa Sectorial de Valorización de las Áreas Protegidas ; PSVAP) en el Parque Nacional de Loango, en Gabón, representa un ejemplo concreto de lo anterior, ya que hoy en día se constatan la relaciones de conflicto entre habitantes y actores de la conservación y del turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Esta área protegida presenta las características de “Valor Universal Excepcional” que distingue los patrimonios de la humanidad, puesto que “contiene los hábitats naturales más representativos y más importantes para la conservación in situ de la diversidad biológica [como el manglar] y presenta especies amenazadas, de un valor universal excepcional desde el punto de vista de la ciencia o de la conservación”, como el gorila o el elefante<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>. Además, con la firma del Convenio del Patrimonio Mundial en 1986, Gabón se comprometió a proteger su patrimonio nacional. Por lo tanto, podemos estudiar este parque nacional otorgándole el tratamiento de patrimonio mundial, por su valor universal, reflejo de la riqueza y diversidad del patrimonio natural del planeta (Centro del Patrimonio Mundial, diciembre 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            El deseo de valorizar estos patrimonios mediante el turismo, y con vistas a las consecuencias socioeconómicas que ello puede implicar, supone, sin embargo, un proceso de largo recorrido. El caso del Parque Nacional de Loango nos demuestra que estamos todavía lejos de los objetivos establecidos en un principio. ¿Es posible que la dinamización turística de las áreas protegidas permita una implicación efectiva de las comunidades locales en los países del sur ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            El papel de las poblaciones locales en el acondicionamiento y la gestión de las áreas protegidas es materia de debate desde los años 2000 y se ha convertido en un tema central en todas las cuestiones relativas al desarrollo. El empoderamiento, o “autonomización” de dichas comunidades, ha pasado a ser una noción capital en los discursos políticos y de cooperación. A partir de estas nuevas líneas prioritarias han surgido el “pro-poor tourism” y el “turismo comunitario”, que buscan la participación efectiva de las poblaciones locales en los proyectos de turismo y la redistribución equitativa de los ingresos resultantes de esta actividad. Se han implantado mecanismos de gestión participativa en las políticas de acondicionamiento turístico de los territorios y la globalización de dicho término responde a la pretensión de una armonización internacional de los modos de desarrollo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Las cualidades medioambientales y la fragilidad de las áreas protegidas las convierten en espacios particulares de valorización turística. Su dinamización turística se considera fundamental para conservar estos patrimonios naturales, al tiempo que genera ingresos para poder retribuir a los organismos de gestión de estos territorios y a las poblaciones locales, agraviadas por nuevas restricciones. Entre estas zonas culturales, 211 emplazamientos excepcionales están incluidos en las listas del Patrimonio Mundial de la UNESCO en 153 Estados miembros y cuentan con una protección jurídica particular en el marco del Convenio del Patrimonio Mundial de la UNESCO. 37 de esas zonas culturales se encuentran en al continente africano, y 38 en América Latina, si bien la mayoría de dichos lugares se sitúan en Europa y Asia (UNESCO, agosto 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            El objetivo principal es conseguir una gestión de los recursos naturales por el bien común, al tiempo que se satisfacen las poblaciones locales que hacían uso previamente del territorio. Estas poblaciones utilizaban de hecho los recursos y todo el paisaje para su subsistencia y tradiciones. La dinamización turística de estos espacios es susceptible de producir conflictos de uso que podrían echar por tierra los intentos de conservación. El objetivo es, por tanto, la creación de proyectos en los que las comunidades se conviertan en responsables y gestoras de la actividad para generar así resultados económicos a nivel local y que la población obtenga mayor autonomía.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            El turismo comunitario, en su acepción más amplia de “ecoturismo”, ha revelado sin embargo su “carácter insoportable en su vertiente social”. En efecto, durante la segunda mitad del siglo XX se creó una forma de exclusión en las áreas protegidas debido a la desigualdad de la repartición de los ingresos generados por el turismo. Las comunidades locales se vieron relegadas a un tercer lugar entre los beneficiarios, por detrás del Estado y de los operadores turísticos extranjeros (Rodary, 2010, pág. 62). Así pues, parece hoy en día fundamental una mayor implicación en la propia gestión de estos territorios, con el fin de generar una mejor redistribución de los recursos (Méral, 2011, pág. 134).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            La experiencia ha demostrado que la divergencia en las expectativas de cada categoría de actores ha sido a menudo la causa de graves problemas en la gestión del turismo en áreas protegidas. El nuevo concepto de “gestión participativa” pretende así crear las condiciones para un poder organizado y una acción colectiva. Se distingue de otros modos de gestión por los procedimientos que emplea, en especial por una gran conciliación de los actores (entre los cuales se cuenta una representación de la población local), (Lequin, 2004, pág. 86).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Por otra parte, el turismo comunitario comporta riesgos y limitaciones para las comunidades locales, que pueden considerarse “víctimas” de un proyecto cuyo objetivo es, no obstante, el desarrollo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            En efecto, la dinamización turística del territorio en un esfuerzo de valorización cultural puede conducir a una forma de “folklorización” de la población local. Según Estienne Rodary (2010, pág.43) : “el turismo es una exhibición de uno mismo, la (re)construcción de una identidad y de una cultura permite mostrar una singularidad que justifica “el viaje”. Pero esta recreación reconfigura también las relaciones de poder que pueden llevar a una institucionalización de esta cultura, que a la postre resultaría tan extranjera al turista como al anfitrión que lo acoge. Así pues, si el ocio de la naturaleza ha podido crear una marginalización vinculada a la imposición de una visión específica de la naturaleza, el enfoque cultural puede producir una aculturación del anfitrión hacia una identidad “turística”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            El turismo comunitario se recomienda en ocasiones a determinados lugares que se consideran destinados a esta forma de actividad para satisfacción de las comunidades locales. Este sistema de valor externo es así impuesto a los habitantes, que, no obstante, no se muestran siempre favorables a esta forma de desarrollo. Numerosos estudios han permitido constatar que los mejores empleos estaban ocupados por personas del exterior. En efecto, las comunidades que se encuentran en los territorios rurales en los países del sur no se benefician de un acceso a la enseñanza superior y ocupan principalmente puestos de trabajo secundarios (Froger, 2010, pág. 58).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Grégoire Chauvière Le Drian (2010) demuestra, por otra parte, que los grandes organismos internacionales orientan progresivamente sus políticas a favor de un desarrollo del turismo con una mayor implicación de las poblaciones locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Sin embargo, los conceptos de empoderamiento (“empowerment”), de “gestión” y de “participación”, empleados en las convocatorias de proyectos por parte de quienes los financian, no definen el nivel de participación exigido. Estas convocatorias reciben a menudo críticas de investigadores y profesionales por su carácter general, y por englobar grados muy dispares de implicación de la población local en los proyectos de desarrollo. El “conflicto de temporalidad” evocado por Lapeyre (2010, pág. 215) perjudica también a la durabilidad de los proyectos de turismo comunitario, que dependen de promotores con programas cortoplacistas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Mi experiencia en calidad de agente del Parque Nacional de Loango durante dos años consecutivos me ha llevado a constatar las mismas disfunciones demostradas en esos trabajos de investigación. Tras este periodo, y como parte de mi continuación de estudios, adopté una postura de “investigadora-participante” para estudiar las causas de esta no-apropiación de los proyectos de turismo comunitario por parte de la población local, siguiendo con el análisis de caso del Parque Nacional de Loango.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Tras la puesta en marcha llevada a cabo por la Unión Europea en 2006, el desarrollo turístico de este parque se efectúa hoy en día bajo los auspicios de la Agencia Nacional de Parques Nacionales (ANPN<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>), cuyas competencias se orientan principalmente hacia la conservación más que hacia la antropología o el turismo. Por otro lado, la ONG internacional World Wide Fund for nature (WWF) desempeña un papel importante en la gestión de esta área protegida y de su periferia desde 1992. Los objetivos de esta ONG priorizan la conservación de la fauna y la flora, por lo que las comunidades locales han tenido que padecer esta “posición secundaria” impuesta. La participación de los habitantes, aunque es tenida en cuenta por la política nacional, no resulta efectiva por el momento. No obstante, la falta de competencias en antropología y en desarrollo turístico por parte de los organismos involucrados en la dinamización turística no es la única razón de este fracaso. ¿Están realmente vinculados los habitantes a la toma de decisiones ? ¿Se tiene suficientemente en cuenta el contexto socio-antropológico ? ¿La comunicación entre actores funciona correctamente ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            La voluntad de hacer participar a los habitantes en el proceso de dinamización turística es real. Se han desarrollado y utilizado las herramientas para dicha implicación, como reuniones, campañas de sensibilización, creación de cooperativas. ¿Pero acaso son las apropiadas ? ¿Habría que reservar más financiación y más tiempo para la elaboración y aplicación de estas herramientas de comunicación, de forma que no sean un “pretexto” sino que se conciban con el objetivo primordial de incentivar a la población culturalmente diferente de cara a una asunción de responsabilidad duradera ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            El presente artículo intenta demostrar que la falta de comunicación entre actores, por causa de un enfoque del proyecto demasiado retórico, y la insuficiente consideración de las realidades socio-antropológicas de un territorio, pueden conducir al fracaso de un proyecto de turismo comunitario en áreas protegidas. Este trabajo de investigación se fundamenta en una observación participante, en entrevistas semi-directivas realizadas con distintas tipologías de actores, y en una investigación documental a partir de informes elaborados por los organismos que actúan en el territorio. Como conclusión se proponen recursos que permitirán progresar hacia consensos más fuertes entre los actores.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Implicación de la población local en el proyecto de ecoturismo comunitario del Parque Nacional de Loango</section>
        <section niveau="h2">El Parque Nacional de Loango, ¿un marco privilegiado para el turismo comunitario?</section>
        <paragraphe num="19">
            Creado en 2001 por el Presidente de la República gabonesa, el Parque Nacional de Loango forma parte de la red de 13 parques nacionales de Gabón. Situado en el suroeste del país, cubre una superficie de 1.500 kilómetros cuadrados, con 86 kilómetros de costa, y comprende 175 kilómetros de una laguna clasificada Ramsar<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. Consta de numerosos hábitats, algunos de ellos considerados por la UICN como amenazados : mar, playa, sabana, lagunas, bosque seco e inundado, manglar… Su emplazamiento le ha permitido conservar estos espacios naturales, pero no facilita su dinamización turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Su potencial turístico es importante, dada la abundancia de fauna salvaje y de avifauna (elefante y búfalo de bosque, cerdo-ciervo, gorila, chimpancé, antílopes, pelícanos, ibis, turacos, cocodrilos, tortugas de mar, manatí, hipopótamo, delfines, ballenas). La cultura y las prácticas tradicionales forman parte todavía de la vida cotidiana de las aldeas. Artesanía, elaboración de vino de palma, gastronomía local, utilización de plantas medicinales, rituales Bwiti<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> y trabajos campestres son algunas de las particularidades propias del territorio y susceptibles de interesar a los visitantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            El proyecto de ecoturismo puesto en práctica por la Unión Europea en la parte sur del parque afecta a tres aldeas : Sette Cama (50 habitantes), Pitonga (20 habitantes) y Sounga (7 habitantes<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>). Sounga está situada en el interior del parque, mientras que Sette Cama y Pitonga se encuentran en la periferia sur. Los residentes subsisten gracias a actividades tradicionales como la pesca y la agricultura. Los jóvenes abandonan las aldeas para encontrar trabajo en la ciudad, en especial en Gamba, en la compañía de explotaciones petrolíferas Shell o en alguna de sus subcontratas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            La periferia del Parque Nacional de Loango forma parte de un conjunto de áreas protegidas denominado Complejo de Áreas Protegidas de Gamba (CAPG). La periferia del parque tiene el estatuto de área protegida y las aldeas deben igualmente respetar la reglamentación en vigor, en especial en lo que se refiere a la gestión de los recursos de la fauna y flora. La devastación de las plantaciones por la fauna salvaje y las restricciones relativas a la pesca constituyen los principales conflictos de uso del territorio. No obstante, se está creando ahora una región rural que agrupa las aldeas de la parte sur del Parque Nacional de Loango y de su periferia con el fin de llegar a acuerdos de gestión de estos recursos con la totalidad de los habitantes afectados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            La política de desarrollo y acondicionamiento turístico nacional aspira a una mejora de las condiciones de vida de la población local, principalmente mediante la creación de empleo<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>. El nivel de participación que pretende la administración revela ya una voluntad importante de implicación de esta población. La visión de la ANPN completa estas prerrogativas al incluir una participación de la población local en todas las etapas de reflexión y de decisión en relación a la dinamización turística de los parques nacionales y de su periferia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Sin embargo, las entrevistas llevadas a cabo con dicha población local revelan que los habitantes de Sette Cama no funcionan según un criterio comunitario. Cada hogar gestiona su propia plantación y la limpieza de su espacio en la aldea. No se emprende ninguna organización común para crear una sinergia y asociar esfuerzos.<br/>Minko Mve y Nkoghe (2008, pág. 109) evocan una “mutación de la sociedad gabonesa mediante un cuestionamiento de las creencias, un desarraigo cultural del ser humano y una ruptura de sus adhesiones tradicionales y comunitarias.”
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Esta dinámica tendría, según los autores citados, “un efecto destructor sobre la voluntad de vivir bajo el yugo de las tradiciones”. Lo que provocaría sería “el hundimiento de la solidaridad comunitaria y la implantación de una nueva dinámica cultural que conduce en ocasiones al nihilismo”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Esta ausencia de sinergia comunitaria frena la puesta en práctica con carácter duradero del proyecto de ecoturismo comunitario. El Programa Sectorial de Valorización de Áreas Protegidas (PSVAP) de la Unión Europea había reconocido esta dificultad en un principio (Prunier, 2006, pág. 46).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Estrategias de implicación de la población local en el proyecto del PSVAP</section>
        <paragraphe num="27">
            Los responsables del proyecto afirman haber optado por una participación de la aldea a todos los niveles operacionales y de decisión, implicando al mismo tiempo a cada categoría de habitantes (hombres, mujeres, jóvenes, ancianos) de manera directa o indirecta en la actividad turística. Han dado prioridad a un enfoque según el cual el proyecto en sí mismo está concebido por los habitantes y evitando los conceptos preestablecidos, para garantizar una mejor apropiación desde un principio. Así, la población local ha sido consultada en las distintas etapas de diagnóstico del territorio, desde la concepción hasta la comercialización de productos turísticos, pasando por el desarrollo de capacidades profesionales, organizacionales y de decisión, y por último acerca de la puesta en práctica de una cooperativa y de una tesorería comunitaria (nutrida por los porcentajes sobre los derechos de entrada y los beneficios del alojamiento).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Se han llevado a cabo reuniones interactivas y formaciones para crear un grupo de doce mujeres restauradoras, un grupo de veinte artesanos y un grupo de diez eco-guías para la parte sur del parque. El desarrollo de estas competencias, el acondicionamiento de un alojamiento turístico, de un centro de acogida y de nueve circuitos, han permitido crear un núcleo de turismo comunitario, basado en la valorización del medio ambiente y de los conocimientos tradicionales. La gestión de la cabaña Abiétu, alojamiento diseñado para recibir a los turistas, ha sido confiada a un organismo independiente del Consejo Departamental de Ndougou, el GIC Turismo (Grupo de Iniciativas Comunitarias).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            El éxito de este nuevo producto fue efímero, ya que los datos relativos a la afluencia de la cabaña Abiétu nos muestran una importante disminución del número de visitantes. De 315 noches en 2006, los gestores pasaron a 193 noches en 2010<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            ¿En qué punto se encuentra la implicación de la población local ?
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Balance de la implicación de la población local</section>
        <paragraphe num="31">
            Las entrevistas efectuadas con los habitantes revelaron un declive de su participación tras la marcha de los responsables del proyecto del PSVAP. La tabla de determinación de impacto del turismo comunitario en la población local de Scheyvens (1999) presenta un balance negativo. La comunidad no ha continuado los esfuerzos hacia la consecución de los objetivos de inicio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Cerca del 75 % de los habitantes implicados en un principio han abandonado el proyecto. Se ha pasado, de hecho, de 39 a 9 empleos directos entre 2006 y 2012. Las condiciones de vida no sufrieron ninguna mejora desde el comienzo del proyecto. Al contrario, los sistemas de gestión comunitaria están sin gestionar hoy en día y solamente la aldea de Sette Cama se beneficia de ciertos ingresos generados por el turismo. Los progresos psicológicos adquiridos durante la presencia del PSVAP tampoco han sido aprovechados por la población local para organizar un sistema social y político siguiendo un principio más comunitario.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            El proyecto de ecoturismo comunitario desencadenó un proceso de desarrollo dentro de las aldeas a las que afectaba el PSVAP. Sin embargo, estos progresos cesaron tras la marcha de los responsables del proyecto. ¿Cuáles son las razones de este fracaso ?
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">El freno a la implicación de la población local</section>
        <section niveau="h2">Habitantes en marginalidad debido al sistema de comunicación</section>
        <paragraphe num="34">
            El estudio de las reuniones y de las entrevistas con cada tipología de actores nos revela una dicotomía entre el discurso oficial y el discurso de los habitantes. Los primeros indican, en su mayoría, una participación satisfactoria por parte de la población local, mientras que la segunda categoría de actores se siente al margen del proceso de dinamización turística y de conservación del territorio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Así, una amplia mayoría de habitantes expresa su descontento en cuanto a la falta de comunicación relativa al turismo : “Desde que empezó el turismo, nadie ha venido a hablar con nosotros de esta cuestión” (Jefe de la aldea de Sounga)<br/>“Durante el periodo PSVAP las cosas iban bien. Pero desde que el GIC ha asumido la gestión de la cabaña Abietu ya no vemos nada. Incluso el porcentaje que debería ir a parar a la aldea, no sabemos adónde va. Desde que la política se ha mezclado en el proyecto, ha llegado el desorden. Así que para todas esas preguntas sobre las actividades que se hacen en el parque, vaya a preguntar al consejero de la aldea. Él le dirá lo que se hace hoy en día. Nosotros no vemos nada.” (Persona destacada de Sette Cama).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Sin embargo, el GIC Turismo se considera satisfecho de los intercambios efectuados con la población local : 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            “Hay que decir que siempre me reúno con los habitantes cuando algo no está claro, como el tema del porcentaje que había que aclarar [el porcentaje de los ingresos generados por la gestión del alojamiento turístico debía ingresarse en la tesorería comunitaria]. Las reuniones transcurren tranquilamente, nos entendemos muy bien. Lo cual hace que las relaciones que tenemos hoy en día con los lugareños sean muy buenas […] Aunque la gente esté fuera de su aldea, están ahí, para escuchar, porque han entendido que no es trabajo del Estado sino trabajo de todos.” (Presidente mandatario del GIC Turismo).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            La población local de Sette Cama reconoce haber mantenido reuniones sobre la cuestión del turismo pero de manera muy puntual y los habitantes de Sounga y de Pitonga no recuerdan haber sido incluidos en el proceso de reflexión y participación sobre la dinamización turística del territorio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            El origen de esta falta de información radica en concreto en el desconocimiento del papel de cada actor presente sobre el terreno por parte de la comunidad. Las entrevistas llevadas a cabo con los habitantes de Sette Cama, Sounga y Pitonga muestran unánimemente que existe una confusión general respecto a sus acciones y objetivos : “Para nosotros es lo mismo. Nosotros no conocemos la función exacta y los cometidos específicos de todas estas organizaciones que trabajan en la protección del medio ambiente.” (Jefe de cantón).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Los habitantes reciben la invitación de acudir a las reuniones de información o de consulta por medio de los jefes del pueblo. Pero éstos no trasladan sistemáticamente la invitación al resto de la población local, que deplora el hecho de no difundir el anuncio a través de la radio local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Esta falta de información y de intercambios más regulares no facilita la apropiación de un proyecto de turismo comunitario por parte de la población local en áreas protegidas. ¿No se encuentra entonces la democracia participativa, pretendida por los dirigentes públicos, en un estadio de “democracia representativa” ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Las recurrentes peticiones relativas a los conflictos de uso por parte de la población local nos revela que todavía no se han encontrado soluciones adecuadas, pero también que no siempre se han entendido las informaciones facilitadas por los actores del turismo y de la conservación. El diálogo entre actores y habitantes se repite en cada reunión pero el sentimiento de satisfacción que pueden tener ambas partes al término de cada reunión es efímero. “Nunca se toman decisiones concretas en estas reuniones. No son más que palabras bonitas, y por eso hemos decidido no participar más.”, deplora una persona influyente de la aldea de Sette Cama.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            El análisis del discurso de los dirigentes, tanto del sector público como privado, demuestra un fenómeno de condescendencia respecto a la población local, que no tiene el mismo nivel de estudios. A pesar del empleo de la lengua local, el lumbu, durante las reuniones, las nociones técnicas y el vocabulario utilizados resultan inapropiados para los habitantes. Los simples términos de “turismo” y de “desarrollo” no tienen equivalente en la lengua vernácula. Estos conceptos técnicos son empleados diariamente en el mundo de la conservación y del turismo, ¿pero acaso la población local lo comprende con el mismo sentido ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            ¿No debería hacerse la sensibilización y la formación tanto para los dirigentes que toman las decisiones como para la población local, para así dotarlos de herramientas en un mismo plano de comunicación ? ¿Cómo podrían mejorarse los intercambios entre estas dos categorías de actores ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Las entrevistas llevadas a cabo con el conjunto de actores locales de la conservación y del turismo evidencian la ausencia de herramientas de gestión participativa adecuadas para el intercambio con la población local. La interpretación de la información se desarrolla en dos niveles de comprensión.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            El sistema de comunicación que se ha instaurado no favorece por tanto la consideración total de las expectativas de la población local. Esta falta de comunicación puede observarse también entre actores de la conservación y del turismo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La dependencia de la población local respecto a la ayuda logística</section>
        <paragraphe num="47">
            La gestión participativa aspira a una autonomización de la población local a medio plazo. Llegado el momento, los habitantes deben convertirse en gestores del proyecto mediante los procesos de empoderamiento puestos en práctica.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Sin embargo, el análisis del discurso de los habitantes pone de manifiesto la frustración en cuanto al apoyo logístico que desearían recibir de parte de los poderes públicos y de las ONGs : abastecimiento eléctrico, de petróleo (para los grupos electrógenos, lámparas, barcos), de medicamentos, de productos básicos para las mujeres restauradoras, etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Durante el desarrollo del proyecto PSVAP, la población pudo beneficiarse del apoyo por parte de Total Gabón, que abastecía la aldea de carburante para la colecta de materias primas en artesanado y para la alimentación del grupo electrógeno que proveía de electricidad la aldea de Sette Cama. La compañía de extracción petrolífera también abastecía de medicamentos el conjunto de aldeas dotadas de dispensario, como parte de su responsabilidad corporativa. Ciertos cambios recientes, que fomentaban una autonomización más duradera de la población local, han llevado a la brusca interrupción de esta ayuda. Los habitantes han visto así desaparecer este soporte y sufrido una inmediata regresión en sus condiciones de vida. <span lang="en" xml:lang="en">El grupo electrógeno ya no funciona y, en consecuencia, la aldea ya no dispone de electricidad. El dispensario tampoco recibe suministro de medicamentos.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Por otro lado, las mujeres restauradoras sacaban partido de la presencia de los responsables de proyecto del PSVAP para abastecerse en productos básicos (azúcar, leche en polvo, patatas, etc.), procedentes de la ciudad más próxima, Gamba. A día de hoy, el grupo protesta contra una falta de rentabilidad del servicio ofrecido. De hecho, los trayectos efectuados en barco hasta la ciudad suponen en ocasiones un coste superior a las ganancias generadas por el servicio. Estas mujeres reclaman ahora una ayuda por parte del GIC Turismo o bien un aumento de las tarifas fijadas al principio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            La ayuda facilitada durante el PSVAP por parte de actores externos o internos al proyecto no ha fomentado, por tanto, la autonomización de la población local, cuya principal reivindicación es la de volver a contar con las ventajas que conocieron antes. Los estudios muestran que los proyectos de dinamización turística de los territorios tienen una corta temporalidad (3 años de media). El proyecto de ecoturismo comunitario del PSVAP ilustra este fenómeno, puesto que la duración prevista no ha permitido consolidar las bases de gestión ni autonomizar la población local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            La financiación concedida aboga por los resultados rápidos y no favorece la investigación en profundidad sobre las realidades propias del lugar designado. No obstante, los proyectos comunitarios necesitan más tiempo para alcanzar la viabilidad económica y que los habitantes los asumen como propios. Así, un “enfoque de programa” (a medio plazo : entre 5 y 10 años) es preferible a un “enfoque de proyecto” (a corto plazo).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            El seguimiento de proyectos debe aspirar a la autonomización de los habitantes. La falta de conocimientos específicos por parte de los agentes de cooperación exterior para buscar la viabilidad de dichos proyectos obstaculiza esa futura soberanía. Deberían desarrollarse competencias en la comercialización del producto de turismo comunitario. Los actores públicos u ONGs podrían así apelar a profesionales de amplia experiencia en el turismo para garantizar el éxito del programa a largo plazo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Los métodos que conducen a un mecanismo de carácter asistencial respecto a la población local deben sustituirse progresivamente por un seguimiento de proyecto o de programa que tenga por objetivo la independencia de las comunidades.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La falta de conciliación entre actores de la conservación y del turismo</section>
        <paragraphe num="55">
            El Parque Nacional de Loango se compone de un complejo tejido de actores. Organismos estatales, no estatales, privados y representantes de la sociedad civil presentan diferentes expectativas con respecto a la dinamización turística del territorio (Nkoghe, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            La observación del sistema de actores revela una falta de sinergia. Las informaciones relativas al turismo no se difunden de manera transversal y algunos elementos de los proyectos de ciertos actores pueden solaparse. La ausencia del Ministerio responsable del turismo en el Parque Nacional de Loango supone un freno de cara a la coherencia de las acciones que se llevan a cabo sobre el terreno. El Plan Director de Desarrollo del Ecoturismo (PDDE) aspira, no obstante, a integrarlo en la ANPN para el desarrollo del turismo en el territorio. Este actor fundamental facilitaría la coordinación de la dinamización turística entre los diversos participantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            La política actual de la ANPN prioriza el desarrollo de un turismo de gama alta con la futura instalación del operador turístico Aman Resorts en el área protegida. Esta política se acompaña de pliegos de condiciones firmados entre la administración y los operadores. Sin embargo, se detecta una falta de transparencia, por ejemplo cuando se trata de facilitar el número de empleos que se generarán a nivel local. La ausencia de una carta común para todos los operadores crea una relación de clientelismo entre la ANPN y los organismos privados de turismo. El potencial económico que entraña la implantación de este nuevo actor y sus consecuencias sociales no estimulan en lo más mínimo una total transparencia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Por otro lado, las ONG locales compiten entre ellas en una “carrera por la financiación”, de la cual dependen. Así, la asociación Ibonga ACPE se muestra reticente a transmitir su trabajo de ingeniería en materia de educación medioambiental a las otras ONG colaboradoras.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            La falta de sinergia entre actores observada en el Parque Nacional de Loango nos revela una relación consciente e inconsciente de poder entre dirigentes públicos, ONGs, operadores privados y población local. Estos actores se aseguran una “zona de tranquilidad” (Crozier, Friedberg, 1977) al difundir solamente una parte de sus conocimientos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            La “visión del turismo” de la ANPN tiende a mejorar las relaciones de interdependencia entre cada actor con la creación de un Comité Consultivo de Gestión Local (CCGL). Empero, la colaboración entre administración y el resto de actores se realiza actualmente de manera informal.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            La institucionalización de la relación entre organismos y habitantes restablecería unas relaciones de poder equitativas y favorecería así una comunicación más transparente. Unos protocolos de acuerdo que especificasen los derechos y deberes de cada categoría de actores hacia sus socios determinarían los compromisos entre ellos. De este modo, los intercambios pasarían a ser formales y las informaciones referentes a la gestión del territorio serían más accesibles a la población local. Los proyectos en curso o futuros deberían contar obligatoriamente con la aprobación del conjunto de partes implicadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            La falta de transparencia y coordinación de la actividad turística revela una dicotomía entre discursos oficiales y realidades sobre el terreno. Los actores del territorio están, además, circunscritos a unas líneas directrices que se enmarcan en determinadas políticas globales. ¿Cómo tiene previsto el marco internacional de gestión de áreas protegidas incluir a la población local en los proyectos de dinamización turística ?
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Un sistema de financiación alejado de las realidades sobre el terreno</section>
        <paragraphe num="63">
            Las convocatorias de proyectos en Gabón (UE, UICN, FFEM) hacen coincidir cada vez más la administración de los recursos naturales con un enfoque de gobernanza. Los objetivos solicitados para el año 2012 resaltan especialmente las nociones de “gobernanza”, “refuerzo de capacidades”, “compartición y difusión”, “autonomía”, “integración”, “reducción de la pobreza”, “sensibilización”, “educación” y “participación<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            No obstante, los actores a quienes se dirigen estas acciones sobre el terreno son esencialmente los representantes de la sociedad civil. Este empeño en la implicación de la sociedad civil en los proyectos de conservación es una primera etapa en la consideración de los habitantes. Sin embargo, ninguna convocatoria de proyecto evoca directamente la población local en calidad de actor.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            ¿No estamos en el esquema apuntado por Rodary (2008), que denuncia el carácter meramente retórico de la noción de “participación” ? ¿Quiénes van a ser los destinatarios de los proyectos y quiénes serán los indicados para representar a la población local ? ¿Cómo piensan los responsables de proyecto incluir a esta población ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            La dependencia por parte de las ONG, de las asociaciones y de los centros de investigación no gubernamentales de la financiación procedente de grandes instituciones crediticias orienta las acciones hacia realidades alejadas del terreno. ¿Los responsables de proyectos están entonces y a partir de aquí sometidos a orientaciones burocráticas ? ¿Cómo pueden actuar para adaptar estas convocatorias de proyectos ?
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusión</section>
        <paragraphe num="67">
            A pesar de su carácter “humanista” y los mecanismos puestos en práctica en áreas protegidas para una participación efectiva de las comunidades locales, el turismo comunitario conoce numerosos fracasos en los países del sur. Los habitantes que viven en estas áreas protegidas y la periferia sufren siempre las mismas restricciones ligadas a la gestión de estos espacios y protagonizan nuevos y emergentes conflictos. La cuestión, que ha pasado a ser un tema central en los sectores de la investigación y la gestión, es estudiada con amplitud y ya se han propuesto numerosas alternativas para intentar crear un sistema de gobernanza horizontal y redistribuir los ingresos del turismo de manera más equitativa. El carácter socio-antropológico de la cuestión la convierte en un asunto particularmente sensible y complejo en su tratamiento, dada la especificidad de cada territorio estudiado. No obstante, podemos apreciar la coincidencia de disfunciones similares en numerosas áreas protegidas de los países en desarrollo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            La investigación llevada a cabo en la parte sur del Parque Nacional de Loango nos ha revelado las dificultades relativas a la implicación de estas comunidades. Este proyecto se plantea como una actividad realizada “por y para las comunidades”, a través de la creación de una cooperativa que dote a los habitantes de mayor autonomía en su organización del turismo. La reciente clasificación de este territorio como Parque Nacional ha modificado considerablemente los derechos de uso a nivel local y el turismo comunitario se ha visto como una alternativa generadora de ingresos que podrían reequilibrar las nuevas disparidades sociales. Sin embargo, nueve años después del inicio del proyecto, es de lamentar una disminución de las actividades y de la redistribución de los ingresos ligados al turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            Las conclusiones señaladas para el Parque Nacional de Loango son extensibles al Parque Nacional de la Lopé, clasificado por la UNESCO. En ambos casos, y a pesar de los esfuerzos realizados por actores estatales y no estatales, constatamos que los beneficiarios del turismo son fundamentalmente los operadores turísticos. La población local lamenta la falta de implicación en las reuniones y la información no difundida. En lo que se refiere al parque de la Lopé, no se ha iniciado ningún programa específico de implicación de esta población, o para la dinamización turística, por parte de organismos vinculados al Patrimonio Mundial. La falta de institucionalización de relaciones entre actores aparece como un factor del fracaso, y los habitantes se sienten al margen de las restricciones de uso del parque, de igual categoría que el Parque Nacional de Loango (Rousselot Loridan, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="70">
            El contexto socio-antropológico, a menudo obviado en los proyectos de dinamización turística de las áreas protegidas, no se ha considerado lo suficiente durante el periodo de desarrollo del PSVAP, puesto que se hizo caso omiso de ciertas realidades. Por otra parte, la limitada duración de este proyecto piloto no ha permitido garantizar un seguimiento por parte de las autoridades designadas para su gestión.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="71">
            Las investigaciones realizadas revelaron importantes disfunciones en términos de comunicación, que obstruyeron la sinergia de actores de cara a una correcta dinamización turística del Parque Nacional de Loango. La confusión general del papel de los actores, y la incomprensión por parte de los habitantes en las reuniones de consulta nos demuestra que los mecanismos de comunicación utilizados no son los adecuados. Los habitantes no están en posición de entender conceptos preestablecidos y extraídos de modelos de gestión turística y/o de gestión del medioambiente. Los representantes de las instituciones y organismos, por su parte, se encuentran con dificultades a la hora de concebir modos de comunicación adaptados a cada valor de comprensión.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="72">
            Actualmente se encuentra en fase de constitución un Comité Consultivo de Gestión Local (CCGL), que reúna representantes de cada categoría de actores y permita un intercambio formal de información, de consultas y de toma de decisión. Es de esperar, por tanto, una mayor consideración de las comunidades y una más amplia coparticipación en las acciones futuras. Sin embargo, ¿es realmente posible una comunicación efectiva entre comunidades rurales y organizaciones ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            La dinamización turística de las áreas protegidas en los países del sur permite una implicación de las comunidades locales desde el momento en que éstas últimas se muestran favorables. Empero, la comunicación entre actores y mecanismos de autonomización debe desarrollarse en mayor medida, profundizando en el conocimiento socio-antropológico de cada territorio. La utilización de herramientas de gestión participativa (como el fórum de teatro, el cine-debate o la radio rural) y la formalización de las relaciones favorecerán una comunicación más efectiva entre actores. La limitada duración de los proyectos de turismo comunitario debe evaluarse con anterioridad y en función del contexto socio-antropológico del área protegida para garantizar que los futuros gestores que tomarán las riendas del proyecto son personas de la población local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="74">
            Las entrevistas realizadas, en el parque y en su periferia, ponen de manifiesto el apoyo de las poblaciones locales a la dinamización turística y a la acogida de turistas en sus aldeas, principalmente por razones económicas, pero también por un interés en “compartir y aprender”. De forma paralela, estas poblaciones no siguen en principio una lógica comunitaria en la organización de la vida en la aldea. Podemos entonces preguntarnos cómo crear un modelo de gestión del turismo en un territorio rural que no funcione según un principio comunitario.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>ANPN, 2007, Vision pour le Gabon : Le Tourisme, les Parcs et le Développement Durable au 21ème siècle, WCS.</reference>
        <reference>Boissiere M., Doumenge C., 2008, « Entre marginalisation et démagogie : quelle place reste-t-il pour les communautés locales dans les aires protégées ? », Les Cahiers d’Outre-Mer, n° 244, pp. 459-488.</reference>
        <reference>Crozier M., Friedberg E., 1977, L’acteur et le système : les contraintes de l’action collective, Paris, Ed. Seuil, Coll. Points Essais, pp. 64-91.</reference>
        <reference>Faurie M., 2011, “Impacts et limites de la patrimonialisation à Ouvéa (Nouvelle Calédonie)”, Le Journal de la société des Océanistes, n° 132, pp. 108-122.</reference>
        <reference>Froger G. (Dir.), 2010, Tourisme Durable dans les suds ?, Bruxelles, Ed. Pie Peter Lang, Coll. Ecopolis, n° 11.</reference>
        <reference>Johnson-Ogoula C., 2006, Etude marketing pour la Case Abiétu, Mission à Gamba-Sette Cama du 04/04/06 au 010/04/06, Gabontour.</reference>
        <reference>Kassangoye A., 2004, Mise en valeur des patrimoines « artisanat » et « danses traditionnelles » dans le processus de développement de l’écotourisme du Complexe Loango-Moukalaba Doudou, Mémoire de DESS Tourisme, Université Omar Bongo-Libreville.</reference>
        <reference>Lapeyre R., 2007, « L’écotourisme est-il un mode durable de valorisation des ressources naturelles ? Une comparaison Namibie, Madagascar », Afrique Contemporaine, n° 222, pp. 83-110.</reference>
        <reference>Lequin M., 2004, Ecotourisme et Gouvernance participative, Montréal, Presses de l’Université du Québec, Collection Temps libre et culture.</reference>
        <reference>Ministère du Tourisme et des Parcs Nationaux de la République du Gabon, 2009, Plan Directeur du développement de l’Ecotourisme 2008-2014.</reference>
        <reference>Minko Mve B., Nkoghe S., 2008, Mondialisation et sociétés orales secondaires gabonaises, Paris, Ed. L’Harmattan, Coll. Etudes Africaines, pp. 83-108.</reference>
        <reference>Nkoghe S., 2008, La psychologie du tourisme, Paris, Ed. L’Harmattan, Coll. Etudes Africaines.</reference>
        <reference>Prunier M., 2006, Abietu bi Sette Cama : Rapport Sur un Projet Pilote d’Ecotourisme Communautaire à Sette Cama, Libreville, Programme Sectoriel de Valorisation des Aires Protégées, composante III, Union Européenne.</reference>
        <reference>Prunier M., 2006, Le Gabon face au tourisme, Libreville, PSVAP composante III, Union Européenne.</reference>
        <reference>Rodary E., 1998, « De la Conservation participative à la promotion de l’économie libérale. Les programmes de conservation de la faune en Zambie et au Zimbabwe », Politiques Africaines, n° 72, pp. 113-129.</reference>
        <reference>Rousselot Loridan P., Juin 2012, « Parc National de la Lopé Okanda relique : entre tourisme, conservation et culture locale », Communication à la conférence internationale UNITWIN Chaire UNESCO Culture-Tourisme-Développement Durable, Le Tourisme : moteur du développement durable des sites du Patrimoine Mondial ?</reference>
        <reference>Scheyvens R., 1999, « Ecotourism and the empowerment of local communities », Tourism Management, n° 20, pp. 245-249.</reference>
        <reference>http://www.unesco.org/</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Las “cuatro C” identificadas en la Declaración de Budapest sobre el Patrimonio Mundial de 2002 son: reforzar la Credibilidad de la Lista del patrimonio mundial; garantizar la Conservación eficaz de los bienes del patrimonio mundial; promover la puesta en práctica de medidas eficaces que garanticen el desarrollo de las Capacidades; desarrollar la Comunicación para sensibilizar al público.</note>
        <note id="2">Criterios de selección X del Convenio del Patrimonio Mundial Cultural y Natural de la UNESCO, 1972.</note>
        <note id="3">La Agencia Nacional de Parques Nacionales (ANPN) corresponde al órgano administrativo designado por la Presidencia de la República gabonesa para la gestión de los 13 parques nacionales.</note>
        <note id="4">El Convenio Ramsar es un tratado intergubernamental firmado en 1971 para la conservación y por una utilización racional de las zonas húmedas y de sus recursos. No obstante, esta clasificación no entraña ninguna reglamentación y los gobiernos de los países signatarios son los únicos habilitados para regular su utilización.</note>
        <note id="5">El Bwiti es un rito iniciático basado en creencias animistas y originario de los Mitsogo del Gabón central, pero hoy en día ampliamente extendido, sobre todo en la mitad sur del país (Bonhomme, 2005).</note>
        <note id="6">La población rural es difícilmente evaluable porque muchos habitantes no son residentes permanentes. Los datos se basan en las estimaciones de los jefes de cada pueblo para aproximarse en lo posible a la realidad demográfica actual. </note>
        <note id="7">Ver el Plan de Desarrollo Ecoturístico del Territorio (2008-2015) del Ministerio de Turismo de la República Gabonesa.</note>
        <note id="8">GIC Turismo, Afluencia a la cabaña Abiétu 2006, 2010.</note>
        <note id="9">Reglamento del concurso del PPI3, FFEM en colaboración con el comité francés de la UICN; Programa temático para los actores no estatales y las autoridades locales en el desarrollo de Gabón, Delegación de la Unión Europea en la República Gabonesa, EROPAID/132592/L/ACT/GA; Programa de microsubvenciones de los proyectos CARPE/UICN del 13 de enero de 2012.</note>
    </notes>
</article>