<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_CSI_7-28_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2623" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2623</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>13</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Sanz-Ibáñez" prenom="Cinta">
            <oeuvres>
                <publication id="en_CSI_8-29_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2636" lang="en">The Evolution of Destinations</publication>
                <publication id="ca_CSI_8-31_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2647" lang="ca">La evolució de les destinacions</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Cinta Sanz-Ibáñez recibió su doctorado en Turismo y Ocio (cum laude) en la Universidad Rovira i Virgili. Su investigación doctoral fue financiada por una beca FPU del Ministerio de Educación, Cultura y Deportes (AP2010-2623). Los reconocimientos recientes al trabajo de la Dra. Sanz-Ibáñez incluyen un premio AECIT (Asociación Española de Expertos Científicos en Turismo) al mejor artículo científico en turismo 2015 al artículo "The evolution of destinations: towards an evolutionary and relational economic geography approach" publicado en la revista Tourism Geographies (Taylor &amp; Francis). La Dra. Sanz-Ibáñez es actualmente Investigadora Posdoctoral del Grupo de Investigación en Análisis Territorial y Estudios Turísticos (GRATET) - Departamento de Geografía – y Project manager del Máster Erasmus Mundus en Innovación en Enoturismo (WINTOUR) en la Universitat Rovira i Virgili. Su trabajo se centra principalmente en el estudio de la evolución de los destinos turísticos, con un interés particular en contribuir a integrar este campo de investigación en el debate en torno a la evolución de los lugares y regiones que se desarrolla en el corriente principal de la geografía económica. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>La evolución de los destinos</titre>
    <sousTitre>Una aproximación desde la geografía económica evolutiva y relacional</sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="es" xml:lang="es">Desde una perspectiva geográfica, el </span>turismo se <span lang="es" xml:lang="es">ve cada vez más como una </span>actividad que<span lang="es" xml:lang="es"> crea espacios productivos </span>socialmente construidos<span lang="es" xml:lang="es"> que evolucionan con el paso del tiempo. Los destinos turísticos son sistemas dinámicos y, como tales, hay que gestionarlos para mantener su competitividad. En contraste con las predicciones deterministas (y en algunos casos pesimistas) de algunos delos modelos evolutivos propuestos en la geografía del turismo (Butler, 1980; Christaller, 1964; Gilbert, 1939; Plog, 1973), diversos trabajos evidencian la extrema adaptabilidad de los destinos turísticos y </span>su capacidad<span lang="es" xml:lang="es"> de sostener – e incluso aumentar- su competitividad a </span>largo plazo<span lang="es" xml:lang="es"> (Agarwal, 2002; Anton Clavé y Wilson, 2017; Papatheodorou, 2004). En este sentido, la literatura existente demuestra que hay espacio </span>para propuestas<span lang="es" xml:lang="es"> más allá delos modelos convencionales, siendo el modelo TALC el más conocido (Butler, 2006), </span>como herramientas<span lang="es" xml:lang="es"> explicativas para comprender de manera amplia cómo y por qué los destinos cambian en el tiempo (Brouder, Anton Clavé, Gill, y Ioannides, 2017).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="es" xml:lang="es">El objetivo principal de la tesis es contribuir a la </span>comprensión delos<span lang="es" xml:lang="es"> mecanismos subyacentes a</span> <span lang="es" xml:lang="es">los cambios que se producen a</span> <span lang="es" xml:lang="es">lo largo de la trayectoria evolutiva de los destinos turísticos, poniendo especial atención a la dinámica del lugar en vez de la evolución de la actividad turística, una de las discusiones prevalentes entorno al TALC </span>y otros<span lang="es" xml:lang="es"> modelos evolutivos tradicionales (Équipe MIT, 2002). En concreto, la investigación desarrollada tiene </span>como objetivo<span lang="es" xml:lang="es"> estudiar, en primer lugar, los efectos de la </span>interacción y<span lang="es" xml:lang="es"> los flujos de conocimiento delos </span><em><span lang="es" xml:lang="es">stakeholders</span></em><em> </em><span lang="es" xml:lang="es">en el comportamiento evolutivo de los destinos (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">human agency</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> - agencia). En segundo lugar, la capacidad de adaptación de los destinos frente a las dinámicas de cambio local y global (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">contextuality</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> - contextualidad). Y, en tercer lugar, los efectos positivos y negativos a largo plazo de las decisiones </span>y hechos<span lang="es" xml:lang="es"> pasados en la configuración de las trayectorias delos destinos turísticos (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">path dependence</span></em><span lang="es" xml:lang="es">- dependencia del camino).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Con esta<span lang="es" xml:lang="es"> finalidad, la </span>tesis desarrolla<span lang="es" xml:lang="es"> un modelo analítico inspirado en los avances contemporáneos de la geografía económica en el análisis de la evolución y la organización de los lugares productivos especializados, esto es, la geografía económica evolutiva (EEG) (Boschma</span> <span lang="es" xml:lang="es">&amp;amp; Martin, 2010; Kogler, 2015) y la geografía económica relacional (REG) (Bathelt &amp;amp; Glückler, 2003; Jones, 2013). Explorando de qué manera la EEG </span>y la<span lang="es" xml:lang="es"> REG añaden valor a</span> <span lang="es" xml:lang="es">los </span>estudios del<span lang="es" xml:lang="es"> turismo, el enfoque propuesto es capaz de arrollar luz a cuestiones como por ejemplo: ¿por qué algunos destinos experimentan un </span>crecimiento repentino<span lang="es" xml:lang="es"> </span>y otros<span lang="es" xml:lang="es">, un camino de desarrollo más progresivo? ¿Por qué algunos lugares turísticos consiguen rejuvenecer y mejorar su competitividad, mientras que otros no pueden adaptarse a</span> <span lang="es" xml:lang="es">los cambios constantes del mercado turístico mundial?</span> <span lang="es" xml:lang="es">El enfoque integrado</span> <span lang="es" xml:lang="es">EEG-REG presenta los procesos de evolución de los </span>destinos des<span lang="es" xml:lang="es"> de una perspectiva no lineal y no determinista que reconoce la complexidad delos procesos de evolución de los destinos y las crecientes funciones económicas, urbanas y residenciales adquiridas en los destinos turísticos consolidados. Así mismo, este enfoque tiene en cuenta que múltiples fuerzas interdependientes producen trayectorias evolutivas distintivas en función de las </span>especificidades del<span lang="es" xml:lang="es"> destino en términos de </span><em><span lang="es" xml:lang="es">contextuality</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, </span><em><span lang="es" xml:lang="es">human agency</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> y</span><em><span lang="es" xml:lang="es">path dependence</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Sanz-Ibáñez y Anton Clavé, 2014).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="es" xml:lang="es">La investigación llevada a cabo consiste en una recopilación de tres trabajos empíricos desarrollados en la Costa Daurada central, un importante destino mediterráneo situado en la costa sur de Cataluña. La tesis sostiene que la realización de la investigación en </span><span lang="es" xml:lang="es">esta área de estudio proporciona una visión significativa ya que, a pesar de reconocer los efectos de otras intervenciones –como por ejemplo reordenamientos urbanos e inversiones en infraestructuras públicas-, tres catalizadores específicos destilan la esencia de las transformaciones que han mejorado la competitividad del destino desdelos años ochenta. Se trata de la colaboración y </span>gestión de<span lang="es" xml:lang="es"> la transferencia de conocimiento, los cambios de demanda y la reorganización del producto turístico, los cuales se pueden vincular a</span> <span lang="es" xml:lang="es">los catalizadores del cambio evolutivo identificados en el modelo analítico presentado en la tesis, es decir, </span><em><span lang="es" xml:lang="es">human agency</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, </span><em><span lang="es" xml:lang="es">contextuality</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> y </span><em><span lang="es" xml:lang="es">path dependence</span></em><span lang="es" xml:lang="es">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="es" xml:lang="es">La complexidad del tema objeto de estudio–la evolución de los destinos- requiere un diseño metodológico que incluya una combinación de análisis cuantitativos -análisis de redes sociales- y cualitativos-entrevistas y análisis documental. Este método permite obtener una valoración integral de la transformación y reconfiguración </span>del destino<span lang="es" xml:lang="es"> objeto de estudio. En primer lugar, por lo que se refiere al catalizador de la </span><em><span lang="es" xml:lang="es">human agency</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, se aplica un enfoque de análisis de redes sociales bipartitas (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">two-mode networks</span></em><span lang="es" xml:lang="es">) como una poderosa herramienta para descubrir qué actores actúan como </span><em><span lang="es" xml:lang="es">brokers</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> en redes de conocimiento derivadas de las interacciones que </span>se llevan<span lang="es" xml:lang="es"> a cabo en seminarios y cursos especializados organizados </span>en el<span lang="es" xml:lang="es"> área de </span>estudio en<span lang="es" xml:lang="es"> los años 2013 y 2014. En segundo lugar, por lo que se refiere al catalizador de la </span><em><span lang="es" xml:lang="es">contextuality</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, la realización y análisis de 18 entrevistas en profundidad-complementadas con datos secundarios- son el método </span>utilizado para<span lang="es" xml:lang="es"> estudiar la dinámica delos procesos de </span><em><span lang="es" xml:lang="es">strategic coupling</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (</span>acoplamiento estratégico<span lang="es" xml:lang="es">) entre los actores de la Costa Daurada central y los intermediarios globales del mercado ruso durante el periodo 1994-2013, de una parte, y, de la otra, las sinergias de </span><em><span lang="es" xml:lang="es">upgrading</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (actualización y mejora) resultantes en la industria turística local y el destino en general. En tercer lugar, un procedimiento iterativo de análisis de documentos (incluyendo una serie de documentos de planificación territorial y municipal relevantes), sirve para mostrar la capacidad y el potencial de la teoría delos “momentos” propuesta en la </span>tesis para<span lang="es" xml:lang="es"> la </span>interpretación de<span lang="es" xml:lang="es"> un momento clave en la evolución</span> <span lang="es" xml:lang="es">de la Costa Daurada centre: la apertura del parque temático Port Aventura a mediados delos años noventa.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="es" xml:lang="es">Los resultados de la tesis ayudan a ilustrar y extraer lecciones transferibles para aumentar la comprensión delos mecanismos subyacentes a</span> <span lang="es" xml:lang="es">los procesos evolutivos delos destinos turísticos. Para empezar, a partir de la primera investigación empírica emerge que las redes de conocimiento</span> administradas con<span lang="es" xml:lang="es"> un Centro de Tecnología e Innovación como eje principal (es decir, </span><em><span lang="es" xml:lang="es">knowledge broker</span></em><span lang="es" xml:lang="es">) son estructuras de gestión del </span>conocimiento eficientes<span lang="es" xml:lang="es"> a la hora de dar apoyo a la difusión del conocimiento </span>y promover<span lang="es" xml:lang="es"> la participación delos </span><em><span lang="es" xml:lang="es">stakeholders</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> en el desarrollo de sistemas de aprendizaje localizados que son cruciales para una innovación y desarrollo basado en el conocimiento. El segundo trabajo empírico evidencia que el acoplamiento estratégico</span> <span lang="es" xml:lang="es">(</span><em><span lang="es" xml:lang="es">strategic coupling</span></em><span lang="es" xml:lang="es">) entre los actores </span>locales y<span lang="es" xml:lang="es"> los actores globales (esto es, la </span>cooperación mutuamente<span lang="es" xml:lang="es"> </span>dependiente con<span lang="es" xml:lang="es"> tal de conseguir un objetivo estratégico común) es una iniciativa privada que puede contribuir efectivamente a aumentar la innovación de las empresas locales y permitir la renovación de los destinos (Sanz-Ibáñez i Anton Clavé, 2016). Finalmente, la tesis utiliza el término</span> <em><span lang="es" xml:lang="es">path metaphor</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (metáfora del camino) para referirse a la gamma de conceptos enmarcados por la idea de las trayectorias delos espacios productivos, como por ejemplo </span><em><span lang="es" xml:lang="es">path</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">dependence</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, </span><em><span lang="es" xml:lang="es">path creation</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, o </span><em><span lang="es" xml:lang="es">path plasticity</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, cada vez más utilizados por economistas regionales </span>y geógrafos<span lang="es" xml:lang="es"> económicos cuando analizan la dinámica a </span>largo plazo<span lang="es" xml:lang="es"> de regiones e industrias (Kogler, 2015). Bajo este racionamiento, se </span>entiéndanlos<span lang="es" xml:lang="es"> “momentos” como puntos clave de inflexión evolutiva que configuran la trayectoria económica, social </span>y urbanística<span lang="es" xml:lang="es"> del destino cuando se enfrentan a situaciones de bloqueo (Sanz-Ibáñez, Wilson, i Anton Clavé, 2017).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="es" xml:lang="es">A modo de conclusión, los resultados </span>obtenidos en<span lang="es" xml:lang="es"> esta tesis doctoral van más allá delos clásicos modelos funcionales que se ocupan de la evolución de los destinos turísticos y refuerzan la integración del análisis geográfico del turismo en el pensamiento </span>contemporáneo en<span lang="es" xml:lang="es"> el ámbito de la geografía económica. Además de esta aportación epistemológica, la investigación también proporciona información valiosa </span>para guiar<span lang="es" xml:lang="es"> estrategias de </span>liderazgo orientadas<span lang="es" xml:lang="es"> a mantener y aumentar la sostenibilidad y la competitividad de los destinos.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Agarwal, S., 2002, «Restructuring seaside tourism. The resort lifecycle», Annals of Tourism Research, nº 29(1), 25–55. </reference>
        <reference>Anton Clavé, S., Wilson, J., 2017, «The evolution of coastal tourism destinations: A path plasticity perspective on tourism urbanisation», Journal of Sustainable Tourism, nº 25(1), 96–112. </reference>
        <reference>Bathelt, H., Glückler, J., 2003, «Toward a relational economic geography», Journal of Economic Geography, nº 3(2), 117–144. </reference>
        <reference>Boschma, R., Martin, R. (eds.)., 2010,The handbook of evolutionary economic geography. Cheltenham, Edward Elgar.</reference>
        <reference>Brouder, P., Anton Clavé, S., Gill, A. M., Ioannides, D. (Eds.)., 2017, Tourism Destination Evolution. Oxon and New York, Routledge.</reference>
        <reference>Butler, R. W., 1980, « The concept of a tourist area cycle of evolution: Implications for management of resources», The Canadian Geographer, nº 24(1), 5–12. </reference>
        <reference>Butler, R. W., 2006, The Tourism Area Life Cycle Vol.2 Conceptual and theoretical issues. Clevedon, Channel View.</reference>
        <reference>Christaller, W., 1964, « Some considerations of tourism location in Europe: The peripheral regions – underdeveloped countries – recreation areas», Papers in Regional Science, nº 12(1), 95–105. </reference>
        <reference>Gilbert, E. W., 1939, « The growth of inland and seaside health resorts in England»,Scottish Geographical Magazine, nº 55, 16–35.</reference>
        <reference>Jones, A., 2013, « Geographies of production I Relationality revisited and the ’practice shift’in economic geography», Progress in Human Geography, nº 38(4), 605–615. </reference>
        <reference>Kogler, D. F., 2015, « Editorial: Evolutionary economic geography – Theoretical and empirical progress»,Regional Studies, nº 49(5), 705–711. </reference>
        <reference>Équipe MIT, 2002,Tourismes 1. Lieux communs. Paris, Belin.</reference>
        <reference>Papatheodorou, A., 2004, « Exploring the evolution of tourism resorts», Annals of Tourism Research, nº 31(1), 219–237. </reference>
        <reference>Plog, S. C., 1973, « Why destination areas rise and fall in popularity», Cornell Hotel and Restaurant Administration Quarterly, nº 13, 6–13.</reference>
        <reference>Sanz-Ibáñez, C., Anton Clavé, S., 2014, « The evolution of destinations: Towards an evolutionary and relational economic geography approach», Tourism Geographies, nº 16(4), 563–579. </reference>
        <reference>Sanz-Ibáñez, C., Anton Clavé, S., 2016, « Strategic coupling evolution and destination upgrading», Annals of Tourism Research, nº 56, 1–15. </reference>
        <reference>Sanz-Ibáñez, C., Wilson, J., Anton Clavé, S., 2017, « Moments as catalysts for change in the evolutionary paths of tourism destinations», in Brouder P., Anton ClavéS., Gill A.M., Ioannides D. (eds.), Tourism Destination Evolution, Oxon and New York, Routledge, 81–102.</reference>
    </bibliographie>
</article>