<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_CD_34-121_Le_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/6418" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.6418</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>18</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="5926">
            <traducteur nom="Tabales" prenom="Alfonso Fernández" />
            La mesure de la réputation : un outil au service des territoires de ski appliqué aux stations iséroises
        </original>
        <traduction lang="en" source="5955">Reputation measurement: a tool for ski station applied to Isère Mountain</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Desmoulins" prenom="Céline">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_CD_34-103_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5926" lang="fr">La mesure de la réputation : un outil au service des territoires de ski appliqué aux stations iséroises</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                MCF SAF / Universidad Lyon 1 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>La medición de la reputación: una herramienta al servicio de los territorios de esquí, aplicada a las estaciones de Isère</titre>
    <sousTitre>Artículo revisado por pares</sousTitre>
    <resume>
        La reputación como recurso, reconocida por las empresas por sus ventajas, parece estar descuidada por las estaciones de esquí. Una de las principales razones es la falta de conocimientos y herramientas de medición. El conocimiento académico sobre los beneficios de la reputación para una organización permite justificar la creación de una herramienta de medición adaptada a las estaciones de esquí. En este artículo se exponen los pasos necesarios para crear una escala de medición, basada en una colección de 803 respuestas de encuestados en cinco estaciones de esquí de la región de Isère. Para ello, se ha realizado un análisis factorial exploratorio, y luego uno confirmatorio, sobre dos muestras distintas para así establecer una escala de medición con cuatro factores: los valores de la organización, los recursos territoriales, la notoriedad y los habitantes. Este enfoque factorial de la reputación ofrece a las estaciones de esquí nuevas oportunidades para gestionar su reputación en lugar de sufrirla. 
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introducción </section>
        <paragraphe num="1">
            Desde que el mundo se ha vuelto social, ha surgido la cuestión de la buena reputación. Como garantía de prestigio y confianza, esta noción se ha desarrollado en las empresas durante los años 90, con, entre otras cosas, la corriente que propone utilizar los propios recursos para actuar sobre su mercado (Penrose, 1959). Pero, qué otro recurso concierne más a una organización que su propia reputación. Por ello, la reputación, como recurso, ha generado de forma natural una gran cantidad de trabajos, ya sea en términos de estrategia o de marketing (Bailey y Bonifield, 2010; Rindova, Williamson y Petkova, 2010). Por lo tanto, su influencia en el rendimiento global de la empresa está bien establecida (Boyd, Bergh y Ketchen, 2010). Su importancia es tal que hoy, con la llegada de Internet, se ha convertido en una fuente de preocupación para los directivos (Boistel, 2013). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Sin embargo, para las organizaciones particularesque son las estaciones de esquí, este aspecto parece descuidado (Desmoulins, 2019). Evidentemente, las estaciones de esquí son lugares complejos de gestionar, ya que deben acomodarse a las limitaciones de la gestión pública (Puthod y Thévenard-Puthod, 2011), a las presiones de un mercado cada vez más competitivo (tras los avances en el transporte) (Vlès y Hatt, 2019), así como a un turismo muy estacional (Atout France, 2015). Estas presiones aumentan con los fenómenos climáticos actuales, lo que lleva a las estaciones de esquí a seguir un camino de obsolescencia programada (Cour des comptes, 2018) acentuada por los cambios en el consumo del esquí (Vanat, 2018). Parece que, frente a todos estos desafíos, la reputación puede constituir, para las estaciones, tanto una palanca de actuación actual como una herramienta de orientación estratégica futura. Actualmente, muchas acciones la utilizan de forma más o menos voluntaria (branding, campañas de comunicación, roadshow...) (Frochot y Kreziak, 2008) pero no existe ninguna herramienta específica para una estación de esquí. Así, nuestro enfoque pretende tanto explicar el interés de la reputación (Rindova, Williamson y Petkova, 2010) en el contexto de una estación de deportes de invierno, como proponer una escala de medición para superar esta carencia operativa. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I.  Del interés por la reputación a su medición</section>
        <paragraphe num="3">
            Desde la década de los 90 no se discute la importancia de la reputación para las empresas, pero hasta ahora no ha sido algo habitual para las estaciones de esquí. Sus retos, su medio ambiente así como sus dificultades son diferentes, como se tratará en el apartado 1.A. A continuación, en el 1.B, veremos por qué las ventajas que conlleva la reputación en el caso de las empresas pueden trasladarse a las estaciones de esquí. Por último, en el 1.C, trataremos la cuestión del uso que estas estaciones hacen actualmente de su reputación.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A.  Los retos del poder de atracción para una estación de esquí</section>
        <paragraphe num="4">
            Una estación de esquí es un territorio particular, porque aunque "<em>los territorios son porciones de espacio que transcurren en el tiempo pase lo que pase</em>" (Houllier-Guibert, 2019, p. 160) una estación de esquí puede quedar desierta cuando la estación vecina es más atractiva. La entidad administrativa sobre la que se construyó sobrevive, pero la actividad económica conocida como esquí, y todo lo que subyace, desaparece entonces<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> (Vlès, 2012). Así, al igual que una empresa, las estaciones de esquí están sujetas a adquisiciones y quiebras (Vlès y Bouneau, 2016). Por tanto, el atractivo turístico no es un objetivo más para estos centros turísticos, ya que está en juego su propia supervivencia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Ante esta situación, las estaciones de esquí tienen la particularidad de ser territorios resistentes y resilientes (Bonnemains, 2015; Vlès, 2019) ofreciendo, ante el cambio climático y la evolución de las expectativas de los turistas (François, 2007), soluciones tanto en términos de desarrollo de la oferta (diversificación de las actividades no relacionadas con el esquí) como técnicas mediante la mejora de sus infraestructuras de acceso a las alturas, o en la conservación de la nieve (cañones de nieve, arquitectura de pistas, pastos alpinos, etc...). Sea cual sea su tamaño, las estaciones de esquí están innovando (Bonnemains, 2016; Mao, Hautbois y Langenbach, 2009) para luchar contra su cierre anunciado por el calentamiento global (Tribunal de Cuentas, 2018) y el envejecimiento de los esquiadores (Steiger, 2012). En este contexto, las estaciones de esquí intentan aumentar (o al menos no perder) su cuota de mercado, siendo éste el de los llamados destinos de montaña (Tsiotsou, 2006). En 2018, este mercado se dirigía a unas dos mil estaciones en sesenta y siete países (Vanat, 2018); como trío de destinos más importantes se encuentran Francia, Austria y Estados Unidos (Domaines Skiables de France, 2014 a 2018). Sin embargo, y a pesar del abaratamiento del transporte aéreo y de los esfuerzos realizados por los operadores turísticos, la mayoría de los esquiadores no cruzan los océanos (Vanat, 2018). Por tanto, la competencia de las estaciones francesas es europea, o incluso interna, ya que en Francia hay 325 estaciones repartidas en seis cadenas montañosas. La oferta para el turista sigue siendo amplia. Sin embargo, los Alpes del Norte capitalizan la mayor parte del mercado francés, con un 72% de la cuota de mercado en pernoctaciones de esquí durante los cuatro años anteriores, según Domaines Skiables de France. Estas cuotas de mercado se reparten entre tres departamentos, Savoie 40%, Haute-Savoie 23% e Isère-Drome 9%<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> .
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            En una lógica competitiva, las estaciones desarrollan estrategias de segmentación para diferenciarse de sus competidores, basándose en su propia especificidad y no en los atractivos generales de una montaña nevada (Frochot y Kreziak, 2008; Guallino y Salvador, 2015). Para Malakauskaite y Naviskas (2010), los complejos turísticos dependen de dos tipos de recursos. Los que se dan inicialmente en los territorios (llamados naturales) y los que son construidos por los actores. Se trata, pues, de que las estaciones aprovechen al máximo sus recursos. Entre los recursos construidos por los actores, hay uno que parece haber sido descuidado, aunque es considerado por la empresa como uno de los más estratégicos (Black y Boal, 1994), a saber, la reputación (Desmoulins, 2019).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B.  La importancia de la reputación para la atracción turística</section>
        <paragraphe num="7">
            Hace tiempo que se viene estudiando el lugar que ocupa la reputación en las empresas, por las muchas ventajas que aporta cuando es buena. Al favorecer la elección (Balmer y Greyser, 2003; Rhee y Haunschild, 2006), la reputación permite cobrar precios más altos, incluso cuando los productos y/o servicios son idénticos (Karpik, 2013; Rao, 1994; Weiss, 1995). Pero también protege a la organización, incluso durante posibles escándalos, ya que los actores tienden a dar el beneficio de la duda a la organización con mejor reputación (Balmer y Greyser, 2003). Por no hablar de las ventajas en términos de gestión (Ashforth y Mael, 1989; Mercier, 1998; Whetten, 2002), ya que una buena reputación también permite atraer a los talentos (Bromley, 1993; Gatewood, Gowan y Lautenschlager, 1993; Stigler, 1962) y retener a los empleados, a pesar de la creciente presión competitiva para captarlos (Bergami y Bagozzi, 2000). Por último, debido a la confianza que genera, una buena reputación permite a las empresas facilitar la captación de fondos financieros (Guimaraes, 1985). Por tanto, la reputación tiene una influencia global en los resultados de una empresa (Balmer <em>et al.</em>, 1997; Margulies, 1977). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Aplicada a las estaciones de esquí, la reputación puede definirse como la percepción de los actores resultante del comportamiento pasado de la estación, que influye en la evaluación de la capacidad de la estación para cumplir sus compromisos (Desmoulins, 2020b). En otras palabras, y aplicado al mercado de destinos turísticos, es una opinión colectiva que los turistas tienen de un destino, presuponiendo la calidad de la futura estancia. Así, estableciendo un paralelismo con el mundo empresarial, la buena reputación favorecería la elección del destino con mejor reputación, cuando la información es similar y/o imperfecta (Balmer y Greyser, 2003; Rhee y Haunschild, 2006). También permitiría a la estación con mejor reputación cobrar precios más altos. Lo que lleva a la estación a tener un mejor rendimiento en general. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            En este caso, las estaciones de esquí (pequeñas o grandes) harían bien en gestionar su reputación, ya que puede ser una baza en las estrategias territoriales que buscan movilizar a todos los actores implicados: instituciones, operadores, habitantes, trabajadores estacionales, comerciantes, turistas.... En efecto, al captar la colaboración de todos sus actores, la reputación proporciona legitimidad a las decisiones de los directivos, facilitando así su aplicación o la participación en un proceso de diagnóstico. Este enfoque también podría constituir, en una perspectiva longitudinal, una herramienta de evaluación de las políticas territoriales al permitir "<em>evaluar el impacto cotidiano de las políticas locales en los habitantes y visitantes</em>" (Vlès, 2014, p. 55). Sin embargo, parece que los efectos de una buena reputación se utilizan hoy en día más en una perspectiva de promoción del territorio, como proponen las estrategias de segmentación o diversificación (Frochot y Kreziak, 2008).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C.  Lo que los territorios hacen con su reputación</section>
        <paragraphe num="10">
            Si bien las estaciones de esquí desestiman la reputación en tanto que herramienta para la evaluación de los actores y la estimación del comportamiento futuro de las mismas, sería sin embargo erróneo afirmar que las estaciones de deportes de invierno no actúan sobre su reputación. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Así, las estaciones de esquí, a través de sus campeones (o personalidades conocidas), se benefician de una ganancia de notoriedad y reputación mediante los procesos de transferencia, la reputación de uno se transfiere al otro (Cousin y Chauvin, 2012). El deporte y la organización de eventos de gran repercusión permiten ver al complejo organizador como un territorio capaz, mejorando así su reputación (Garay y Pérez, 2017). En este contexto, se utilizan numerosas clasificaciones e indicadores para comparar las estaciones entre sí (Travel ski, Skipass, European best destinations, etc.). Estas clasificaciones pueden ir desde simples comentarios hasta medidas más elaboradas que permiten extrapolar la capacidad de un territorio para ser atractivo, utilizando datos métricos del territorio, como el número de pistas, la tasa de insolación, el número y la calidad de las infraestructuras, etc. (Cugno, Grimmer y Viassone, 2012). Del mismo modo, la notoriedad puede medirse en función del lugar que ocupa el complejo en las guías y otra prensa especializada (Ollivier <em>et al.</em>, 2012), o incluso en las redes sociales (twitter, facebook, instagram, etc.) (Alloing, 2016).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Tradicionalmente, cuando un complejo turístico busca medir su atractivo, la oficina de turismo (OT) dedicada a esta tarea analiza las cifras: Número de pernoctaciones/ forfaits vendidos, gasto medio (Ravix, 2015). A continuación, se implementa una estrategia de segmentación, utilizando estas cifras para determinar los perfiles de los visitantes (Guallino y Salvador, 2015). Se trata de un trabajo de recopilación largo y a menudo tedioso, que sólo mide los resultados del atractivo, pero no su origen. Por lo tanto, es difícil determinar una estrategia para su desarrollo futuro (Vles, Egea y Kahn, 1994). Es cierto que los indicadores que tienen en cuenta la opinión de los interesados permiten suplir esta carencia. Entre estas mediciones encontramos el <em>índice de riqueza evocativa</em> desarrollado por Chamard y Liquet (2012), que consiste en preguntar por cinco palabras que evocan el territorio, así como sus valencias y experiencia obtenida del territorio. Estos procedimientos permiten captar una opinión global con bastante facilidad, pero esta opinión suele ser genérica; en el caso de las estaciones de esquí, están muy marcadas por la montaña, el esquí, los abetos, la nieve y los chalets. Por lo tanto, es difícil utilizarlos con fines de desarrollo o diferenciación. Otros indicadores más elaborados mezclan todas estas medidas, como el <em>Global Competitiveness Indicateur</em> (GCI) o el <em>Nation Brand Indicateur</em> (NBI), que utilizan tanto indicadores estadísticos como de opinión. Sin embargo, estos indicadores adolecen tanto de problemas metodológicos (el GCI ha cambiado recientemente su método de cálculo) y/o se construyen para territorios mucho más amplios que una estación de esquí (país o metrópoli), como el Country Reptrack®. Este indicador, además, proviene de otro del mismo nombre y está diseñado para medir la reputación de las empresas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Además, si la reputación es la valoración colectiva de un grupo de actores, como afirma Fombrun (1996), entonces la reputación depende de los grupos de actores involucrados. En otras palabras, no existe la reputación, sino reputaciones que dependen de los grupos de interés implicados. De esta forma, en el caso de una estación de esquí, la reputación será diferente según se oriente a los habitantes (número marginal), a los turistas y a los usuarios (ocio regular u ocasional), o incluso a los gestores de la estación. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Así, si las consecuencias de una buena reputación son conocidas y están bastante bien documentadas (desde el punto de vista de las empresas), el estudio de la literatura permite constatar una falta de herramientas operativas para medir la reputación de las estaciones de esquí. En efecto, los turistas y los esquiadores eligen una estación en función de sus apetencias (Frochot y Kreziak, 2008), por razones de nostalgia (Caton y Santos, 2007), de practicidad (apartamento disponible in situ o cercano) (Imesch, 2010), siguiendo una elección racional basada en una información a veces imperfecta (Helme-Guizon, Mulholland y Lagrandeur, 2004) o siguiendo la recomendación de un familiar (Desmoulins, 2020a). Dado que las dos últimas razones están relacionadas con la reputación, creemos que es necesario proporcionar una herramienta de medición adaptada para que los gestores de estas estaciones de esquí puedan captar y comprender mejor el motivo de la elección.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II.  Metodología </section>
        <paragraphe num="15">
            Para crear un instrumento de medición de la reputación adaptado a las estaciones de esquí, nos basamos en la metodología propuesta por Churchill (1979), que consiste en seleccionar unos ítems, ponerlos a prueba en una fase exploratoria y confirmarlos en otra fase posterior. Así, la especificación del método se estableció con la ayuda de una recopilación de la literatura sobre la medición de la reputación de los territorios y las empresas, consistente en 250 artículos. Frente a la recomendación de Churchill (1979) de someter esta compilación al juicio de expertos, hemos preferido utilizar una práctica derivada del crowdsourcing (Renault, 2013) la <em>sabiduría de las multitudes</em>. Nuestra elección se justifica por el hecho de que la mayoría de estos ítems ya habían sido establecidos por los expertos sin llegar a un consenso. Según Guittard y Schenk (2011), una multitud se caracteriza por ser un conjunto anónimo, abierto y de tamaño indeterminado. Para corresponder a estas características, preguntamos a nuestra red<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>, a través de una única pregunta anónima, qué representaba la reputación del territorio: "<em>En su opinión, ¿en qué consiste la reputación de un territorio? (El territorio puede ser una ciudad, un lugar, una estación, un municipio, un departamento, etc.)</em>". Las respuestas sometidas a un análisis léxico, combinadas según la literatura, nos permitieron seleccionar 36 ítems (Desmoulins, 2020b) que hemos aplicado a un cuestionario, siguiendo las recomendaciones de Groves <em>et al.</em> (2011). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            El cuestionario resultante constaba de 48 enunciados que recogen estos 36 items. Algunos items tuvieron que ser desglosados para adaptarse a las particularidades del territorio. Por ejemplo, el apartado de <em>seguridad</em> se desglosó en <em>seguridad en la estación</em> y <em>seguridad en los senderos</em>. A continuación, este cuestionario se distribuyó de febrero a marzo de 2018, de forma presencial, en cinco estaciones de Isère con al menos 100 instructores de ESF<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. Este umbral presupone un cierto atractivo para la estación por parte de los turistas y una capacidad suficiente para cumplir las normas de validez en términos de encuestados. Para esta encuesta se eligieron las estaciones de Les 2 Alpes, Alpe d'Huez, Villard-de-LansCorrençon, Les 7 Laux y Chamrousse. Estos cinco centros turísticos corresponden a segmentos de clientela bastante diferentes (jóvenes; altos directivos; familias), lo que aumenta la validez nomológica de nuestro método de medición. Se pidió a los entrevistados que respondieran a las preguntas, considerando el territorio en el que se encontraban, según su grado de acuerdo o desacuerdo sobre las afirmaciones (más otras cuatro sobre su comportamiento futuro) utilizando una escala Likert de 7 puntos. Cabe señalar aquí que la reputación general de la estación se presupone buena al haber sido elegida por los encuestados. Sin embargo, estamos tratando de medir la reputación, no de hacer una comparación entre varias estaciones.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            A continuación, seguimos las recomendaciones de Anderson y Gerbing (1988), que recomiendan el uso conjunto del análisis factorial exploratorio (AFE) y el análisis factorial confirmatorio (AFC) para establecer un método de medición. Estos análisis suelen realizarse con dos muestras procedentes de dos recopilaciones de datos diferentes. Dado que nuestros resultados eran suficientes<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> (más de 800), los dividimos en dos, cuidando de mantener proporciones idénticas para las variables de sexo, edad y situación familiar mediante el programa informático SPSS. Por lo tanto, tenemos 402 encuestados para la muestra 1 y 401 encuestados para la muestra 2. En el anexo se ofrece un análisis descriptivo y comparativo de estas dos muestras.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III.  Análisis de los resultados </section>
        <paragraphe num="18">
            La muestra 1 se sometió a un análisis factorial exploratorio de máxima verosimilitud y a una rotación Promax con el software SPSS. A continuación, sometimos la muestra 2 al análisis confirmatorio del modelo entonces propuesto según la máxima verosimilitud con el software AMOS. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Análisis factorial exploratorio (AFE)</section>
        <paragraphe num="19">
            El KMO inicial (0,907) y la prueba de Bartlett (Chi² 7782,681; ddl 990; p&amp;lt;0,005) nos permiten afirmar que nuestros datos son bien factorizables. El análisis de consistencia interna da un alfa de Cronbach de 0,872. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            En el primer paso de depuración, eliminamos 21 items debido a que las comunidades extraídas son insuficientes (&amp;lt;0,4). A continuación, en un segundo paso se eliminan 3 ítems cuyo coeficiente de saturación es inferior a 0,4, y finalmente se eliminan los ítems que saturan en más de un factor y cuya diferencia es superior a 0,3. Todos estos pasos nos dan como solución cuatro factores que representan casi el 66% de la varianza acumulada (véase el cuadro 1).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            La noción de red social se refiere tanto al campo del marketing digital (Boyd y Ellison, 2007) como a la sociología económica (Granovetter, 1985). Hoy en día, las redes sociales (Facebook, Twitter, Instagram) no solo permiten compartir las propias experiencias con personas de la propia esfera, sino también establecer vínculos con desconocidos que comparten la misma experiencia (Alloing, 2016; Boistel, 2013; Chamard, 2014), y una de las misiones del servicio público es permitir precisamente este intercambio de experiencias, esta creación de vínculos. Por tanto, no es ilógico que estos ítems aparezcan en el factor de <em>valor percibido de la institución</em> junto a otros ítems relacionados con la gestión, la ética, el desarrollo sostenible, la capacidad de comunicar bien y la innovación.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B.  Análisis factorial confirmatorio (AFC)</section>
        <paragraphe num="22">
            El AFE realizado con la muestra 1 nos propone un modelo de 4 factores que ponemos a prueba mediante un AFC sobre la muestra 2, utilizando el software AMOS 23 con máxima verosimilitud como procedimiento de estimación (Field, 2013). Esto nos permite juzgar la validez y la fiabilidad de nuestras cuatro dimensiones, así como sus respectivas correlaciones.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Al evaluar nuestro modelo, por tanto, encontramos que no hay valores atípicos (correlación &amp;gt;1 o no significativa), los índices de ajuste y los alfas de los ítems para los indicadores<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> GFI - CFI y SRMR son correctos, aunque ligeramente por debajo de los umbrales para AGFI, TLI y RMSEA (Frikha, 2019). Por ello, Amos propone cuatro mejoras en nuestro modelo: la desaparición de un ítem con un alfa &amp;lt;0,5<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>, y correlaciones entre los errores de medición. A partir de la segunda mejora, se satisfacen todos los índices, sin embargo optamos por continuar con las mejoras propuestas por AMOS porque no tenemos elementos reflexivos que justifiquen no aplicarlas (Jolibert y Jourdan, 2006). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            El modelo de medición de la reputación así establecido es el siguiente:
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <img alt="Image 10000201000005EC0000043DB90B13878C2779BE.tif" src="docannexe/image/6418/img-1.tif"/>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C.  Validez y fiabilidad de la medición </section>
        <paragraphe num="25">
            La fiabilidad de una medición es la "<em>cualidad de un instrumento de medición que, aplicado varias veces al mismo fenómeno, debe dar los mismos resultados</em>" (Evrard <em>et al.</em>, 2009, p. 586). Aunque se han citado anteriormente, preferimos utilizar, y así lo recomienda Peterson (1994), el Rho de Jöreskog frente al alfa de Cronbach (sensible al número de ítems). La validez, por su parte, se refiere a la capacidad del instrumento de medición para tener en cuenta el concepto estudiado. Se mide por la medida del AVE<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> y su relación con la varianza compartida, que debe ser inferior (Fornell y Larcker, 1981).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Según Roussel et al (2002), el factor 2 es problemático ya que su valor de Rho de Jöreskog es inferior a 0,7<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>. Sin embargo, este factor se corresponde con los valores de medida de la notoriedad (conocimiento internacional y nacional), y estas dos medidas se solapan; si la notoriedad es internacional, con toda seguridad es nacional. Por lo tanto, podemos plantear la hipótesis de que una distinción más fuerte del enunciado <em>(¿Cree que la estación es conocida fuera de Francia?</em>) así como la adición de un ítem (por ejemplo, <em>La estación es más conocida en Europa que en China</em>) resolvería este problema de fiabilidad de la medida de notoriedad. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            El AVE del factor <em>Valor Percibido de la institución</em> también plantea un problema. Un valor inferior a 0,5 sugiere un problema de multicolinealidad en nuestros ítems, por lo que decidimos calcular el VIF<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a> de los ítems del factor <em>Valor percibido </em>(Cuadro 3) y observar el gráfico de regresión residual estandarizado según las recomendaciones de Chatterjee, Hadi y Price (2000) (Figura 2).
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <img alt="Image 10000201000002B0000002A83D2AFE4E8856B8B3.tif" src="docannexe/image/6418/img-2.tif"/>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Dado que los valores de VIF están entre 1 y 10 y la suma de sus medias es &amp;lt; 2, el impacto de la multicolinealidad es insignificante, todas las variables pueden ser conservadas (según Chatterjee, Hadi y Price, 2000, p. 236).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Discusión/conclusión </section>
        <paragraphe num="29">
            Con la ayuda de las ecuaciones SEM bajo el método LISREL hemos podido establecer una medición de la reputación de las estaciones de esquí. Ésta se basa en elementos de notoriedad, en los recursos naturales de la estación así como en ciertos atractivos de los habitantes (y asimilados), pero también y sobre todo en la capacidad de la estación (como organización) de cumplir con sus compromisos, tanto desde el punto de vista de la gestión como en sus valores smart<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a> (Desponds y Nappi-Choulet, 2018).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Esta investigación también saca a la luz varios aspectos que pueden influir en la reputación de una estación. En primer lugar, el papel del habitante y de los asimilados (por ejemplo los trabajadores estacionales) al aparecer como un factor con pleno sentido. Esto, desde el punto de vista del desarrollo, parece sugerir que las estaciones deben tener un gran interés en que sus habitantes (y asimilados) aparezcan como acogedores y amables. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Un segundo punto corrobora esta sugerencia. De hecho, los medios de comunicación de masas (prensa, televisión, radio) están totalmente ausentes de nuestros resultados. La comunicación global del territorio, así como las redes sociales (creación de vínculos) están presentes, pero integradas en los valores percibidos de la institución. Asimismo, nos parece interesante centrar futuras investigaciones en el papel de los habitantes frente a las campañas de comunicación, siempre en la percepción y valoración global de las estaciones de esquí a través del enfoque de la reputación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Desde esta perspectiva, en la literatura sobre destinos la experiencia obtenida del territorio aparece como un elemento importante en el establecimiento de una opinión, y por transferencia, de una evaluación. Para Walsh-Heron y Stevens (1990), el atractivo turístico es la característica de un lugar que se esfuerza por atraer y gestionar las visitas, proporcionando una experiencia lúdica. En el caso de las estaciones de deportes de invierno, los turistas eligen una estación "<em>en función de las experiencias que buscan vivir</em>" (Guallino y Salvador, 2015, p. 89), una experiencia que, por tanto, va más allá de lo lúdico. En este contexto, las estrategias de marketing desarrolladas en torno a la noción de marca permiten a las estaciones mostrar proactivamente sus especificidades (elegidas) en función de una determinada segmentación de la clientela (Rochette, 2015). Las fotografías del paisaje, de las prácticas o de los eventos, que son característicos de la imagen de marca, son ciertamente un elemento constitutivo de la reputación (Brown <em>et al.</em>, 2006), pero no son el único. De hecho, como evaluación colectiva de un grupo de actores (Fombrun, 1996), reducir la dinamización de la reputación a un uso comparativo basado en la imagen sería limitante. Pues, si la marca evoca una promesa hecha por una estación (Rochette, 2015), la reputación es la garantía de que esta promesa se mantendrá a través de la garantía de un contrato (Cornell y Shapiro, 1987) y la confianza que genera entre los distintos actores (Artigas <em>et al.</em>, 2017). De esta forma, las campañas de marketing, si bien son útiles para la notoriedad o la segmentación de la oferta, tienen un papel limitado en la reputación y en la orientación de las elecciones, ya que están ausentes de la medición. Evaluar la capacidad de la organización para ser un territorio inteligente parece, por el contrario, una forma de desarrollar la reputación y, por tanto, la propensión a que una estación de esquí sea elegida. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            A la vista de los resultados globales, podemos estimar que nuestro modelo capta bastante bien las distintas dimensiones de la reputación. Sin embargo, creemos que se podrían hacer algunas mejoras. Sobre el terreno, nos encontramos con encuestados que no querían responder a la encuesta con el pretexto de que acababan de llegar y, por tanto, no tenían opinión, a pesar de que les animamos a responder según sus ideas previas. Sin llegar a decir que, para que haya reputación, hay que vivir el territorio, podemos asumir que la experimentación parece importante para que se produzca esta evaluación. Nos parece que poner a prueba esta hipótesis en otras investigaciones es una vía interesante. Aunque los encuestados no tuvieran suficiente información para hacer una evaluación, sí tenían suficiente información para elegir este destino. Por otra parte, además de los llamados sesgos clásicos debidos a nuestra recogida de datos, nos encontramos con que una parte de la población no había sido incluida en nuestro estudio: los menores de 18 años. Los niños influyen en sus padres a la hora de elegir un destino turístico (Nickerson y Jurowski, 2001), por lo que sería interesante compensar esta carencia, ya que la percepción que tienen los jóvenes de un territorio guía sus elecciones y no tienen necesariamente la misma percepción o valoración que sus padres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Por lo tanto, al establecer una medida de la reputación, nuestra investigación es un primer paso hacia un uso más exhaustivo de la misma por parte de las estaciones de esquí. Ante la incertidumbre de su futuro, y más aún en un contexto marcado por la crisis sanitaria (COVID-19), la reputación de las estaciones representa en nuestra opinión un recurso a explotar. Se puede afirmar que, al igual que en el caso de las empresas, los consumidores de experiencias de esquí elegirán, en caso de incertidumbre, la estación con mejor reputación. Sin embargo, los estudios han demostrado que no son las calificaciones de estrellas las que hacen la reputación, ya que estas se perciben como elementos de imagen más o menos orquestados por los destinos (Castellano y Dutot, 2017; Helme-Guizon, Mulholland y Lagrandeur, 2004).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Anexo </section>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Alloing, C. (2016), La E-réputation. Médiation, calcul, émotion: médiation, calcul, émotion, CNRS Editions.</reference>
        <reference>Anderson, J.C., Gerbing, D.W. (1988), "Structural equation modeling in practice: A review and recommended two-step approach", Psychological Bulletin, 103, n° 3, pp. 411‑423.</reference>
        <reference>Artigas, E., Yrigoyen, C.C., Moraga, E.T., Villalón, C.B. (2017),"Determinants of trust towards tourist destinations", Journal of Destination Marketing &amp; Management, 6, n° 4, pp. 327‑334.</reference>
        <reference>Ashforth, B.E., Mael, F. (1989), "Social identity theory and the organization", Academy of management review, 14, n° 1, pp. 20‑39.</reference>
        <reference>ATOUT France (dir.) (2015), Tourismehivernal des stations de montagne: offre, demandeetévolutionsrécentes, Atout France, Paris (Observation touristique).</reference>
        <reference>Bailey, A.A., Bonifield, C.M. (2010), "Broken (promotional) promises: The impact of firm reputation and blame", Journal of Marketing Communications, 16, n° 5, pp. 287‑306.</reference>
        <reference>Balmer, J.M., Greyser, S.A. (2003),Revealing the corporation: perspectives on identity, image, reputation, corporate branding, and corporate-level marketing: an anthology, Psychology Press.</reference>
        <reference>Balmer, J.M., Riel, C.B. van, Riel C.B. van, Balmer, J.M. (1997), "Corporate identity: the concept, its measurement and management", European journal of marketing, 31, n° 5/6, pp. 340‑355.</reference>
        <reference>Bergami, M., Bagozzi, R.P. (2000), "Self-categorization, affective commitment and group self-esteem as distinct aspects of social identity in the organization", British Journal of Social Psychology, 39, n° 4, pp. 555‑577.</reference>
        <reference>Black, J.A., Boal, K.B. (1994), "Strategic resources: Traits, configurations and paths to sustainable competitive advantage", Strategic management journal, 15, n° S2, pp. 131‑148.</reference>
        <reference>Boistel, P. (2013), "Web 2.0", Communication. Information médiasthéoriespratiques, n° Vol. 31/1.</reference>
        <reference>Bonnemains, A. (2015), Vulnérabilitéetrésilience d’un modèle de développementalpin : Trajectoireterritoriale des stations de sports d’hiver de haute altitude de Tarentaise., PhD Thesis, Université Grenoble Alpes.</reference>
        <reference>Bonnemains, A. (2016), « La personnalisation d’un tourismestandardisédans les stations de ski des Alpes du Nord : Opportunitésetlimites », Mondes du Tourisme, n° Hors-série, En ligne.</reference>
        <reference>Boyd, B.K., Bergh, D.D., Ketchen, D.J. (2010), "Reconsidering the Reputation—Performance Relationship: A Resource-Based View", Journal of Management, 36, n° 3, pp. 588‑609.</reference>
        <reference>Boyd, D.M., Ellison, N.B. (2007), "Social Network Sites: Definition, History, and Scholarship", Journal of Computer-Mediated Communication, 13, n° 1, pp. 210‑230.</reference>
        <reference>Bromley, D.B. (1993),Reputation, image and impression management, John Wiley &amp; Sons.</reference>
        <reference>Brown, T.J., Dacin, P.A., Pratt, M.G., Whetten, D.A. (2006), "Identity, intended image, construed image, and reputation: An interdisciplinary framework and suggested terminology", Journal of the Academy of Marketing Science, 34, n° 2, pp. 99‑106.</reference>
        <reference>Camille, C., Liquet, J.-C. (2012), « L’image de marque des territoires comme indicateur de leur performance: des enjeux pratiques aux interrogations éthiques? ».</reference>
        <reference>Castellano, S., Dutot, V. (2017), "Investigating the Influence of E-Word-of-Mouth on E-Reputation", International Studies of Management &amp; Organization, 47, n° 1, pp. 42‑60.</reference>
        <reference>Caton, K., Santos, C.A. (2007), "Heritage Tourism on Route 66: Deconstructing Nostalgia", p. 16.</reference>
        <reference>Chamard, C. (2014), Le marketing territorial: Comment développerl’attractivité et l’hospitalité des territoires ?, De BoeckSuperieur.</reference>
        <reference>Chatterjee, S., Hadi, A.S., Price, B. (2000),Regression analysis by example. Wiley, Wiley interscience.</reference>
        <reference>Churchill, G.A. (1979), "A paradigm for developing better measures of marketing constructs", Journal of marketing research, pp. 64‑73.</reference>
        <reference>Cornell, B., Shapiro, A.C. (1987), "Corporate stakeholders and corporate finance", Financial management, pp. 5‑14.</reference>
        <reference>Cour des comptes (2018), « Les stations de ski des Alpes du nord face au réchauffementclimatique : unevulnérabilitécroissante, le besoin d’un nouveau modèle de développement ».</reference>
        <reference>Cousin, B., Chauvin, S. (2012), « L’entre-soiélitaire à Saint-Barthélemy », Ethnologiefrancaise, Vol. 42, n° 2, pp. 335‑345.</reference>
        <reference>Cugno, M., Grimmer, M.R., Viassone, M. (2012), "Measuring local tourism attractiveness: The case of Italy", ANZAM Conference Proceedings, pp. 1‑22.</reference>
        <reference>Desmoulins, C. (2019), La réputation des territoires : utilisation etmesure. Quand « La sagesse des foules » se met au service des stratégiesterritorialesUne application aux stations de ski iséroises, Thèse de doctorat, Aiz-Marseille Univeritè.</reference>
        <reference>Desmoulins, C. (2020a), « Territoires, à vosréputations ! Une application aux stations de ski de l’Isère », dansTourismeetterritoires : des milieux, des dispositifs et des hommes, Harmattan, Paris (Des Hauts et Debats).</reference>
        <reference>Desmoulins, C. (2020b), « Comment l’utilisation du crowdsourcing peutrésoudre un problème en science de gestion. Le cas de la réputation des territoires », XXIXème Conférence AIMS.</reference>
        <reference>Desponds, D., Nappi-Choulet, I. (2018), Territoiresintelligents : unmodèlesi smart, Editions de l’Aube.</reference>
        <reference>Evrard, Y., Pras, B., Roux, E., Desmet, P. (2009), Market: fondementsetméthodes des recherches en marketing, Dunod, Paris.</reference>
        <reference>Field, A. (2013),Discovering Statistics Using IBM SPSS Statistics, SAGE.</reference>
        <reference>Fombrun, C. (1996),Reputation: Realizing Value from the Corporate Image, illustrée, réimprimée, Harvard Business School Press.</reference>
        <reference>Fornell, C., Larcker, D.F. (1981), "Structural Equation Models With Unobservable Variables and Measurement Error: Algebra and Statistics", Journal of Marketing Research (JMR), 18, n° 3, pp. 382‑388.</reference>
        <reference>François, H. (2007), De la station ressource pour le territoire au territoire pour la station. Le cas des stations de moyennemontagnepériurbaines de Grenoble, Thèse de doctorat.</reference>
        <reference>Frikha, A. (2019), La mesure en marketing: Opérationnalisation des construitslatents, ISTE Editions.</reference>
        <reference>Frochot, I., Kreziak, D. (2008), "Customers’ perceptions of ski resorts’ images: implications for resorts’ positioning strategies", Tourism and Hospitality Research, 8, n° 4, pp. 298‑308.</reference>
        <reference>Garay, L., Pérez, S.M. (2017), "Understanding the creation of destination images through a festival’s Twitter conversation", International Journal of Event and Festival Management, 8, n° 1, pp. 39‑54.</reference>
        <reference>Gatewood, R.D., Gowan, M.A., Lautenschlager, G.J. (1993), "Corporate image, recruitment image and initial job choice decisions", Academy of Management journal, 36, n° 2, pp. 414‑427.</reference>
        <reference>Granovetter, M. (1985), "Economic Action and Social Structure: The Problem of Embeddedness", American Journal of Sociology, 91, n° 3, pp. 481‑510.</reference>
        <reference>Groves, R.M., Jr, F.J.F., Couper, M.P., Lepkowski, J.M., Singer, E., Tourangeau, R. (2011),Survey Methodology, John Wiley &amp; Sons.</reference>
        <reference>Guallino, G., Salvador, M. (2015), "Les critères de choixd’une destination par la segmentation des expériences de consommation des touristes : une application aux stations de ski", Management &amp;Avenir, n° 79, pp. 75‑95.</reference>
        <reference>Guimaraes, G. (1985), "The Corporate Ad; Wall Street’s Superlasman", Industry Week, 10.</reference>
        <reference>Guittard, C., Schenk, E. (2011), "Le Crowdsourcing : Typologieetenjeuxd’uneexternalisationvers la foule", Documents de Travail BETA n. 2011 - 02, p. 32.</reference>
        <reference>Helme-Guizon, A., Mulholland, R., Lagrandeur, L. (2004), « Processusd’achat en ligne d’un produitd’expérience: le cas d’un séjourdansune station de ski », Revue Organisations&amp;territoires, 13, n° 3, pp. 51‑56.</reference>
        <reference>Houllier-Guibert, C.-E.(2019), « L’attractivitécommeobjectifstratégique des collectivités locales », Revue dEconomieRegionaleUrbaine, Janvier, n° 1, pp. 153‑175.</reference>
        <reference>Imesch, J. (2010), « Restructuration et durabilité du tourisme de ski », Institutuniversitaire Kurt Bösch.</reference>
        <reference>Jolibert, A., Jourdan, P. (2006), « Marketing Reseach: méthodes de rechercheetd’études en marketing » Post-Print halshs-00132470, HAL.</reference>
        <reference>Karpik, L. (2013), « Réalitémarchande et réputation », Communications, 93, n° 2, p. 121.</reference>
        <reference>Malakauskaite, A., Navickas, V. (2010), "The role of clusters in the formation process of tourism sector competitiveness : conceptual novelties", Economics &amp; Management.</reference>
        <reference>Mao, P., Hautbois, C., Langenbach, M. (2009), « Développement des sports de nature et de montagne en France : diagnostic comparé des ressourcesterritoriales », Geographie, economie, societe, Vol. 11, n° 4, pp. 301‑313.</reference>
        <reference>Margulies, W.P. (1977), "Make most of your corporate identity", Harvard Business Review, 55, n° 4, pp. 66‑74.</reference>
        <reference>Mercier, A. (1998), « La participation des élèves à l’enseignement », Recherches en didactique des mathématiques, 18, n° 3, pp. 279‑310.</reference>
        <reference>Nickerson, N.P., Jurowski, C. (2001), « L’influence des enfants sur les habitudes de voyage de vacances », Journal of Vacation Marketing, 7, n° 1, pp. 19‑30.</reference>
        <reference>Ollivier, G., Geniaux, G., Napoléone, C., Paoli, J.-C. (2012), « Mesurer la notoriété touristique communale: contribution méthodologique à l’aide de l’analyse textuelle de guides touristiques », Cybergeo: European Journal of Geography, pp. 1‑26.</reference>
        <reference>Penrose, E.T. (1959),The Theory of the Growth of the Firm, Oxford University Press, USA.</reference>
        <reference>Peterson, R.A. (1994), "A meta-analysis of Cronbach’s coefficient alpha", Journal of consumer research, 21, n° 2, pp. 381‑391.</reference>
        <reference>Puthod, D., Thévenard-Puthod, C. (2011), « Avoriaz: unlaboratoired’innovationsmanagérialesdans le domaine du tourisme de sports d’hiver », Pensée et pratiques du management en France.</reference>
        <reference>Rao, H. (1994), "The social construction of reputation: Certification contests, legitimation, and the survival of organizations in the American automobile industry: 1895–1912", Strategic management journal, 15, pp. 29‑44.</reference>
        <reference>Ravix, C. (2015), Le lien entre les composantes de l’orientationmarchéet la performance : une application aux Offices de tourisme de montagne, PhD Thesis, Université Grenoble Alpes.</reference>
        <reference>Renault, S. (2013), "Crowdsourcing: Les enjeux de la sagesse des foules", Impact des réseauxnumériquesdans les organisations, pp. 13‑26.</reference>
        <reference>Rhee, M., Haunschild, P.R. (2006), "The Liability of Good Reputation: A Study of Product Recalls in the U.S. Automobile Industry", Organization Science, 17, n° 1, pp. 101‑117.</reference>
        <reference>Rindova, V.P., Williamson, I.O., Petkova, A.P. (2010), "Reputation as an Intangible Asset: Reflections on Theory and Methods in Two Empirical Studies of Business School Reputations", Journal of Management, 36, n° 3, pp. 610‑619.</reference>
        <reference>Rochette, C. (2015), « La marque publique entre nouvellespratiques et valeurspubliques », Revue Internationale des Sciences Administratives, 81, n° 2, pp. 341‑359.</reference>
        <reference>Roussel, P., Durrieu, F., Campoy, E. (2002), Méthodesd’équationsstructurelles: rechercheet applications en gestion, Economica.</reference>
        <reference>Steiger, R. (2012), "Scenarios for skiing tourism in Austria: integrating demographics with an analysis of climate change", Journal of Sustainable Tourism, 20, n° 6, pp. 867‑882.</reference>
        <reference>Stigler, G.J. (1962), "Information in the labor market", dans Investment in Human Beings, The Journal of Political Economy Vol. LXX, No. 5, Part 2, University of Chicago Press, pp. 94‑105.</reference>
        <reference>Tsiotsou, R. (2006), "Using visit frequency to segment ski resorts customers", Journal of Vacation Marketing, 12, n° 1, pp. 15‑26.</reference>
        <reference>Vanat, L. (2018),"International Report on Snow &amp; Mountain Tourism".</reference>
        <reference>Vlès, V. (2012), « Stations de ski en crise et construction territoriale en Catalognefrançaise. La gestionintercommunale de la ressourcetouristique, un débatconfisqué », Journal of Alpine Research| Revue de géographie alpine, n° 100‑2.</reference>
        <reference>Vlès, V. (2014), Métastations: Mutations urbaines des stations de montagne. Un regard Pyrénéen, Presses universitaires de Bordeaux.</reference>
        <reference>Vlès, V. (2019), « Stations de ski alpin des Pyrénées : des territoirestouristiques aux abords du point de bascule », dansL’environnementdans la fabrique des transitions sociétales.</reference>
        <reference>Vlès, V., Bouneau, C. (2016), Stations en tension, PIE Peter Lang.</reference>
        <reference>Vlès V., Egea, C., Kahn, L. (1994), « Le Tableau de bord de gestion des stations Touristiques », Espaces, 127, pp. 28‑33.</reference>
        <reference>Vlès, V., Hatt, E. (2019), "Ski and mountaineering resorts facing the challenges of transition: energy and ecological change, tourism development, urban renewal", dansLe tourismehivernal – clé de succèset de développement pour les collectivités de montagne ?</reference>
        <reference>Walsh-Heron, J., Stevens, T. (1990),The management of visitor attractions and events, Prentice Hall.</reference>
        <reference>Weiss, A. (1995), "Human Capital vs. Signalling Explanations of Wages", Journal of Economic Perspectives, 9, n° 4, pp. 133‑154.</reference>
        <reference>Whetten, D. (2002), "Modeling-as-theorizing: A systematic methodology for theory development", dans Essential skills for management research, SAGE, p. 282.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Por ejemplo, la estación del Col du Lautaret, en la comuna de Villar d'Arène, 330 habitantes (INSEE, 2016), cerró en 2014.</note>
        <note id="2">Fuente: Domaines Skiables de France, observatoire 2018.</note>
        <note id="3">Enviamos 50 correos electrónicos iniciales (red personal y profesional) y registramos 269 respuestas, con una única limitación de acceso a la pregunta, que era la posesión del enlace de Internet (abierto e indeterminado).</note>
        <note id="4">Escuela de Esquí de Francia.</note>
        <note id="5">Al menos 200 encuestados para los análisis factoriales.</note>
        <note id="6">Significado de los índices: GFI: Goodness of Fit Index /RMSEA : Root Mean Square Error of Approximation ; TLI : Tucker Lewis Index ; CFI : Comparative Fit Index. SRMR: Standardized Root Mean Square Residual.</note>
        <note id="7">0,438</note>
        <note id="8">Varianza media extraída.</note>
        <note id="9">Obsérvese que, de todas formas, el valor obtenido es bastante aproximado.</note>
        <note id="10">Variance inflation factor</note>
        <note id="11">Conciliando movilidad, desarrollo económico, energía, calidad de vida y participación ciudadana. (Desponds y Nappi-Choulet, 2018, p. 9)</note>
    </notes>
</article>