<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_CMPNAMT_55-93_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/604" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.604</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>7</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Moura de Paulo" prenom="Carla">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_CMPNAMT_56-88_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/610" lang="pt">Políticas públicas e experiências locais de turismo de paisagens : o exemplo do Pantanal</publication>
                <publication id="en_CMPNAMT_56-84_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/597" lang="en">Public policies and local experiences of landscape tourism : the example of Pantanal</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doctoranda en ciencias ambientales, PROCAM, Universidade de São Paulo 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Aparecida de Mello-Théry" prenom="Neli">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_CMPNAMT_56-88_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/610" lang="pt">Políticas públicas e experiências locais de turismo de paisagens : o exemplo do Pantanal</publication>
                <publication id="en_CMPNAMT_56-84_Pl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/597" lang="en">Public policies and local experiences of landscape tourism : the example of Pantanal</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Geógrafa, Profesora Libre Docente, EACH, PROCAM, Universidade de São Paulo 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Políticas públicas y experiencias del turismo local de los paisajes : el ejemplo del Pantanal</titre>
    <resume>
        Este artículo analiza las políticas públicas y experiencias de turismo en el entorno natural del Pantanal brasileño, utilizando para ello categorías geográficas de análisis. El trabajo se estructura en cuatro apartados que abordan las políticas de turismo, su organización y gestión, sus relaciones con la política ambiental, representada en los campos de la conservación ambiental y el papel que desempeñan estas políticas en múltiples escalas. Para analizar el papel de estas políticas en un espacio tan complejo como es el del Pantanal ha habido nos hemos centrado en los elementos que hemos considerado más característicos. Así, estudiando la política de turismo en su aspecto territorial, queremos poner de relieve la relación entre los cambios habidos en la región de Pantanal como destino turístico y las repercusiones en este sentido de las acciones derivadas de las políticas públicas en sus distintas escalas administrativas.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introducción</section>
        <paragraphe num="1">
            Asumimos la premisa de que el turismo tiene un fuerte potencial para inducir cambios capaces de provocar la reestructuración del territorio, por eso las políticas turísticas pueden ser calificadas de vector territorial, de elemento que teje multitud de relaciones visibles o invisibles en el espacio. Nuestro enfoque medioambientalista, por otra parte, hace hincapié en el turismo en entornos naturales preservados, especialmente en las reservas de protección del medio ambiente. Sin embargo, aun existiendo una estrategia de política de turismo, esta actividad no está autorizada por los responsables de los órganos de la política ambiental dentro de las unidades de conservación y protección integral, como son los parques nacionales.Es evidente que las políticas han de ser coherentes a pesar de las dificultades de su articulación entre objetivos, estrategias y directrices nacionales e internacionales, también a escala regional. ¿Cómo se tratan todos estos problemas para que algo que interesa a escala nacional refleje también las preocupaciones locales ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Comprender la gestión de las políticas y de los instrumentos de acción pública, y comprobar lo que todo esto debe a los avances del conocimiento y a las diferentes percepciones de los actores involucrados en el proceso de preparación y puesta en práctica, forman parte de nuestros principales intereses al revisar las políticas y las experiencias locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Nuestro laboratorio de estudio ha sido el caso del Pantanal (Paul, 2011), teniendo en cuenta que dentro de este gran bioma existen varios lugares que se han convertido en destinos turísticos y, como tal, en ellos y en los pueblos próximos, se están produciendo grandes cambios de paisaje. Pero, ¿por qué haber elegido el Pantanal ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Por ser una de las llanuras de inundación más grandes del mundo, que se extiende por unos 160.000 Km2 sobre territorios brasileños, bolivianos y paraguayos, aunque en su mayoría-casi el 90 % – se encuentra dentro de los Estados del Mato Grosso y Mato Grosso do Sul (IC, 2003). Sus hermosos escenarios, la gran cantidad de fauna y la diversidad de flora son elementos que atraen más y más a turistas regionales, nacionales e internacionales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Todo el complejo del Pantanal pertenece a la Cuenca Hidrográfica del Alto Paraguay, que tiene una extensión territorial de 361.666 km2 en su parte brasileña y ocupa el 38.21 % de su superficie total (PCBAP2, 1997). El Parque Nacional del Pantanal hoy es un sitio RAMSAR, que cuenta en su interior con algunas Reservas Particulares del Patrimonio Natural convertidas en destinos turísticos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Las políticas de turismo y los territorios de conservación ambiental</section>
        <paragraphe num="6">
            Embratur / Ministerio de Turismo realizó en 2002 un diagnóstico sobre el tema del turismo que mueve miles de millones de reales al año, porque en aquel momento se preveía un acelerado crecimiento de este sector, coincidiendo con aumento de la entrada de viajeros extranjeros. Datos de 2014 apuntan a un crecimiento del 4,06 % entre 2012-2013. Sin embargo, el país no figura en el panorama internacional como un destino significativo. Por el contrario, lo que domina ampliamente es un turismo de y para los brasileños.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Aquel diagnóstico expuso la situación del turismo brasileña en aquel año, definió una serie de conceptos actualmente comunes en este sector de actividad económica y señaló como ejes de investigación del turismo nacional los parques estatales de Itatiaia (RJ), Aparados da Serra (RS), Fernando de Noronha (PE), Caparaó (Minas Gerais), Foz do Iguaçu (PR), Chapada dos Veadeiros (GO), Pantanal (MT), Tours (TO), Manaus (AM) y Brotas (São Paulo). Los resultados de aquel informe confirman la influencia que muchos parques ejercen sobre su entorno. Normalmente, la mayoría de los visitantes proceden de las regiones cercanas, con la excepción del PN Fernando de Noronha. Alrededor del 80 % de los visitantes de este parque llegan desde el sur y sureste, mientras que en Foz do Iguaçu predominan los turistas de Sao Paulo, Río de Janeiro y Rio Grande do Sul, y en el Pantanal, los residentes del Estado de Mato Grosso, Sao Paulo y Minas Gerais. De este modo, los usuarios más cercanos refuerzan las dinámicas territoriales locales y regionales. Los datos corroboran la escasa influencia de los flujos de larga distancia, ya que los extranjeros representan sólo el 15 % de los visitantes en las áreas protegidas. No obstante, merece la pena destacar que el 80 % de los visitantes extranjeros del Pantanal son europeos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            El mismo estudio puso de relieve varios hechos : (i)) estos lugares “son espacios territoriales con características naturales relevantes, legalmente institucionalizados por las autoridades públicas con objetivos de conservación y limitaciones establecidas, se hallan bajo un régimen de administración especial que garantiza la aplicación de adecuadas medidas de protección para mantener los recursos naturales en su estado original” ; II) el turismo ecológico es permitido en áreas naturales pero bajo premisas de sostenibilidad social, económica y ecológica, y siempre en condiciones de contacto suave del hombre con la naturaleza (Mendonça, 2001 ; Sandeville Jr., 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Considerado como un negocio nuevo que mueve miles de millones de dólares (10,8 billones en 2005), las proyecciones de un crecimiento por encima del 30 % anual (año de referencia 1994-1995) apuntan a una expansión acelerada del ecoturismo en el país, según el Instituto de Ecoturismo de Brasil, que contrasta con el 20 % como promedio mundial para este sector. <span lang="en" xml:lang="en">Las estimaciones hechas indicaron que el turismo ecológico representaría el 15 % del movimiento total en 2005 (WTTC, World Travel &amp;amp; Tourism Council).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Según aquel diagnóstico, los recursos y bellezas naturales como cuevas, desiertos, ríos, rápidos, cascadas, lagos, bosques, montañas, barrancos, pantanos, costas, islas, mesetas, llanuras y biodiversidad, a los que se añaden también aspectos culturales, justifican las expectativas sobre el prometedor desarrollo del turismo ecológico, cerca del 90 % de personas encuestadas mostraron interés por repetir las visitas. Los parques más visitados fueron Itatiaia ; Fernando de Noronha ; Chapada dos Veadeiros ; Dos Sierra Órgãos y Foz do Iguaçu. Sin embargo, hay que destacar que el tiempo de estancia fue relativamente corto : 2 días por término medio (Foz de Iguazú) y nunca más de 8 días (Fernando de Noronha, Manaus, Pantanal, Chapada dos Veadeiros e Jalapão).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Teniendo en cuenta los principales motivos de satisfacción, los encuestado señalaron por orden los siguientes : las bellezas naturales en el Parque Nacional de Itatiaia, Parque Nacional de Aparados da Serra, Parque Nacional Marino de Fernando de Noronha, Parque Nacional do Caparaó, Foz do Iguaçu National Park, Parque Nacional Chapada dos Veadeiros puerta Parque Nacional Porta o del Pantanal, Brotas, y en Manaos, se destacó especialmente la belleza natural de la selva, el bosque, el río y los arroyos. Sólo en el caso del Parque Nacional de Jalapão se destacó otro motivo : el interés de volver para conocer mejor cada rincón del parque. La evaluación de las áreas protegidas por los usuarios fue también positiva, aproximadamente el 80 % de los encuestados contestaron que se hallaban en buen estado de conservación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Una de las consecuencias de aquel estudio fue la elaboración conjunta del Programa de Uso Público y Ecoturismo en Parques Nacionales – oportunidad, de negocios – por EMBRATUR y ICMBio (Instituto Chico Mendes de Conservación de la Biodiversidad, entonces IBAMA). No obstante, en el contexto de la ley del Sistema Nacional de Espacios de Conservación, la circulación de las personas por esos territorios está muy limitada, siendo necesario para ser admitido como visitante en las unidades de protección integral que las razones y objetivos de la visita hayan sido previamente aprobadas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Estructura política y gestión de la política nacional de Turismo</section>
        <paragraphe num="13">
            A pesar de que el Ministerio de Turismo ha invertido en los Planes Nacionales de Turismo entre 2003-2007 y 2007-2010 por considerar el turismo como inductor de inclusión social y de expansión y fortalecimiento del mercado interno (características que llevarían a considerar esta actividad como un mecanismo de mejora del país), esta iniciativa no ha sido objeto de análisis en el libro “Diez años de gobiernos pos-neoliberales en Brasil : Lula y Dilma” (Sader, 2013). En esa obra sólo se hace una mención al turismo cuando Glauber Piva incluye en su texto “Cultura : políticas públicas y nuevas visibilidades” la afirmación de que las políticas públicas no pueden reducirse a políticas asistenciales. Este análisis queda pues lejos de cualquier evaluación de los resultados de las políticas de gestión del turismo en entornos de protección de la naturaleza.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Siendo, por tanto, el énfasis social del turismo el principal foco de los Planes Nacionales de Turismo, el Ministerio considera que el Plan Nacional 2013-2016<a href="http://viatourismreview.com/es/2015/09/art3/#_ftn1">[</a><a href="http://viatourismreview.com/es/2015/09/art3/#_ftn1">]</a> consolida la política Nacional de Turismo (PNT) al integrar la PPA 2012/2015. Las orientaciones estratégicas para el desarrollo de esta actividad se dirigen al mercado nacional e internacional y tienen como objetivos principales : animar a los brasileños a viajar por el país, incrementar la llegada de turistas extranjeros y la generación de divisas, mejorar la calidad y la competitividad del turismo brasileño, y preparar el turismo brasileño para la celebración de grandes eventos. Elaborado de acuerdo con las directrices del gobierno federal, el plan precisa también la contribución del sector a la erradicación de la pobreza y el desarrollo económico y social.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Aunque se contempla el turismo en áreas naturales protegidas, no hay un reconocimiento explícito del ecoturismo en el PNT, y eso a pesar de poner de relieve la importancia de la regionalización como enfoque territorial e institucional para la planificación. En el ámbito de la gestión, se subrayan como valores de forma explícita la participación y el diálogo con la sociedad, la generación de oportunidades de empleo y emprendimiento, y el fomento de la innovación y conocimiento.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            En este sentido, consideramos que el Parque Nacional del Pantanal Matogrossense seguirá siendo uno de los destinos turísticos, sobre todo porque el diagnóstico es bastante positivo teniendo en cuenta la opinión y valoración favorables de los usuarios respecto al estado de su conservación. Alrededor del 80 % de las opiniones de los visitantes consideran excelente o bien el estado de conservación de los parques visitados. Por lo tanto, es lógico que el Parque siga actuando como un polo de atracción de turistas y un vector de desarrollo dentro de la dinámica territorial de la región.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Para favorecer iniciativas e inversiones en el sector, el PNT 2013/2016 incluye entre sus objetivos la creación de mecanismos dirigidos a garantizar la estabilidad y la confianza para la obtención de licencias, permisos, concesiones y otros requisitos del estado a la hora de la instalación y operación de centros turísticos en el país. Así, el plan combina una amplia gama de información y datos que impulsan las acciones compartidas por el Ministerio de turismo y la cadena de producción con vistas al desarrollo del turismo brasileño. También se establecen acciones prioritarias para orientar o reorientar los recursos públicos y privados a la solución de problemas relacionados con los cuellos de botella que existen en el sector.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Desde el punto de vista de la gestión, el Consejo Nacional para el Turismo y sus Cámaras temáticas, bajo la coordinación del Ministerio de Turismo y de la Secretaría Nacional de turismo como Secretaría Ejecutiva, reúne 70 consejeros que integran un gobierno federal y hacen posible la participación del sector privado. Como ocurre con todos los Consejos, se un trata de órgano colegiado que tiene la función de asesorar al Ministro de Estado para el Turismo en la formulación y ejecución de la Política Nacional de Turismo y en la aplicación de los planes, programas, proyectos y actividades vinculados al sector.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Existen nueve salas temáticas encargadas de identificar y discutir temas específicos para favorecer el éxito de la Política Nacional de Turismo. Con el apoyo de otras Secretarías internas del Ministerio, la Secretaría Nacional de Políticas de Turismo ayuda en la formulación, elaboración y seguimiento de la Política Nacional de Turismo según las directrices propuestas y los subsidios proporcionados por el Consejo Nacional de Turismo. Otra de sus competencias ha sido la implantación de un modelo de manejo y de gestión descentralizada del turismo en sus aspectos territoriales, en línea con las acciones del Ministerio de Turismo (MTur), el Consejo Nacional de Turismo (CNT), el Foro Nacional de los Secretarios y Dirigentes Estatales de Turismo (FORNATUR), y los Foros/ Consejos de turismo de las 27 Unidades de la Federación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            ¿Cómo esta estructura de gestión puede asegurar una mayor participación tanto en la formulación y ejecución de las acciones públicas ? ¿Cómo los sectores interesados pueden participar en la elaboración y en el seguimiento de las etapas de implantación ? ¿Además, cómo asegurar que las directrices de esta política tengan en cuenta las dinámicas territoriales regionales ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Parte de las respuestas a estas preguntas deben basarse en un proceso de transparencia gubernamental y de difusión de las ideas. Además del apoyo a la innovación tecnológica y al aprovechamiento de los espacios potenciales y regiones, cuyas características permitan la integración de estos recursos en el desarrollo local, estas acciones son esenciales para el desarrollo de las políticas existentes y la construcción social de nuevas propuestas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Presentando el Pantanal Matogrosense</section>
        <paragraphe num="22">
            Situado en el corazón de América del sur central, “El Pantanal Mato-Grosense incluye los ecosistemas de su zona y ecosistemas del Chaco, componentes bióticos del Noreste seco y de la región peri-amazónica” (Ab’Saber, 2006, p. 9).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Utilizamos la definición de geosistema (Ross, 2006, p. 30) para el Pantanal, es decir su consideración como ” un paisaje fuerte y bien delimitado que se identifica al instante, por ejemplo, a través de las fotografías aéreas”, y por otro lado, debido a las estrechas conexiones entre sus elementos naturales y la dinámica de los paisajes, sostenemos que ha de ser tratado bajo el enfoque de análisis regional. Los geosistemas se encuentran en un estado constante de cambio dentro de las dinámicas de la naturaleza. A su vez, los factores económicos y sociales contribuyen a modificar sus aspectos espaciales e influyen en las características del paisaje. Interfieren, por lo tanto, en la dinámica de los paisajes, lo que constituye un criterio de gran importancia para la clasificación de cualquier geosistema. El análisis a escala regional de esta gran llanura ha de considerar que las dinámicas naturales junto con las socio-económicas se traducen en una modificación del territorio que se expresa de múltiples formas, entre ellas mediante cambios en el paisaje, avances de frentes pioneros y pérdidas territoriales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            De esta manera, la actividad turística es analizada como impulsora de cambios, es decir, como creadora de dinámicas sobre el territorio con la consiguiente generación de impactos. La relación entre la actividad turística y el sistema analizado se hace más que evidente en el Pantanal.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            El complejo del Pantanal está conformado por ecosistemas de gran diversidad, con fuertes lazos intraecosistémicos. El Pantanal es una zona llana que encierra composiciones naturales similares en toda su extensión. A pesar de las diferencias ambientales- y también de urbanización- se observan grandes semejanzas cuando el análisis se hace a escala regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Como consecuencia de la interacción entre los diferentes ecosistemas, se favorece la biodiversidad con la existencia de una gran variedad de especies de fauna y flora. Antas (2004) llama la atención sobre la variedad de paisajes, la presencia de diferentes biomas y el mosaico de ambientes permanente o estacionalmente inundados, creando paisajes con características diferenciadas a lo largo del año. El Cerrado penetra por todo el complejo y se expresa con gran fuerza en las zonas centrales y orientales de la región. La Amazonia afecta principalmente al Pantanal norte, mientras que la zona suroeste queda bajo la influencia del Chaco paraguayo/boliviano.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            En esta combinación de elementos diferentes, un factor esencial en el escenario del Pantanal es la dinámica de las aguas. En las temporadas de lluvias, el complejo del Pantanal recibe y recoge agua de las diferentes regiones relacionadas con él, dando origen a lagos y ríos permanentes o temporales por el escaso desnivel de su relieve. Esta acumulación de agua hace que todo un espacio que tendería a ser de sabana por las bajas precipitaciones locales, adquiera características más propias de una zona húmeda. Se crea así un ambiente ecológico diferenciado, con algunas dinámicas intrínsecas a escala local. En cualquier caso, es evidente que la dinámica de las aguas actúa como responsable principal de la biodiversidad del Pantanal. Según Resende (2008), la larga permanencia del agua sobre el suelo determina adaptaciones y estrategias de supervivencia relacionadas con las características locales, además de estimular la aparición de especies de fauna migratoria.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Antas (2004) analiza la importancia del medio para el Pantanal, considerando que no debe de ser entendido sólo por la llanura sino también por la influencia de los ciclos naturales que ocurren en el altiplano y las montañas que lo rodean, puesto que esas zonas alimentan las aguas de la llanura del Pantanal. Los ríos transportan también nutrientes y facilitan su acumulación en la llanura inundada. A lo largo del año se observan tres pulsaciones de inundación distintas en el complejo del Pantanal : la primera, causada por las inundaciones de los ríos, otra para la precipitación local sin influencia de los ríos y, finalmente, la provocada por los aportes de los ríos y las lluvias locales. Así, la variación estacional de los regímenes de agua genera una gran variedad de hábitats, resultando la pulsación de las inundaciones un proceso ecológico absolutamente fundamental para el mantenimiento de la biodiversidad (Antas, 2004). La diversidad del paisaje es resultado también de las interacciones que se producen en la llanura bajo el efecto de las inundaciones. Su interferencia con las comunidades animales y vegetales es grande y explica la morfología de algunas plantas, además de contribuir al incremento de la biodiversidad (SCREMIN-DIAS et al., 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Considerando esenciales los anteriores factores, nuestro objetivo es mostrar ahora como el turismo modifica el geosistema del Pantanal Matogrosense y como las actividades turísticas pueden ser consideradas responsables de los cambios ocurridos en la zona estudiada.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Turismo en el Pantanal</section>
        <paragraphe num="30">
            Las áreas silvestres del Pantanal brasileño y sus variados paisajes atraen a turistas nacionales y extranjeros hasta el punto de que el turismo se ha convertido en la principal fuente de ingresos de la zona. Paul (2011) señala que la actividad turística empezó a crecer a principios de los 90, de la misma manera que el PCBAP[<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>] (1997) indica también un crecimiento del turismo en el interior de Brasil a lo largo de toda la década de los 80, intensificándose entre el final y el principio de la década de los 90. Estos datos respaldaron la política de Turismo del Estado de Mato Grosso (2003), contribuyendo a atraer nuevas inversiones que contaron con el apoyo de una campaña publicitaria para dar a conocer la región puesta en marcha en los años 1980. Esta campaña, bajo el lema “Mato Grosso, un paraíso natural para usted”, se centró en la venta y difusión de las bellezas naturales, contribuyendo a la consolidación de productos turísticos y a hacer operativo el turismo en la zona.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Una estrategia de marketing y publicidad-el proyecto de “turismo ecológico” de EMBRATUR (1988)-se dirigió a aumentar el flujo turístico mediante la explotación de las bellezas naturales del territorio. Por entonces, la actividad turística era considerada ya por el Gobierno Federal como un instrumento de desarrollo sostenible para la región. De esta manera se empezaron a poner en valor las posibilidades de los paisajes del Pantanal para convertirlos en una nueva base económica para el desarrollo regional, aunque también se pusieron de manifiesto algunos aspectos negativos y problemas relacionados con la carencia de infraestructuras básicas y planificación para la consolidación del turismo Pantanal (PCBAP1, 1997). En los planes gubernamentales el discurso de la sostenibilidad se ha hecho habitual, aunque sin proporcionar indicadores mensurables (límite de visitas basadas en la capacidad de carga, suministro de disposición de infraestructura, saneamiento y recogida de basura, por ejemplo). La propaganda ha servido para atraer a más turistas al Pantanal, aunque en un marco de ciudades cada vez más precarias.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            El Parque Nacional del Pantanal Matogrosense y las Reservas Privadas de Patrimonio Natural<a href="http://viatourismreview.com/es/2015/09/art3/#_ftn1">[</a><a href="http://viatourismreview.com/es/2015/09/art3/#_ftn1">]</a> (RPPN) de su entorno forman parte del área de conservación del medio ambiente reconocida como Patrimonio de la Humanidad y Reserva de la Biosfera de la Unesco. Simultáneamente, el Parque y la RPPN Sesc Pantanal han quedado incluidos en la Convención de Ramsar. Cabe destacar que el Parque Nacional tiene un plan de gestión según lo exigido por la ley del Sistema Nacional de Unidades de Conservación (SNUC)-(Ley 9985/2000) en la que se define una tipología de zonas y usos, entre ellas las destinadas a visitas. Así, el ICMBio (2014) señala que la visita al Parque no es libre, por lo tanto no se le configura como un destino turístico. La visita sólo es posible mediante un “permiso especial a título de divulgación” expedido por el organismo gestor. Por lo tanto, la actividad turística se práctica en la RPPN de la Fundación Ecotrópica y en otras reservas de haciendas regionales que están obligadas a disponer de su propio plan de gestión.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            En el Pantanal de Mato Grosso do Sul, los problemas y los impactos negativos han sido identificado según una tipología del turismo y de sus alojamientos : camping, hospedaje, pesca. El principal problema detectado es la falta de infraestructura y de servicios locales. Las actividades de acampada en los ranchos han promovido casos de deterioro físico y la contaminación de zonas ; la hostelería produce principalmente contaminación acústica, residuos sólidos y polución del agua. Por falta de lugares adecuados para la eliminación de residuos, estos suelen terminar incinerados o depositados en las orillas de los ríos y lagos, lo que facilita el arrastre a su interior en épocas de lluvia
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Otros factores de preocupación relacionados con el turismo de hoteles son : el vertido a los ríos y lagos de aguas residuales sin ningún tratamiento y el uso intensivo de los generadores y motores fuera de borda, que provocan contaminación acústica y del medio ambiente. El turismo de pesca genera impactos relacionados con la captura de los animales y la circulación de embarcaciones con motores, incluyendo la contaminación del agua, el estrés de los bancos de peces y la consiguiente desaparición de la fauna. Hay una gran acumulación de desechos sólidos y deterioro de bosques ribereños en las zonas de mayor concentración de pescadores. En general, los impactos de la expansión del turismo derivan también de un mayor consumo debido a la cantidad de visitantes, este hecho provoca un incremento de uso de los recursos naturales locales y una merma de la calidad ambiental.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            En la década de 1990 era prácticamente inexistente el tratamiento de las aguas residuales en los municipios matogrosenses y eran escasos los vertidos de aguas residuales a los ríos, la mayoría tenía lugar en fosas sépticas. Las prefecturas de los municipios que pertenecen a la Cuenca del Alto Paraguay dejaban sus residuos sólidos en vertederos al aire libre, en el suelo o en zanjas, y la situación de los municipios del Mato Grosso no era muy diferente, la mayoría de ellos utilizaban pozos domésticos o redes de alcantarillado incompleto, arrojando directamente parte de los vertidos a los cursos de agua. El escenario era idéntico en el Estado vecino respecto a los residuos sólidos. La falta de un Plan Director de Turismo y la exploración masiva en ambos Estados dificultaron la organización de la actividad turística, impidiendo que funcionara como un elemento esencial del desarrollo local (PCBAP1, 1997).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Después de casi 20 años de la identificación de los problemas citados, la situación ha cambiado poco. Paul (2011) señala que todavía los agentes de turismo tienen que aclarar a los visitantes las condiciones de infraestructura y las dificultades que pueden encontrar durante los períodos de lluvia. Las infraestructuras básicas necesarias para el desarrollo del turismo y también para la población residente siguen siendo deficientes. Problemas ya identificados hace años, como la recogida y el tratamiento de aguas residuales, la distribución del agua tratada y la integración del turismo en la planificación del gobierno en sus diferentes escalas continúan sin estar resueltos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            La siguiente tabla muestra las condiciones de saneamiento básico en municipios turísticos del Pantanal brasileño estudiado por Paul (2011), en Poconé, Aquidauana, Corumbá y Cáceres. Los datos recogidos a través de trabajo de campo y por el IBGE – Instituto Brasileño de geografía y estadística – reflejan la atención prestada a las demandas locales relacionadas con el tratamiento del agua en general y de las aguas residuales en particular.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Estos datos actualizan la información del PCBAP (1997) sobre las condiciones de recogida y destino final de residuos sólidos en los municipios de la cuenca del Alto Paraguay en el Mato Grosso do Sul. Este plan manifiesta que el turismo ya era masivo en 1997, a pesar de la precariedad del servicio de saneamiento, lo que no ha cambiado a lo largo de los años. La tabla muestra que continúa la utilización de los vertederos, a pesar de las exigencias establecidas por la Política Nacional de Residuos Sólidos (2010) y del crecimiento del turismo en estas ciudades.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Se esperaba que el turismo se configurase como la base más sólida para el desarrollo local, pero los datos demuestran que esta actividad no ha producido modificaciones positivas, por el contrario, sólo un aumento de la presión sobre el precario sistema de recogida y tratamiento de residuos sólidos, generando impactos más negativos que positivos para el medio ambiente local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            La falta de infraestructura para el turismo y la población residente minan la calidad ambiental de este espacio. El turismo se convierte en un factor de presión que modifica el ambiente de diferentes maneras : por la construcción de empresas turísticas, por el asfaltado de las carreteras y por los impactos provocados por las actividades turísticas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Todo lo relacionado con la construcción, ampliación y asfaltado de las carretera comporta fuertes modificaciones de los paisajes del Pantanal, pues algunas carreteras penetran por las áreas de vida salvaje y facilitan la exploración de espacios anteriormente inhóspitos. Además, se configuran como vías de acceso para todo tipo de visitantes, facilitando actividades depredadoras como la caza furtiva y la pesca ilegal.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Para mostrar la evolución del turismo en cuatro ciudades del Pantanal, se ofrece la siguiente tabla que pone de relieve los cambios del paisaje y los posibles efectos ambientales ocurridos entre 1990 y 2010. En la tabla, la X representa que el proceso fue identificado y el 0 que no lo fue.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Políticas en el Pantanal y actores en sus múltiples escalas</section>
        <paragraphe num="43">
            La brecha entre las políticas y las acciones públicas en las diferentes escalas gubernamentales se repite en el Pantanal brasileño, fomentado la ineficiencia y la ineficacia de las acciones públicas. Este desajuste entre los distintos niveles de desarrollo y de gestión política termina por hacerse crítico y reducir la capacidad de transformar positivamente el desarrollo regional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            En el contexto internacional, la Convención de RAMSAR (1971) pretende reforzar las áreas húmedas del planeta y estimular la protección de los entornos propicios para las aves migratorias y las aves acuáticas (Brasil, 1996). Brasil firmó esta Convención en 1996 para apoyar y coordinar las políticas sobre la conservación de los humedales y fauna y flora relacionados con el medio ambiente. El Pantanal tiene dos áreas protegidas, considerados sitios RAMSAR : la Reserva Particular do Patrimonio Natural SESC Pantanal y el Parque Nacional del Pantanal Matogrosense. Para supervisar el cumplimiento de los compromisos contraídos, Brasil creó el “Consejo Nacional de Zonas Húmedas” (CNZU), compuesto por 23 miembros de los gobiernos y la sociedad civil. Este Consejo intervino en la elaboración de 6 recomendaciones hasta 2014 (Tozato, 2014).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            A escala nacional el único instrumento de ayuda y planificación regional es el antiguo Plan de Conservación de la Cuenca del Alto Paraguay-PCBAP, promovido por el gobierno federal en 1997. Tuvo como resultado el diagnóstico general del Pantanal y la delimitación de unidades de zonificación con directrices específicas. Posteriormente no se ha elaborado ningún otro estudio en profundidad a pesar de la necesidad de actualización de los datos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            A escala estatal, la “Asociación de Municipios con Potencial Turístico-AMPTUR”, que pretende servir de estimulo al sector desde 1993, y SEDTUR (Secretaria de Estado para el Desarrollo del Turismo) elaboraron la política turística estatal del Mato Grosso para el periodo 2004-2013. Sus propuestas buscan acercar la gestión pública al sector privado y demostrar como el turismo es un fuerte vector económico y social para el Estado. Se fortaleció la gestión descentralizada con el fin de promover la participación de toda la cadena del turismo y estimular alianzas con empresarios regionales. Para garantizar la competitividad del Mato Grosso se diseñaron tres ejes estratégicos : el fortalecimiento de la estructura del turismo, el desarrollo de la cadena productiva, y la promoción y difusión. Esta política incentiva áreas estratégicas, volcada en la municipalización y regionalización del turismo, pero no cita los sitios priorizados y tampoco aborda una zonificación ecológica económica capaz de promover el uso turístico de áreas específicas. Se contempla esta estrategia como un intento de fortalecer los municipios y de hacer que las acciones diseñadas se materialicen localmente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            También a escala estatal, la pavimentación de la carretera MT-370 se justifica como una acción influida directamente por la industria del turismo, pues responde de modo intencionado a una política de Estado para facilitar el desarrollo del turismo en el municipio. Se pavimentaron 42 kilómetros en un tramo que conecta el centro urbano de Poconé con el municipio de Porto Cercado en el Pantanal, donde se ubica el Sesc Pantanal-Hotel Porto Cercado. Esta obra pretendió aumentar el número de visitantes a este enclave turístico, contando con el acuerdo de la Secretaría de Infraestructura y del Estado del Sesc Pantanal para la recaudación de fondos (SINFRA-MT, 2010). De esta manera, se entiende que la necesidad de infraestructura para facilitar el acceso al hotel estimuló la realización de una obra que reduce el tiempo de llegada al lugar y los costos de la logística del transporte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            En este caso el turismo es reconocido como un factor inductor de la modificación del paisaje Pantanal, debido a la pavimentación y los consiguientes movimientos de tierra. Sinfra-MT (2010) indica que la carretera fue levantada con un promedio de 2,5 metros por encima del nivel de la región, a fin de hacerla transitable durante los períodos de lluvia y permitir el acceso a la zona húmeda durante todo el año. En el corto tiempo de existencia de esta obra, los residentes locales denuncian un aumento en de atropellos de fauna silvestre, un impacto importante que es atribuido al impulso del turismo en la zona. <span lang="en" xml:lang="en">En cualquier caso, resulta evidente según todo lo señalado el fuerte impacto medioambiental provocado por el turismo.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Por otro lado, en el Mato Grosso do Sul, el Programa de Gestión Territorial del Estado de Mato Grosso – ley n. 3839/09- instituye estrategias de gobierno para implantar una gestión territorial del Estado, teniendo como principal foco de atención la Zonificación Ecológica Económica (ZEE/MS). Algunos instrumentos de gestión territorial son así configurados como aparato legal. La aprobación de esta zonificación es, de hecho, el propósito principal de esta legislación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Como instrumento de ordenación para el Pantanal, la zonificación establece 10 áreas, incluyendo dos de interés : la Zona de la llanura del Pantanal (ZPP) y la Zona de Protección de la llanura aluvial del Pantanal (ZPPP). Las directrices de la ZPP reseñan las actividades adaptadas históricamente al medio, como el ganado tradicional y el turismo de pesca, que, aunque culturalmente aceptadas, pueden resultar perjudiciales si no se practican con el debido cuidado y planificación. El documento destaca la importancia de las inversiones en actividades que estimulen el desarrollo sostenible y sean capaces de integrar los restos de la cultura local, sobre todo la ganadería (cultural e histórico) y el turismo (MATO GROSSO DO SUL, 2009). La Zona de Protección de la llanura aluvial del Pantanal (ZPPP) puede ser entendida como una zona de amortiguamiento para el Pantanal, puesto que las recomendaciones de usos del suelo son aquí menos restrictivas que en la ZPP. En esta zona se recomiendan los usos agrícolas, fomentando también el turismo, actividades productivas alternativas (apicultura, artesanía, florería, etc.), y el establecimiento de mecanismos para el Pago por Servicios Ambientales (MATO GROSSO DO SUL, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Estas zonas son parte de la zonificación del sur del Pantanal Mato Grosso y son importantes para la regulación del uso del suelo de la llanura del Pantanal y para preservar su buen estado de conservación. Sin embargo, hay que resaltar la necesidad de una política de planificación regional para el Pantanal brasileño que sea capaz de integrar los Estados del Mato Grosso y Mato Grosso do Sul, tratándolos como una sola realidad, como un único complejo más allá de los límites administrativos. Para eso, es esencial tener en cuenta los límites reales naturales del complejo del Pantanal, integrando toda su extensión territorial en una misma política. Finalmente, la atención recae sobre el paisaje del Pantanal, en la definición específica del eje de desarrollo del turismo. Esto tiene como objetivo estimular y ampliar el corredor estatal del turismo, incorporando en su recorrido importantes paisajes de altos valores ambientales, patrimoniales, paleontológicos y arqueológicos (MATO GROSSO DO SUL, 2009).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusión</section>
        <paragraphe num="52">
            Considerando los aspectos de reestructuración de los ambientes naturales conservados – parques naturales nacionales – por las dinámicas y políticas territoriales alimentadas por el turismo, EMBRATUR señala desde comienzos del año 2000 que habrá un crecimiento acelerado de este sector en el país. Este argumento está presente en el diagnóstico realizado con los usuarios/visitantes en los parques nacionales y estatales, puesto que las estimaciones predicen un crecimiento del 30 % para el país cuando el promedio mundial representa sólo el 15 %. Los efectos de este diagnóstico obligan a una alianza entre las instituciones responsables de la política nacional de turismo y de la política nacional de las áreas de conservación. Al mismo tiempo, como una manera de aumentar la participación de los sectores involucrados en estas políticas y de facilitar su descentralización, se establece una estructura de gestión de la política nacional de turismo con la implantación del Consejo Nacional de Turismo, que integra a representantes del Gobierno Federal, del sector privado y del sector terciario.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            Además, las dinámicas socio-económicas en las regiones donde hay afluencia de turistas provoca cambios en la organización del territorio debido a la localización de nuevas actividades, creación de infraestructuras y equipamientos, y desencadenamiento de procesos migratorios y, sobre todo, da lugar a una especializan en el territorio. Estas dinámicas comportan también alteraciones antropogénicas en el geosistema del Pantanal que se añaden a la situación de modificación constante de la dinámica natural.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Las áreas salvajes del Pantanal brasileño se han convertido en importantes fuentes de ingresos locales después de haberse considerado el turismo como promotor del desarrollo sostenible. El Pantanal, inscrito como Patrimonio de la Humanidad y Reserva de la Biosfera de la Unesco, forma parte de la Convención de Ramsar. Sin embargo, es evidente la existencia de una contradicción entre las escalas internacional, nacional y estatal. En la escala de los Estados, las políticas de turismo en el Pantanal brasileño refuerzan estos reconocimientos, aunque señalan también que las condiciones de las infraestructuras y los impactos ocasionados localmente constituyen un obstáculo para el desarrollo del turismo. En cambio, a escala nacional, el ICMBio no considera todavía este parque nacional como destino turístico, permitiendo apenas visitas programadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Aunque la política nacional tenga como directriz el refuerzo del turismo en áreas naturales, ese mismo objetivo no aparece explicitado en la política de conservación del medio ambiente. En todo caso, los gobiernos de los Estados de Mato Grosso y Mato Grosso do Sul favorecen localmente la atracción de turistas, a pesar de que esta dinámica les presiona para disponer de infraestructuras adecuas, tanto en hoteles como en eliminación de residuos y en el acceso a los parques nacionales.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>AB sabe, n. a. Brasil : paisajes de excepción. La costa y el Pantanal. Activos básicos. Cotia : Estudio Editorial, 2006.</reference>
        <reference>Tapires, p. t. Pantanal : Guía de aves. Rio de Janeiro : SESC, Departamento, nacional de 2004.</reference>
        <reference>Brasil. Decreto núm. 1905, de 16 de mayo de 1996. Promulga la Convención sobre Humedales de importancia internacional, especialmente como hábitat de aves acuáticas, conocida como la Convención de Ramsar, 02 de febrero de 1971. Brasilia, 1996.</reference>
        <reference>CASTRO, i. de e.. Paisaje y turismo. Estética, nostalgia ypolítica. En : YÁZIGI (org.). Turismo y paisaje. São Paulo : contexto, 2002.</reference>
        <reference>CI-conservación internacional. Pantanal. Belo Horizonte, 2003. Disponible en &lt; http://www.conservation.org.br/onde/pantanal/&gt; acceder 13.set. 08.</reference>
        <reference>Dantas, m. pulso, biodiversidad y productividad en el Pantanal de la inundación. IV Simposio sobre los recursos socio-económicos y naturales del humedal. Corumbá : SIMPAN, 2004.</reference>
        <reference>MARIANI, m. a. p. &amp; GONÇALVES, h. c. impactos ambientales derivados de las actividades turísticas en el pantanal / (MS, Brasil). En : Leer, de g. i. a.. (Org.). Turismo : impactos sociales y ambientales. São Paulo : Hucitec, 2001.</reference>
        <reference>MATO GROSSO. Política del estado de Mato Grosso turismo 2004-2013. Secretaría del desarrollo del turismo de Mato Grosso, SEDTUR, 2003. Disponible en &lt; http://www.sedtur.mt.gov.br/adm/uploads/downloads/2e624diagnostico_turismo_revisado.pdf&gt; acceder 15.out. 2011.</reference>
        <reference>MATO GROSSO DO SUL. Ley n. 3839, 28 de diciembre de 2009. Establece el programa de Gestión Territorial del estado de Mato Grosso do Sul (PGT/MS) ; aprueba la primera aproximación de la zonificación ecológica-económica del estado de Mato Grosso do Sul (ZEE/MS), y otros asuntos. Mato Grosso do Sul, 2009.</reference>
        <reference>Pablo, C.M. dinámicas territoriales en el Pantanal brasileño : impactos del turismo y la planificación de propuestas. 2011.190f. Tesis (maestro) – programa de posgrado en medio ambiente ciencia-PROCAM, Universidad de São Paulo – USP, Sao Paulo, 2011</reference>
        <reference>PCBAP 1 – Plan de conservación de la cuenca del Alto Paraguay – Pantanal. Análisis integrado y el pronóstico de la cuenca del Paraguay superior. Ministerio de medio ambiente, recursos hídricos y Amazonía Legal : Brasil, 1997.</reference>
        <reference>PCBAP 2 – Plan de conservación de la cuenca del Alto Paraguay – Pantanal. Resumen Ejecutivo. Ministerio de medio ambiente, recursos hídricos y Amazonía Legal : Brasil, 1997.</reference>
        <reference>PCBAP 3 – Plan de conservación de la cuenca del Alto Paraguay – Pantanal. Socio-económicos de Mato Grosso. Ministerio de medio ambiente, recursos hídricos y Amazonía Legal : Brasil, 1997.</reference>
        <reference>RESENDE y k… Pulso de inundación : procesos ecológicos esenciales para la vida en el Pantanal. Corumbá : Embrapa Pantanal, 2008. Disponible en &lt; http://www.cpap.embrapa.br/publicacoes/online/DOC94.pdf&gt; acceder 20.out. 2011.</reference>
        <reference>ROSS, j. l. s. Ecogeografia de Brasil : subsidios para la planificación del medio ambiente. São Paulo : textos, 2006.</reference>
        <reference>SAMUI -días, y ; LORENZ-LEMKE, A.P. ; OLIVEIRA, A. K. M. La heterogeneidad florística del Pantanal y la aparición de especies con diferentes estrategias de adaptación al estrés hídrico. Diario brasileño de la biología, San Carlos, vol. 71, núm. 1, p. 275-282. 2011.</reference>
        <reference>EMBRATUR. Estudio sobre el turismo en el medio ambiente natural preservado. Informe final, FIPE/EMBRATUR y el Ministerio de turismo. São Paulo, ed., diciembre de 2002</reference>
        <reference>SADER, e. (ed.) de 10 años de gobiernos de pós-neoliberais en Brasil : Lula y Dilma. São Paulo : Boitempo ; Rio de Janeiro : Brasil 2013 FLACSO.</reference>
        <reference>SANDEVILLE JR., Y. El paisaje tropical natural y su apropiación para el turismo. En : YÁZIGI (org.). Turismo y paisaje. São Paulo : contexto, 2002.</reference>
        <reference>SINFRA-Departamento de infraestructura estado de Mato Grosso. De pavimentación. Mato Grosso, 2010.</reference>
        <reference>TOZATO, H.C. impactos del cambio climático sobre la biodiversidad de los humedales : un análisis de las políticas públicas de Brasil y Francia. 2014. tesis de postgrado de la tutela (PhD) en ciencias ambientales, Universidad de São Paulo, São Paulo, doctorado en geografía, Universidad de Rennes 2, Rennes (Francia), 2014.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Tiene como referencia básica el Documento Turismo en Brasil, 2011/2014.</note>
        <note id="2">Estas informações foram identificadas por meio de análises bibliográficas, pesquisas de campo e uso de dados estatísticos e sua sistematização objetiva demonstrar atividades modificadores da paisagem impulsionadas pelo turismo. Ressalta-se que algumas ações são comuns aos quatro municípios, merecendo destaque o lançamento de dejetos in natura nos corpos d’água (informações obtidas em entrevistas com funcionários e administradores dos empreendimentos turísticos indicaram a não existência de tratamento adequado).</note>
        <note id="3">RPPN es uma categoria de unidade de conservación estabelecida por la ley 9985/2000 que se crea por el poder público en zona privada. Una vez creada es imposible no respetar tal mandato y tipo de uso.</note>
    </notes>
</article>