<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_JFS_12-20_Ir_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2899" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2899</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="2891">
            <traducteur nom="Antonio Zárate Martin" prenom="Manuel" />
            Introduction du dossier
        </original>
        <traduction lang="pt" source="2910">Introdução do dossier</traduction>
        <traduction lang="de" source="2917">Einleitung des Themenhefts</traduction>
        <traduction lang="ca" source="2922">Introducció al dossier</traduction>
        <traduction lang="it" source="2931">Editoriale</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Staszak" prenom="Jean-François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JFS_5-36_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1645" lang="fr">L’imaginaire des guides touristiques</publication>
                <publication id="fr_BDJFSOT_9-36_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1057" lang="fr">Tourismes et dynamiques identitaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_49-83_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/424" lang="fr">Tourisme et prostitution coloniales : la visite de Bousbir à Casablanca (1924-1955)</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-26_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1632" lang="fr">Tahiti : l’envers du décor</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1516" lang="fr">La tour de Pise et le smartphone du post-touriste</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_12-23_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2891" lang="fr">Introduction du dossier</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Introducción dossier</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="es" xml:lang="es">Los vínculos entre el turismo y el cine han dado lugar recientemente a </span>diversas investigaciones<span lang="es" xml:lang="es"> sistemáticas. Por un lado, se muestra cómo el cine-en particular, pero no sólo el cine de los primeros tiempos- se ha movido en </span>torno al<span lang="es" xml:lang="es"> interés que proporcionan</span> <span lang="es" xml:lang="es">los viajes virtuales, hasta el punto de que la actividad cinematográfica podría relacionarse con una experiencia turística (Gunning, 1995; Peterson, 2017). Por otro, se analiza cómo el cine influye o determina ciertas prácticas turísticas (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">film-induced</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">tourism</span></em><span lang="es" xml:lang="es">), ya sea promoviendo destinos o </span>convirtiéndolos<span lang="es" xml:lang="es"> escenarios de rodaje en lugares de atracción turística (véase, por ejemplo, Beeton, 2016).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="es" xml:lang="es">Este número de</span><em><span lang="es" xml:lang="es">Via @ </span></em><span lang="es" xml:lang="es">propone explorar además una tercera pista, examinar cómo el cine de ficción pone </span>en escena<span lang="es" xml:lang="es"> a actores, prácticas y lugares turísticos</span><em><span lang="es" xml:lang="es">.</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> De</span> <em><span lang="es" xml:lang="es">European</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Rest Cure </span></em><span lang="es" xml:lang="es">(E.S. Porter,1904)a la trilogía delos</span> <em><span lang="es" xml:lang="es">Camping (F. Ontenniente (2006, 2010, 2016),</span></em><span lang="es" xml:lang="es">Vacaciones en Roma</span><em><span lang="es" xml:lang="es"> (B. Wilder), Vacaciones en Venecia (D. Lean, 1955</span></em><span lang="es" xml:lang="es">),</span><em><span lang="es" xml:lang="es">Las Vacaciones de Monsieur Hulot (J. Tati, 1953), Los colmillos del mar (S. Spielberg , 1975) </span></em><span lang="es" xml:lang="es">a</span> <em><span lang="es" xml:lang="es">Pauline en la playa (E. Rohmer, 1987), </span></em><span lang="es" xml:lang="es">muchas películas hacen del turismo y de los turistas su tema principal, aunque son mucho más numerosas las que lo utilizan como motivo secundario. Muchas son comedias</span> <em><span lang="es" xml:lang="es">(National</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Lampoon’s</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Vacation, H. Ramis, 1983; Feria de agosto, P. Virzì, 1995</span></em><span lang="es" xml:lang="es">), otras,</span> <span lang="es" xml:lang="es">dramas </span><em><span lang="es" xml:lang="es">(Sol y sombra, J. Roques, J. Lasseyne, 1922; Lost in Translation, S. Coppola, 2003), y </span></em><span lang="es" xml:lang="es">no faltan las de ciencia ficción</span><em><span lang="es" xml:lang="es"> (Pasajeros, M. Tyldum, 2016) </span></em><span lang="es" xml:lang="es">o incluso decine pornográfico</span><em><span lang="es" xml:lang="es"> (Ein</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Lasterhafter</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Sommer, G. Luck, 1982.</span></em>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="es" xml:lang="es">Una primera cuestión </span>es revisar<span lang="es" xml:lang="es"> actores, prácticas y destinos turísticos que el cine-según épocas, lugares o género- ha elegido </span>para presentárselos<span lang="es" xml:lang="es"> al público. El objetivo es identificar y caracterizar temas turísticos,</span> <span lang="es" xml:lang="es">ya sean recurrentes o no y probablemente estereotipados, que aparecen en el cine y que pueden que le </span>sean propios<span lang="es" xml:lang="es">, </span>y analizar<span lang="es" xml:lang="es"> de dónde vienen y cómo evolucionan. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="es" xml:lang="es">Una vez identificados estos temas, una segunda cuestión consiste en </span>abordar su<span lang="es" xml:lang="es"> análisis cinematográfico. ¿Cómo las películas utilizan a los turistas, sus </span>experiencias y<span lang="es" xml:lang="es"> los lugares que frecuentan y porqué lo hacen? ¿Qué papeles desempeñan en los contenidos argumentales? ¿Hasta qué punto el turismo es </span>un recurso<span lang="es" xml:lang="es"> cinematográfico y con qué fin lo es? ¿Qué visiones del turismo nos ofrece el cine? Y por cierto, ¿la palabra visión esla correcta?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Una tercera cuestión<span lang="es" xml:lang="es"> saber hasta qué punto y de qué manera las películas que incluyen </span>contenidos turísticos<span lang="es" xml:lang="es"> tienen o han </span>tenido consecuencias<span lang="es" xml:lang="es"> sobre los actores, </span>las experiencias<span lang="es" xml:lang="es"> y los propios lugares del turismo. ¿Qué es lo que </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Camping </span></em><span lang="es" xml:lang="es">ha cambiado en el camping? Y </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Les Bronzés</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> respecto a la forma de tomar el sol,</span> <em><span lang="es" xml:lang="es">Manolo de noche</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (M. Ozores, 1973) en los clubes nocturnos de la Costa del So</span> <span lang="es" xml:lang="es">l,o </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Eat</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Pray Love</span></em> (<span lang="es" xml:lang="es">R. Murphy, 2010) en las comidas, en las oraciones y amores de los turistas durante sus vacaciones? ¿Cuáles son los actores, los lugares o las experiencias que estas películas han podido transformar a partir del papel del turista "</span><em><span lang="es" xml:lang="es">Made in Hollywood</span></em><span lang="es" xml:lang="es">", analizado por R. Tzanelli (2007)? ¿Hasta que punto las películas de tema turístico han modificado las </span>imágenes previas<span lang="es" xml:lang="es"> que los </span>turistas poseen<span lang="es" xml:lang="es"> de los lugares turísticos? ¿Y en el caso de sus experiencias?¿O incluso en el de las opiniones y </span>comportamientos que<span lang="es" xml:lang="es"> se </span>reproducen durante<span lang="es" xml:lang="es"> los viajes (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">Monsieur Morimoto</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, N. Sornaga, 2008; </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Medianoche en París,</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> W. Allen,2011)? Todas estas preguntas invitan a completar el análisis de las películas con </span>el de<span lang="es" xml:lang="es"> su </span>acogida por<span lang="es" xml:lang="es"> el público y sus posibles efectos sobre las audiencias.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="es" xml:lang="es">El objetivo no es conocer más el cine (incluso saber si el cine tiene algo que compartir con el viaje, pues es de esperar que la puesta en escena del viajero/espectador en una película se traduzca en una </span>reflexión que<span lang="es" xml:lang="es"> nos lleve a plantear qué es el cine), sino comprender mejor el turismo. ¿Qué nos enseña pues el cine </span>del turismo<span lang="es" xml:lang="es">? ¿Qué esperamos del mismo como valor añadido? El análisis de las obras de ficción puede revelar elementos del turismo que la observación de los lugares "reales", de los actores y de las prácticas turísticas dejaría en la obscuridad.</span> <span lang="es" xml:lang="es">Y todavía </span>hay una<span lang="es" xml:lang="es"> </span>última cuestión<span lang="es" xml:lang="es"> de orden metodológico y epistemológico.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="es" xml:lang="es">Este dossier no pretende por lo </span>tanto responder<span lang="es" xml:lang="es"> a todas las anteriores preguntas, pero sí </span>proporción a simplemente<span lang="es" xml:lang="es"> algunas pistas. Tiene cuatro textos</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="es" xml:lang="es">Patrice Leconte,</span> afortunado director<span lang="es" xml:lang="es"> de la serie de películas de culto </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Les Bronzés</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (1978, 1979, 2006) que </span>pone como<span lang="es" xml:lang="es"> </span>protagonistas<span lang="es" xml:lang="es"> turistas muy (¿demasiado?) franceses en Côte</span> <span lang="es" xml:lang="es">d'</span>I<span lang="es" xml:lang="es">voire, en los Alpes y luego en Cerdeña,</span> <span lang="es" xml:lang="es">nos facilita una entrevista en la que </span>habla de<span lang="es" xml:lang="es"> la génesis de las condiciones de rodaje y del impacto provocado por aquellas tres comedias, que en el mundo francófono son referentes absolutos respecto al turismo en el cine.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="es" xml:lang="es">El artículo de Marie-Hélène Chaturvedi y Chloé Huvettrata </span>desde la<span lang="es" xml:lang="es"> óptica del turismo la serie de James Bond. Las 24 películas de la serie han dado lugar a múltiples análisis, pero ninguno había puesto el acento </span>sobre el<span lang="es" xml:lang="es"> turismo: sin embargo, James Bond adopta a menudo el aspecto de un turista (es una buena coartada), utiliza las infraestructuras turísticas (aeropuertos, hoteles, Casinos, etc.) y sus viajes </span>le llevan <span lang="es" xml:lang="es">con frecuencia a</span> destinos y<span lang="es" xml:lang="es"> estaciones turísticas de primer nivel (la isla tropical, la estación de esquí, etc.), donde se </span>mezcla frecuentemente<span lang="es" xml:lang="es"> con los turistas. Los autores muestran las imágenes del turismo y su evolución en la serie James Bond.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="es" xml:lang="es">El texto de Salvador y Antonio Martínez Puche se centraen tres películas-</span><em><span lang="es" xml:lang="es">Fin de curso</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (</span><em><span lang="es" xml:lang="es">School’s</span></em><em> </em><em><span lang="es" xml:lang="es">Out</span></em><span lang="es" xml:lang="es">, 2005), </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Atasco en la nacional</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (Traffic</span> <span lang="es" xml:lang="es">Jam, 2007) </span><em><span lang="es" xml:lang="es">y Benidorm, mi amor</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (2015). Estas películas recogen a modo de parodia y crítica los clichés estereotipados del turismo de playa en España, puesto de moda en los años 1960, con el contexto de la propaganda franquista y muy utilizado por el cine de la época. Sus clichés sobreviven en forma del pastiche en el cine de hoy</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="es" xml:lang="es">El artículo de Parcale</span> <span lang="es" xml:lang="es">Argods</span> <span lang="es" xml:lang="es">e dedica a </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Intothe Wild</span></em><em> </em><span lang="es" xml:lang="es">(S. Penn, 2007) y </span><em><span lang="es" xml:lang="es">Wild</span></em><span lang="es" xml:lang="es"> (J. Vallée, 2015). Sobre la base de "historias verdaderas", estas dos películas-que también deben mucho al trabajo de Gato Kerouac–tratana modo de diario de viaje del recorrido en solitario de su protagonista en medio de una naturaleza más o menos salvaje, en busca de sus propios límites. El "viaje extremo" es un viaje hacia el interior de uno mismo, que sirve como un modelo para el turismo de aventura y el turismo de iniciación, que estas películas contribuyen probablemente a alimentar.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="es" xml:lang="es">El cine es un medio principal de fabricación de imaginarios geográficos; por lo tanto, no hay nada de sorprendente en su fuerte impacto sobre la elección de los destinos turísticos. Es muy lógico que muchas comunidades locales se esfuercen para atraer a los turistas, y a algunos cineastas, por hacer lo que sea con tal de aprovechar esas circunstancias, como sucede con W. Allen cuyas últimas películas son auténticos anuncios publicitarios de París, Roma o Barcelona. Este dossier pone de manifiesto que el cine sirve también para mostrar a los turistas en acción: al hacerlo, se ponen en marcha modelos que se pueden tratar de imitar (si son positivos) o que se quieren abandonar (si son negativos). El cine no se contenta con describir, también influye.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Beeton S., 2016, Film-induced tourism, Bristol, Channel View Publications.</reference>
        <reference>Gunning, T., 1995, “The Whole World Within Reach: Travel Images without Borders”, in Cosandey R. Et Albera F. (dir), Cinéma sans frontières 1896-1918. Images Across Borders, Lausanne: Ed. Payot.</reference>
        <reference>Peterson J. L., 2013, Education in the School of Dreams: Travelogues and Early Nonfiction Film, Durham, Duke Univ. Press. </reference>
        <reference>Tzanelli, R. (2007). The Cinematic Tourist: Explorations in Globalization, Culture, and Resistance, London: Routledge.</reference>
    </bibliographie>
</article>