<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_MPLL_92-94_Es_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/445" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.445</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>8</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="del Pilar Leal Londoño" prenom="Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MPLL_94-105_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/451" lang="fr">Stratégies de promotion gastronomique associées au tourisme dans des zones géographiquement marginalisées</publication>
                <publication id="en_MPLL_106-79_Rs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/459" lang="en">Related Strategies to Promote Gastronomy in Geographically Disadvantaged Areas </publication>
                <publication id="ca_MPLL_93-93_Es_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/457" lang="ca">Estratègies de promoció gastronòmica associades al turisme en arees geograficament marginades</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doctora Internacional en Geografía, planificación territorial y gestión ambiental, Universidad 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Estrategias de promoción gastronómica asociadas al turismo en áreas geográficamente marginadas</titre>
    <sousTitre>Un análisis comparativo entre Cataluña y Escocia</sousTitre>
    <resume>
        El presente artículo analiza las estrategias de promoción gastronómica asociadas al turismo en las escalas estatal y local, llevadas a cabo en áreas geográficamente marginadas como lo son dos comarcas de los Pirineos catalanes y dos islas escocesas. Ello se desarrolla a partir de la revisión de literatura y la aplicación de siete entrevistas a diversos agentes involucrados en las estrategias. El análisis de los resultados se desarrolla retomando los cuatro órdenes establecidos por Hjalager (2002) para el turismo gastronómico. Los resultados evidencian como dos territorios aparentemente tan diferentes encuentran puntos comunes en las estrategias de promoción de sus productos para atraer a turistas y visitantes, a partir de sus recursos gastronómicos.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introducción</section>
        <paragraphe num="1">
            Recientemente, se han reconocido y discutido las importantes consecuencias del consumo de alimentos en los destinos turísticos (Mak et al, 2012). El consumo de alimentos, especialmente cuando se come fuera, es una experiencia placentera sensorial, que en un destino es un “factor de atracción” y una herramienta de marketing y merchandising que no debe subestimarse (Kivala, 2006). La gastronomía es un componente fundamental de los viajes turísticos (Bessière, 1998) si se tiene en cuenta que el alimento representa aproximadamente un tercio de todos los gastos de los turistas (Hall y Sharples, 2003 ; Telfer y Wall, 1996) ; por tanto, se puede afirmar que el turismo gastronómico podría ser hoy un sector en crecimiento dentro del mercado turístico global (Antonioli Corigliano, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Para muchos turistas, degustar alimentos y bebidas es una de sus principales razones para visitar nuevos destinos (Cohen y Avieli, 2004 ; Hall y Mitchell, 2001 ; Hall y Sharples, 2003 ; Hjalager y Richards, 2002). Como Bessière (1998) afirma, la gastronomía de un país es una manifestación de su cultura, sus mercados de alimentos locales son reconocidos como elementos importantes de la experiencia cultural y turística de una región, su identidad local puede ser fortalecida gracias a los productos que vende. Por lo tanto, la relación entre la producción local de alimentos y el turismo ha ganado un reconocimiento cada vez mayor dentro del sector turístico (Hjalager y Richards, 2002) y tiene un impacto significativo en el suministro local de alimentos (Mak et al, 2012).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Por otra parte, los vínculos de la gastronomía como un elemento de desarrollo turístico a nivel local han sido discutidos por diferentes autores (Bessière, 1998 ; Hall y Sharples, 2003 ; Hjalager y Richards, 2002), porque la cocina y la gastronomía son el punto de convergencia de la producción y el procesamiento de alimentos, el almacenamiento, el transporte, la cocción y la preparación (Antonioli Corigliano, 2002), y esto genera en un territorio complejas interrelaciones que van desde la producción de alimentos hasta la venta de productos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Es importante destacar la relación existente entre el turismo gastronómico y el desarrollo local y regional, especialmente para territorios marginados geográficamente y con pocas posibilidades de diversificación productiva ; sin embargo, el desarrollo local no debe ser visto sólo en términos económicos, tiene que ser visto desde las perspectivas cultural, social e incluso ecológica (Rodríguez, 1998). Estos aspectos son aplicables a la gastronomía si se entiende que la gastronomía es también el estudio de la relación entre la cultura y la alimentación (véase Boniface, 2003 ; Espeteix, 2007 ; Petrini, 2007 ; Scarpato, 2002) y no sólo representa una actividad económica de un destino.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            También la alimentación puede jugar un importante papel en la diferenciación de destinos turísticos de una manera muy significativa ; Okumus et al (2007 :253), hacen referencia a como las “cocinas” son comercializadas por nacionalidad (China, francesa, italiana, turca, mexicana, etc). La oportunidad existe para crear una asociación positiva entre un estilo de alimentación y un destino turístico. A pesar de que existe una extensa literatura en la promoción de destinos turísticos, son escasos los estudios acerca de la relación entre el marketing turístico y la alimentación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            La comprensión del turismo gastronómico, y dentro de este sector el papel desempeñado por los diversos agentes involucrados y las estrategias creadas para la promoción del mismo, deberían contribuir a una aplicación más eficaz de estrategias no sólo de promoción gastronómica sino también de desarrollo local, en territorios que ven en sus productos alimenticios un medio de mejorar su estatus socio-económico ; ya que como señalan Byrd et al. (2009) citando a Oliveira (2003), para el desarrollo turístico y para que éste tenga éxito, deben ser planeadas y manejadas las acciones de manera responsable.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            El principal objetivo del presente documento corresponde a examinarlasestrategias de promoción gastronómica a nivel estatal y local asociadas al turismo en áreas con importantes particularidades geográficas. Estas diferencias resultan en fortalezas o debilidades a la hora de atraer visitantes y turistas. Para lograrlo, se emplea la revisión bibliográfica y la aplicación de siete entrevistasalos involucrados endiversas actividadesrelacionadascon la gastronomíaen dos áreas de estudio ; entre ellos los productores de alimentos, los restauradores, y los agentesimplicados (tanto públicos como privados) que promueveneste fenómenoen dichas áreas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            El estudio de caso es llevado a cabo en dos áreas de Cataluña y Escocia. Para el caso catalán, se seleccionaron dos áreas de montaña pirenaica, y para el caso escocés dos regiones insulares ; el trabajo incorpora los elementos teóricos y empíricos desarrollados por Hjalager (2002) en el segundo capítulo del libro “Tourism and Gastronomy”, editado por Hjalager y Richards hace 10 años, cuando la autora analizó las posibilidades de desarrollo del turismo gastronómico para diversos territorios bajo el establecimiento de cuatro órdenes. Este libro constituyó una de las primeras ediciones europeas dedicadas a tratar y analizar el turismo gastronómico como nueva modalidad turística. La elección de un análisis comparativo contribuye a enriquecer con una base teórica y experimental los análisis territoriales llevados a cabo en este ámbito hasta el momento : Hjalager y Corigliano ; 2002 ; Mitchel y Sharples ; 2003 ; Okumus et al, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            El análisis comparativo se justifica en la medida en la que se intenta explicar cómo dos contextos biogeográficos, sociales y económicos a la vista tan diferentes, encuentran puntos comunes no sólo en las características cualitativas de los productos agroalimentarios que logran diferenciarlos y posicionarlos frente a otros, sino también en las estrategias desarrolladas para la promoción de sus productos agroalimentarios a través de la actividad turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Cataluña y Escocia viven en sus territorios lo que podría denominarse como una “revolución culinaria”, que se manifiesta en el reconocimiento internacional de sus cocinas y productos agroalimentarios a través de restaurantes con estrellas Michelin, o la presencia mediática de Chefs como Ferràn Adrià en Cataluña o Tom Kitchin en Escocia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Estos dos territorios, que cuentan con mar y montaña, reflejan en sus productos una diversidad y singularidad que también se manifiesta en las tradiciones culinarias impregnadas de un sentimiento identitario y arraigo territorial. Teniendo en cuenta lo mencionado y retomando a Briden y Munro (2000), los análisis comparativos de los territorios elegidos permitirán centrarse en los factores menos tangibles que pueden ser probados en comparaciones a escalas interregionales o internacionales.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Metodología</section>
        <paragraphe num="12">
            El análisis de estudios de caso permite un análisis longitudinal tanto ”procesual como contextual” en las diversas acciones y los significados que tienen lugar, y que se construyen dentro de contextos sociales específicos o de organización (Hartley, 1994 : 212). Los métodos de estudios de caso han diseñado una serie de procedimientos útiles en una variedad de contextos (Xiao y Smith, 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            El enfoque metodológico para los estudios de caso aplica la triangulación como procedimiento válido para la investigación cualitativa, porque es una búsqueda de convergencia entre múltiples fuentes de información ; la triangulación es un proceso sistemático de clasificación a través de los datos para encontrar temas comunes mediante la eliminación de áreas que se superponen. Por otra parte, Alain (1999) sostiene que mediante la combinación de fuentes de datos, métodos y teorías, la triangulación abre el camino para interpretaciones más ricas y potencialmente más válidas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Además de la revisión de literatura relacionada con turismo gastronómico y las diferentes concepciones que existen para este reciente fenómeno turístico ; se suma la información que se obtuvo con la aplicación de un total de siete entrevistas semiestructuradas a agentes públicos y privados (cuatro para la zona de los Pirineos y tres en Escocia), en donde los entrevistados están encargados de gestionar el territorio y promover esta nueva modalidad turística en estas áreas ; el principal objetivo de las entrevistas fue conocer cómo se llevan a cabo las estrategias implementadas y cómo es la participación y la articulación con otras instituciones en diferentes escalas. La entrevista semiestructurada permite que los problemas se analicen con mayor profundidad (Robson, 1993).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Como parte del proceso de triangulación, con base en el marco de dos dimensiones para la localización de los tipos de validez, los enfoques implicaron el uso de diversas fuentes de datos (la información en Internet, prensa gastronómica, folletos de marketing, eventos gastronómicos en las áreas de estudio, revisión de la literatura y observación directa del fenómeno). Al final, la información recopilada se analizó a partir de los cuatro órdenes establecidos por Hjalager (2002) que contribuyen a adicionar valor al turismo gastronómico y por tanto, de acuerdo con la autora, generan productos turísticos en muchos casos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            El primer orden se centra en los lugares que permiten al visitante disfrutar de la alimentación, tales como festivales, campañas, entre otros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            El segundo orden, es aquel que se dedica a promover en el visitante un mejor entendimiento del alimento, tal como la creación y la promoción de sellos de calidad y estandarización de un producto en una región.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            El tercer orden se refiere a la experimentación a través de paquetes gastronómicos y escuelas de cocina.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            El cuarto, involucra el intercambio de conocimiento sobre alimentación a través de centros de investigación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            El enfoque de la autora es retomado cuando se cumplen diez años de la publicación de uno de sus libros más citados<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> y de mayor impacto en el turismo gastronómico ; por tanto, el vincular aquellos conceptos permite valorar si en realidad los territorios pueden apostar por esta nueva modalidad turística o cómo se enfrentan a ella en la actualidad. Finalmente, la sistematización de la información se presenta a lo largo del documento en formato de tablas, que intentan responder a las características y las oportunidades planteadas para los productos gastronómicos europeos de áreas geográficamente marginadas, tanto en Escocia como en Cataluña.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">El contexto territorial de las áreas de estudio</section>
        <paragraphe num="21">
            El turismo tanto en Cataluña como en Escocia es un sector importante para la economía. Según el Departamento de Estadística del Gobierno Escocés (2012), el turismo es uno de los sectores de negocios más grandes de Escocia que impregna desde las grandes ciudades hasta las áreas rurales, que en muchos casos dependen de esta actividad para la generación de puestos de trabajo e infraestructura. Para el caso de Cataluña, la importancia económica también es evidente puesto que el sector turístico supone el 12 % de su PIB y emplea alrededor de 400.000 personas (IDESCAT, 2012). Además, Cataluña en el 2011 se convirtió en el primer destino turístico de toda España. En la tabla 1 se presentan algunos datos a manera de comparación de la dinámica turística entre Cataluña y Escocia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Como se puede observar en la Tabla 1, Cataluña cuenta con una mayor actividad turística con relación a Escocia, que se deriva de la presencia histórica del turismo de “sol y playa”. Sin embargo, los dos territoriosen el año 2011 han experimentado un incremento de sus magnitudes turísticas de acuerdo con los datos proporcionados por los respectivos institutos de estadística. Como lo menciona García Pascual (2009), para el caso de Cataluña la distribución del turismo es territorialmente desigual, concentrándose más en la franja litoral. Por tanto, la contribución del turismo gastronómico a la dinamización turística de las áreas de la montaña catalana, y en general en territorios geográficamente marginados también en Escocia, puede ser más significativa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            De otra parte, los productos y las cocinas escocesa y catalana son reconocidas a nivel internacional ; estos aspectos se materializan en los restaurantes reconocidos con estrellas Michelin<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> tanto en Escocia como en Cataluña. Cataluña en la actualidad (2012) cuenta con dos restaurantes galardonados con tres estrellas Michelin como máxima distinción, mientras que Escocia cuenta con tres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Aunque el número de estrellas puede no ser un referente absoluto para categorizar el prestigio internacional ; según Surlemont y Johnson (2005) sí contribuye a influenciar la elección de los consumidores y el imaginario de una cocina de prestigio. Lo anterior permite reconocer y posicionar a estos dos países en el panorama internacional gastronómico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Teniendo en cuenta lo mencionado anteriormente, el principal motivo en la elección de las áreas de estudio corresponde a las similitudes que los dos territorios presentan en la actualidad con relación a la promoción de sus platos y productos agroalimentarios. El trabajo de Boyne et al., (2002), para el caso escocés, constituía un primer acercamiento al conocimiento de la actividad gastronómica vinculada al turismo en este país. En tanto que, para Cataluña, la alusión a la gastronomía catalana y sus tradiciones asociadas al turismo constituían el interés de Ravenscroft y Van Westering (2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Este interés de la literatura académica en estos dos territorios sugiere una evidencia de lo que podría denominarse como “actividad gastronómica territorial”, que se refleja en la puesta en marcha de diferentes estrategias en las que la gastronomía es utilizada como un recurso y como un producto turístico para la promoción de destinos, y esto sucede tanto para Escocia como para Cataluña.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Además, los platos y productos en estos dos países están fuertemente arraigados en tradiciones y maneras de saber hacer. Los dos territorios sufren procesos de revalorización de platos y productos, como los Haggis (Escocia) y los Calçots (Cataluña) como productos populares y tradicionales en los que se puede percibir la identidad de su población. Por tanto, la identidad es otro aspecto que une a Escocia y Cataluña, a lo que se suman las condiciones geográficas. Estos dos países cuentan con la presencia de elevaciones montañosas y un área de costa ; estas características geográficas también se manifiestan a su vez en los productos y los platos que reflejan la singularidad e influencia del mar y la montaña.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            En los subapartados que se presentan a continuación, se explican aspectos tanto geográficos como aquellos relacionados con la dinámica turística de los dos territorios. A su vez, se explica el porqué de la elección de dos territorios de montaña para el caso de Cataluña y dos para el caso de Escocia. Sin embargo, vale la pena mencionar que las áreas de montaña fueron elegidas con el fin de determinar si los territorios que usualmente no se benefician de actividades turísticas, que se concentran en otros entornos geográficos, pueden verse beneficiados de las actividades relacionadas con el turismo gastronómico como una alternativa para la promoción de estos territorios.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Cataluña</section>
        <paragraphe num="29">
            Cataluña se ubica al extremo nororiental de la Península Ibérica y cuenta con una extensión de 31.932 Km2, se extiende entre los Pirineos y el Mar Mediterráneo, presentando unas variaciones comprendidas entre el nivel del mar y los más de 3.000 m de las cimas pirenaicas, que explican las diferencias climáticas y los acentuados contrastes biogeográficos existentes en ésta región (López Palomeque et al., 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            La actividad turística es muy importante para la economía de la zona ; Cataluña, fue el destino que lideró el mayor número de llegadas internacionales, 13,2 millones de turistas, y el que mayor volumen de gasto total generó, un 21,5 % del total del conjunto español, y representó el 25 % del total del Estado en el 2011. El gasto en restaurantes realizado por parte de los turistas internacionales en Cataluña para el año 2010 representó el 14.8 % del total de su presupuesto de éstos (IETE, 2010<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>). A nivel político-administrativo Cataluña está dividida en Comarcas que corresponden a la escala que precede el nivel municipal.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Las comarcas objeto de estudio</section>
        <paragraphe num="31">
            En Cataluña, con el ánimo de contar con dos territorios que geográficamente pueden ser catalogados como marginados debido a la mala accesibilidad de éstos, y a que no son usualmente beneficiarios de la mayor actividad turística de Cataluña, concentrada en la franja litoral, se eligieron dos comarcas : el Alt Urgell y Ripollès. Las dos son comarcas de montaña pirenaicas cuya mayor extensión la presenta el Alt Urgell con 1.446 Km2, en tanto que el Ripollès presenta una extensión de 957 Km2. En el Alt Urgell, la actividad económica tradicional ha girado en torno a la ganadería, la agricultura y la explotación forestal ; sin embargo, estas actividades han pasado a un segundo plano con la aparición de otras industrias como la de derivados lácteos, la metalúrgica, la de materiales para la construcción y especialmente, el turismo<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Por otro lado y a modo de marco contextual, en la comarca del Ripollès, la industria ha supuesto históricamente un refuerzo para las actividades agrícolas, ganaderas y forestales ; también han destacado la industria textil, emplazada a orillas de los ríos Ter y Freser, y la industria metalúrgica. Sin embargo, una de las actividades con mayor proyección es también el turismo<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Escocia</section>
        <paragraphe num="33">
            De acuerdo con el informe “Escocia en Breve” (2003), ésta se encuentra ubicada al norte de la isla de Gran Bretaña, con un área de 78,722 Km2 ; Escocia cuenta con 790 islas, y su territorio terrestre puede ser dividido en tres regiones geográficas : La alta montaña o (Highland), las tierras bajas centrales (Central Lowlands) y las tierras altas del sur (Southern Uplands). Las Highlands y las islas ocupan más de la mitad del área total de Escocia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Los productos agroalimentarios que caracterizan su territorio, de acuerdo con “Eat Scotland”, se centran básicamente en la carne de vacuno, el cordero, los productos lácteos y el salmón, que son algunos de los productos “estrella” que lideran la cocina escocesa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            De otra parte la importancia del turismo para este país es evidente. Escocia recibió en 2010, según el reporte sobre turismo del Gobierno Escocés, 16 millones de pernoctaciones, presentando así un incremento con relación a años anteriores. De acuerdo con Tourism Intelligence Scotland (2010), los visitantes en Escocia gastan alrededor del 21 % de su presupuesto en alimentos y bebidas, lo que se traduce en la generación de alrededor de £ 2 millones por día a través del turismo de alimentos y bebidas. Además, de acuerdo con el mismo reporte, la tendencia muestra el incremento en la importancia de la alimentación. Entre mayo de 2007 y 2009, las ventas de productos y distribuidores de marcas escocesas en el Reino Unido incrementaron un 21 %, en tanto que fuera del Reino Unido las ventas incrementaron un 16 % en dos años<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Las islas seleccionadas</section>
        <paragraphe num="36">
            Para el caso escocés se eligieron dos islas consideradas como geográficamente marginadas por la difícil accesibilidad que éstas presentan. Tanto la isla de Arran como la parte insular de “Skye y Lochals”, estas áreas geográficas cuentan con la presencia de elevaciones montañosas. A manera de contexto, el sector primario (agrícola y forestal) y los servicios dominan la economía local en las dos islas, con particular dependencia del turismo (Bryden y Munro, 2000). En la isla de Arran, por ejemplo, se estima de acuerdo con la página oficial de “Taste of Arran” que alrededor del 90 % de los negocios están relacionados con el turismo de una manera o de otra.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Las dos islas son consideradas como “áreas rurales periféricas” que han desarrollado estrategias efectivas para hacer frente a las desventajas de su locación (Bryden y Munro, 2000). Las islas de Skye y Lochalsh cuentan con un área total de 2, 732 Km2, de los que el 27 % sobrepasa los 300 metros de altura<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>. La isla de Arran, por su parte, presenta una extensión de 432 km2 y sus montañas están dominadas por el “Goat Fell” con 874 metros de altura<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            En la isla de Arran, su destilería de Whisky y la fabricación de cervezas son ampliamente reconocidas y apoyan la economía local. Para el caso de “Skye y Loshalsh” la pluriactividad, de acuerdo con Bryden y Munro (2000), es ampliamente practicada, en parte como una consecuencia de la histórica jornada de medio tiempo, las oportunidades económicas estacionales y la naturaleza de sus cosechas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Revisión de literatura</section>
        <paragraphe num="39">
            La proliferación de tendencias y búsqueda de experiencias hace más complejo, pero al mismo tiempo también más rico y diverso, el escenario actual de la actividad turística, ya que permite alojar estas actividades en espacios que nunca antes habían sido turísticos, pero que ahora ofrecen condiciones naturales, culturales o instalaciones valoradas por los usuarios de nuevas motivaciones, dando origen a la formación espacial de flujos de la demanda y a la reconfiguración de los mapas turísticos en todas las escalas local, regional, nacional (Antón Clavè, S., 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Los cambios sufridos en la demanda, que está fuertemente direccionada a la búsqueda de nuevas experiencias, sumados a fuertes cambios en la movilidad y al uso frecuente de las tecnologías de la informática y la comunicación (TIC), ha generado en la actualidad la aparición de “nuevas modalidades turísticas”. Por tanto, no es de extrañarse el surgimiento de fenómenos turísticos como el gastronómico que otorga al turista la experiencia a través del paladar, lo que es ratificado por Armesto y Gómez (2006) quienes mencionan que el turismo de alimentos o gastronómico forma parte de este nuevo turismo de experiencias, que se inserta en las formas de turismo posmoderno. En las sociedades post industriales la alimentación representa más que un sustento básico, y el placer es colocado por encima de la necesidad (Everett, S., 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Por tanto, la promoción del turismo gastronómico es importante para capturar la atención de los turistas, dicha promoción presenta una fuerte relación entre producto y territorio que resulta importante para el marketing de este binomio ; ya que el posmodernismo ha traído consigo, especialmente para el turismo, un interés por parte de las sociedades posmodernas por “volver al pasado de sus antepasados”, para experimentar de esta manera elementos tradicionales que resultan nuevos a las sociedades posmodernas (Urry, 1990).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Para el caso específico de los productos de montaña, y como parte de los resultados del proyecto Euromarc<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a> en su investigación relacionada con productos agroalimentarios de calidad procedentes de montaña, éstos llegan a la conclusión que dichos productos ciertamente tienen atributos específicos en comparación con otros productos ; dichos atributos son originados desde su método de producción y/o desde la materia prima utilizada.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Sin embargo, y a pesar de las potencialidades e importantes características organolépticas de los productos agroalimentarios de montaña, el uso espacial de las áreas marginadas con fines turísticos varía y está asociado con la accesibilidad. Clawson y Knetsch, citado por Shaw y Williams (1994), consideran que existen tres tipos de zonas de recreación rural ; existen áreas accesibles orientadas a este uso, áreas basadas en el recurso relativamente escasas pero aún con atributos físicos inaccesibles, y áreas intermedias entre éstos dos tipos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            El acceso depende no sólo de la simple distancia, y la demanda expresada no es la misma que la demanda latente ; en realidad, la accesibilidad está socialmente condicionada. Sin embargo, estos aspectos hacen que en lugares periféricos con difícil accesibilidad, como las áreas de montaña o territorios insulares para el caso de estudio, el desarrollo del turismo pueda ser más pronunciado (Bessière, 1998).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La gastronomía como recurso y producto turístico</section>
        <paragraphe num="45">
            Los destinos turísticos son la suma de los distintos productos turísticos ofrecidos por una determinada región geográfica delimitada (Gandara, 2003), que a su vez están conformados por recursos que son transformados para la creación de productos turísticos. Por tanto, la base conceptual de la gastronomía necesita un análisis que vincule los elementos estructurales de cualquier modalidad turística, de tal manera que se logre establecer como la gastronomía presenta dichos elementos, porque claramente éste fenómeno debe ser visto como una forma de turismo, por el que existe un proceso de experimentar, sentir, conocer a través de la práctica ; además de reconocerlo como un elemento de identidad (individual y regional) capaz de proveer una consagrada experiencia de lugar, tal vez más poderosa que muchas otras mercancías (Everett, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Sin embargo tal y como argumentan Hall y Sharples (2003), es importante evitar la confusión entre turismo de alimentos y el consumo de alimentos como parte de la experiencia en el viaje. Lo que para los autores es identificable como turismo de alimentos, corresponde a que sea la principal motivación para realizar un viaje. Para el presente documento, la distinción debe darse en función de cómo el alimento puede ser un recurso asociado a otras modalidades turísticas o un producto turístico por sí mismo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La gastronomía como recurso turístico</section>
        <paragraphe num="47">
            El turismo gastronómico está ahora emergiendo como uno de los más prometedores segmentos del sector turístico (Antonioli Corigliano, 2002). Lo anterior ha originado que cada vez sea más frecuente la creación de productos turísticos basados en la gastronomía como recurso que dan lugar al turismo gastronómico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Autores como (Cooper, 2008 :117) definen el recurso como aquel que compone al ambiente (físico y social). Los recursos turísticos pueden clasificarse como escasos (tierra, el capital) y gratis como el clima y la cultura. Aun así, el concepto de recurso es enteramente subjetivo, relativo y funcional. Lo que verdaderamente para Cooper (2008) constituye un recurso turístico depende de las motivaciones, deseos e intereses del consumidor y el contexto social, cultural y económico dentro del que esas motivaciones ocurren.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            La gastronomía asociada al turismo se ha convertido en un recurso turístico para la creación de nuevos productos y para la reinvención de aquellos que han agotado su ciclo de vida, o bien se encuentran en la última etapa del “ciclo del área turística” desarrollada por Butler (1980) citada por McKercher (2005). Es decir, teniendo en cuenta que para McKercher, (2005) los destinos son amalgamas de productos que están geográficamente agrupados e incluyen productos y servicios turísticos, tanto productos como destinos necesitan estar continuamente refrescados y revitalizados. De esta forma, la gastronomía vinculada al turismo puede ser un medio para la revitalización o reinvención de productos turísticos y destinos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La gastronomía como producto turístico</section>
        <paragraphe num="50">
            Cooper y Hall (2008) mencionan la complejidad y lo multifacético que resultan los productos turísticos y su concepción basada en el contexto de intercambio. En el turismo, este intercambio tiene lugar en un destino y dentro de unas características socio políticas, ambientales, tecnológicas y económicas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Es apropiado decir también que la relación entre gastronomía como producto turístico y un destino turístico es sinérgica, porque el destino provee la alimentación, recetas, chefs, y aspectos culturales que hacen de la gastronomía un producto ideal para el consumo por parte de los turistas (Fields, 2002 ; Richards, 2002 ; Scarpato, 2002). Los productos del turismo gastronómico son entregados a los consumidores a través de varios canales de distribución, tales como mercados, festivales o restaurantes (Smith y Xiao, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Los nuevos productos turísticos son importantes para la diversificación de los destinos ya que incrementan las ventas y el aprovechamiento de la ventaja competitiva. Cooper y Hall, (2008) plantean la idea del producto como experiencia, en la que proveedores y destinos responden al desafío de generar productos basados en experiencias ; éstas son por tanto personales, memorables, evocan una respuesta emocional en la que el turista entra dentro de una relación multifacética tanto con los actores como con el destino que le provee la experiencia.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Recursos y productos turísticos gastronómicos en áreas de montaña</section>
        <paragraphe num="53">
            El conocimiento de los recursos y productos turísticos gastronómicos con los que cuenta un territorio permite desarrollar o potenciar estrategias de promoción gastronómica. Sin embargo, las diferencias geográficas de los mismos no originan diferentes productos turísticos gastronómicos a pesar de contar con recursos diferentes. Para el caso de las áreas geográficamente marginadas, tanto en Cataluña como en Escocia los recursos y los productos turísticos encontrados se pueden resumir de la siguiente manera : (ver Figura 1)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            De manera general los territorios están caracterizados por la cocina “típica y tradicional” de la región, que está marcada por los recursos con los que cuenta. Para el caso catalán, los platos evidencian la “cocina de montaña” basada en productos cárnicos especialmente ; en tanto que para el caso escocés, la cocina se basa en productos de mar con particularidades específicas derivadas de las condiciones biogeográficas de estos territorios.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Los recursos gastronómicos son empleados y transformados para el desarrollo de productos turísticos vinculados a la gastronomía ; éstos, a su vez, integran las estrategias turísticas gastronómicas diseñadas e implementadas por los organismos públicos, privados o de carácter público-privado en la promoción de productos, platos y en definitiva de los destinos turísticos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            A continuación se detallan las estrategias identificadas en las dos áreas objetos de estudio.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Las estrategias gastronómicas</section>
        <paragraphe num="57">
            Las estrategias gastronómicas para las áreas seleccionadas, a partir de las entrevistas y la información recopilada, se desarrollan de modo jerárquico, partiendo de una escala mayor liderada por las instituciones públicas, a la que se van adscribiendo y vinculando estrategias en los niveles local o regional impulsadas por organismos privados o de carácter mixto en cada uno de los territorios. Para los dos casos, y como estrategias globales o estatales (de una mayor escala) se observan dos principalmente : en Cataluña se identifican el “Club Gastronómico” (2003) y la “Gastroteca” (2006) ; en Escocia, “Eat Scotland”, que pertenece a la principal institución encargada de la promoción turística de Escocia en general y que se denomina “Visit Scotland”, y una segunda estrategia denominada “Taste of Scotland”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Tanto el “Club Gastronómico” como “Eat Scotland” corresponden a estrategias en las que las empresas aportan una cuota anual para pertenecer a ellas ; dentro de sus beneficios se enumeran principalmente el participar de la promoción y marketing que se realiza a través de una institución de mayor escala. La segunda estrategia a nivel global para la promoción de los productos gastronómicos se centra en la elaboración de un directorio o página web, con información que abarca desde las empresas que producen el producto o donde se puede comprar el mismo, hasta conocer donde se puede degustar. <span lang="en" xml:lang="en">La “Gastroteca” para el caso catalán o “Taste of Scotland” así lo demuestran. </span>Lo anterior, tal como lo mencionan Horng y Tsai, (2010), respondería al reconocimiento de la eficiencia de Internet como medio para la promoción turística que puede contribuir al desarrollo de marcas locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Para Horng y Tsai (2010), las páginas web de promoción turística desarrolladas especialmente por instituciones gubernamentales son más frecuentemente usadas como herramienta de investigación para consumidores. Por lo tanto, un diseño adecuado de páginas relacionadas con el turismo es ahora la clave del marketing para el turismo gastronómico o de alimentos. En la Tabla 2 se presentan las estrategias de una manera resumida.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Finalmente, como parte de otra estrategia global mencionada resultado de las entrevistas, corresponde al empleo como imagen promocional de chefs de prestigioso renombre como figuras mediáticas que contribuyen a incrementar la popularidad de los productos y la cocina de los territorios tanto catalanes como escoceses. El uso de la imagen de chefs reconocidos como el chef Ferran Adrià (Cataluña) o Tom Kitchin (Escocia), han jugado un importante papel en la promoción no sólo nacional sino internacional. De acuerdo con las entrevistas, esta estrategia promovida principalmente por instituciones públicas contribuye al establecimiento de un “prestigio culinario” para un territorio determinado.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Las estrategias locales</section>
        <paragraphe num="61">
            Dentro de las estrategias locales al interior de las comarcas seleccionadas, para el caso catalán nacen iniciativas como los “Colectivos de Cocina”, un fenómeno pionero en España que busca la promoción de la cocina y la gastronomía de la región en general. En los “Colectivos de Cocina” los restaurantes pagan una cuota por pertenecer a ellos, aceptando de esta manera unos principios comunes relacionados con la promoción y la preservación de la gastronomía tradicional de la región. Los “Colectivos de Cocina” son miembros también del “Club Gastronómico”, aquellos restaurantes que pertenecen a los “colectivos” pueden participar de las diversas actividades de marketing y promoción que se organizan en torno a la gastronomía, tanto dentro como fuera del territorio en el que se encuentran localizadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Al igual que para el caso catalán, Escocia cuenta con un fenómeno muy propio y con fuerza a nivel nacional como son los Mercados de Campesinos o “Farmer Markets” ; estos mercados contribuyen a potenciar el producto pero también se han convertido en una atracción para visitantes, habitantes y turistas en general. Los mercados son populares en todo el Reino Unido, pero en Escocia son para turistas verdaderas atracciones, tales como el mercado campesino de Edimburgo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="63">
            A nivel de “Council Areas” para el caso escocés, y con el apoyo de “Visit Scotland”, también se han desarrollado iniciativas relacionadas con gastronomía en el ámbito local, como la organización “Scottish Borders Food Network”, creada en 2006 y que involucra a productores locales, hoteleros, restauradores y tiendas de alimentos de la región. Estas empresas se han unido para desarrollar y dar a conocer la gastronomía del territorio a través de la organización de festivales, mercados de campesinos y, por supuesto, a través de su página de Internet como portal de promoción de quienes forman parte de la estrategia. Otro ejemplo lo representa el “Isle of Arran Taste Trail” y el “Food Network Ayrshire and Arran”, ésta última iniciativa, también privada, fue fundada en 2002 y está integrada por alrededor de 58 empresas entre productores, restauradores y tiendas que en la actualidad promueven la producción y el turismo gastronómico de la zona.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Análisis comparativo entre las dos estrategias</section>
        <paragraphe num="64">
            La comparación de las estrategias de promoción gastronómica, tanto global como en los estudios de caso seleccionados, recoge además de la revisión de literatura las respuestas de las entrevistas desarrolladas. Las estrategias se analizan de manera simultánea a través de los cuatro órdenes establecidos por Hjalager (2002), quien considera éstos como las fuerzas motrices y al mismo tiempo las barreras en la creación del turismo gastronómico en un determinado territorio. Tal y como se mencionó en apartados anteriores, los cuatro órdenes establecidos por la autora hacen referencia a las posibilidades reales que tiene un territorio para la creación, la promoción y la consolidación del turismo gastronómico como nueva modalidad turística.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Primer orden : desarrollo autóctono</section>
        <paragraphe num="65">
            En el primer orden, el turismo gastronómico dentro de las estructuras económicas existentes colabora con redes de trabajo y conocimiento base, comprendiendo por tanto los siguientes aspectos (ver tabla 3) :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="66">
            En este primer orden se puede observar, para los dos casos de estudio, como son satisfechos cada uno de los aspectos planteados por Hjalager (2002). Además, es evidente la figura público-privada para la puesta en marcha de productos turísticos como las campañas centradas en los productos agroalimentarios típicos y regionales que pueden ser considerados como atracciones turísticas. Porque como lo menciona Boniface (2003), los festivales, los shows, las conferencias, los tours, las catas, las demostraciones, las visitas a las granjas y los centros de producción, escuelas y vacaciones culinarias etc., tienen como verdadero papel la entrega de valor agregado a los turistas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="67">
            Además en este primer orden, las figuras y certificaciones de calidad regionales pueden incidir también en las elecciones de los turistas a la hora de comprar un “souvenir gastronómico” como lo denomina Richards (2002). Estas figuras según Armesto y Gómez (2004 :85), han contribuido con acciones de recuperación, conservación y valorización del patrimonio alimentario. Además los autores afirman que “la identificación de una cocina de calidad va unida con frecuencia a la existencia de alimentos con distintivos de protección (Denominaciones de Origen, Indicación Geográfica Protegida, Denominaciones Específicas, Denominaciones de Calidad…)”.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Segundo orden : desarrollo horizontal</section>
        <paragraphe num="68">
            El segundo orden está vinculado con la adición de valor al proceso de producción y con la posibilidad de integrar proveedores hacia atrás y hacia adelante, pero sólo en lo relacionado con la parte material del proceso de producción. Entre los aspectos mencionados por Hjalager (2002) se encuentran : a) la posibilidad de incorporar criterios precisos, fáciles de seguir por cualquier proveedor que quiera obtener o incrementar su posicionamiento ; b) la presencia de organizaciones consultoras, capacitadas para motivar y guiar a los proveedores a tomar pasos que mejoren la calidad ; c) crear ventajas competitivas para acreditar proveedores y asegurar valor añadido entre los productores y en toda la cadena de valor (ver Tabla 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="69">
            Este segundo orden también se cumple en los dos casos de estudio y representa un importante elemento para el sector turístico vinculado con la gastronomía, porque permite el fortalecimiento entre las partes interesadas y el trabajo interinstitucional e intersectorial necesario para una correcta implementación de actividades de marketing y, por tanto, para la mejora de los estándares de calidad de un destino turístico.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Tercer orden : desarrollo vertical</section>
        <paragraphe num="70">
            En este orden, la autora se refiere al desarrollo y la adición de elementos de servicios análogos a la provisión en material alimenticio, los cuales puedan crear nuevos tipos de vínculos y colaboraciones relacionadas con la integración de los alimentos a otras actividades económicas, como : a) establecimiento de rutas ; b) establecimiento de centros de visita, museos ; c) creación de eventos basados en la alimentación y el turismo y d) clases de cocina y vacaciones cocinando (ver Tabla 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="71">
            Tanto para el caso escocés como catalán, a partir de la observación directa y resultado de las entrevistas, se concluye que un producto turístico como las rutas gastronómicas constituye una de las principales estrategias a las que recurren los encargados de diseñarlas. Porque como lo menciona Fandos Herrera et al. (2012), uno de los productos más desarrollados en el turismo gastronómico son las rutas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="72">
            En los dos casos de estudio se constata lo planteado por Antonioli Corgiliano (2002), cuando se refiere a que las rutas usualmente vinculan las materias primas regionales con otros recursos turísticos ambientales, culturales, para asegurar la utilización turística de la región. La ruta, según la autora, es un complejo producto turístico que involucra la interacción entre diferentes componentes materiales e inmateriales : servicios, ambiente y comunidades locales, y donde uno de los temas más críticos en la creación de una ruta es manejar las dinámicas relacionales entre actores.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            En cualquier caso, una ruta gastronómica no puede ser un listado de restaurantes donde se practique la cocina tradicional de la zona, o de tiendas en las que se adquieran los productos ; la ruta debe ser un camino para seguir las huellas tanto de la cocina como de los productos y una aventura para disfrutarlos (Tresserras et al., 2007 : 229).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Cuarto orden : desarrollo diagonal</section>
        <paragraphe num="74">
            El cuarto orden tiene que ver con el mejoramiento del conocimiento base de la experiencia gastronómica, de tal manera que se contribuya a crear clusters gastronómicos “inteligentes” en la economía. El conocimiento adicional de los recursos y las capacidades de innovación debe ser desarrollado y tratado para interactuar con la totalidad de los sectores de la alimentación y el turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="75">
            La aproximación diagonal, de acuerdo con la autora, necesita asegurar la creación y la transferencia de conocimiento a través de la comida, la gastronomía y los sectores del turismo, compensando las deficiencias estructurales típicas en estos sectores y tomando en cuenta la renuencia a las redes de trabajo entre las pequeñas empresas, quienes necesitan construir confianza con sus socios potenciales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="76">
            En este orden del turismo gastronómico, el grupo objetivo de los visitantes no está enfocado exclusivamente a quienes realizan las vacaciones, sino también a profesionales de la alimentación y la industria del turismo. Las capacidades de construcción de conocimiento se aplican en acuerdos institucionales. El conocimiento es el ingrediente más importante y estas actividades son cruciales para el proceso de innovación y la diseminación de conocimiento (ver Tabla 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="77">
            El cuarto orden planteado por Hjalager (2002) es relevante especialmente para la institucionalización y la consolidación del turismo gastronómico porque la producción de expertos, la creación de un corpus de conocimientos, el aumento de expertos profesionales, y en definitiva la creación y la transferencia de conocimiento, contribuyen a la profesionalización y la consolidación de un determinado campo institucional (Dimaggio, 1991), que en este caso correspondería al turismo gastronómico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="78">
            La anterior jerarquización, de acuerdo con Hjalager (2002), no quiere decir que un nivel no pueda ser compatible con otro o que no se pueda pasar de uno a otro. No existe una uniformidad en el desarrollo de patrones. Sin embargo, es importante aclarar que los aspectos comercializados y vendidos no son sólo alimentos y entretenimiento o experiencias relacionadas con la alimentación ; sino también conocimiento, visiones y conceptos que pueden ser modificados e implementados en otras regiones. Por consiguiente, como enfatiza Hjalaguer (2002), la relación entre fuerzas locales y globales es dinámica e interactiva.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusiones</section>
        <paragraphe num="79">
            Aunque el turismo gastronómico es practicado todavía, según Fandos Herrera et al. (2012), por una minoría de turistas, de hecho según la autora atrae a un tipo de turista muy selecto con un alto volumen de gasto en productos de alta calidad. El turismo gastronómico, en cualquier caso, se convierte en una oportunidad para los territorios que ven en sus productos agroalimentarios una posibilidad de comercialización a través de la vinculación con la actividad turística. Lo anterior se identifica a partir del análisis realizado en los dos casos de estudio, lo que evidencia además cómo diferentes actores de diversos sectores se involucran para desarrollar estrategias que permiten promover esta modalidad turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="80">
            Las áreas geográficamente marginadas encuentran elementos de competitividad y singularidad que permitirían responder a lo que, según Gaztelumendi (2012), buscan los turistas gastronómicos. Por ejemplo, la autenticidad de los lugares a través de la alimentación, reconociendo el valor de la gastronomía como un medio para socializar y un espacio para compartir la vida de otros e intercambiar experiencias.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="81">
            De otra parte, y si bien en términos de comparación de las magnitudes turísticas entre Cataluña y Escocia la primera presenta mayores valores en cuanto, por ejemplo, al volumen de pernoctaciones o viajeros internacionales ; este hecho contrasta con las similitudes encontradas en la estructura, el diseño y la implementación de las estrategias vinculadas a la gastronomía en cada uno de los territorios analizados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="82">
            Lo anterior sugiere que en términos de la planificación y el desarrollo del turismo gastronómico, plasmado en sus estrategias, estos territorios son similares tanto en la escala estatal como regional y local. Lo que justifica la aplicación del estudio de caso y del análisis comparativo como herramientas válidas para encontrar puntos comunes en los análisis territoriales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="83">
            Para los dos casos de estudio, el diseño de estrategias para la promoción de productos gastronómicos del turismo está basado principalmente en los recursos gastronómicos con los que cuentan los territorios. Sin embargo, la creación de productos turísticos gastronómicos se centra, indistintamente del área geográfica, en la creación de festivales, jornadas, rutas y muestras gastronómicas, es decir, en eventos. <span lang="en" xml:lang="en">Lo anterior sustenta lo argumentado por Getz (2008), cuando hace referencia a como el “evento en turismo” es generalmente reconocido como un elemento a incluir en una aproximación integrada para el desarrollo y la promoción turística.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="84">
            Estas estrategias de promoción, a partir de la creación de eventos gastronómicos, están principalmente lideradas para los dos casos de estudio por las instituciones públicas desde una escala regional o estatal. Se puede decir que las instituciones encargadas de llevar a cabo el diseño e implementación de las estrategias, adquieren un papel de Organizaciones de Promoción de Destinos Turísticos como las define Getz (2008), en las que los eventos son altamente valorados como atracciones, lugares de interés y catalizadores. Aspectos que fueron evidenciados a partir de la recopilación de estrategias en los ámbitos de estudio tanto en la escala estatal, regional y local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="85">
            Además, las estrategias de promoción en el nivel local son una “réplica” en pequeña escala de las desarrolladas en una escala administrativa mayor ; con lo cual la responsabilidad en la planificación y el diseño de las estrategias por parte de las instituciones encargadas en los niveles regional y estatal tienen una mayor relevancia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="86">
            El análisis realizado a partir de los cuatro órdenes desarrollados por Hjalager (2002), permitió recopilar y analizar la información relacionada con los productos gastronómicos para los dos estudios de caso desde una perspectiva integral. Es decir, además de plasmar los recursos y los productos turísticos elaborados para las dos áreas de cada país seleccionadas, los cuatro órdenes contribuyen a explorar el papel o las acciones llevadas a cabo también por otros actores e instituciones, que normalmente no son analizados dentro de la actividad turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="87">
            Estos “otros” actores e instituciones claramente tienen un impacto en la planificación y en el desarrollo de esta actividad económica en cualquier territorio, tal y como fueron mencionadas en el cuarto orden (ver tabla 6). Por lo tanto, puede decirse que el análisis de otros destinos bajo la clasificación sugerida por Hjalager (2002) puede ser una herramienta metodológica de análisis para futuras investigaciones en el presente ámbito de estudio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="88">
            Los resultados, más allá de caracterizar las estrategias y de ser vistas como un listado, esperan despertar la curiosidad e interés para la comparación de otros casos, que pueden verse reflejados en los eventos y las actividades desarrolladas en las áreas de estudio. Por otro lado, también se espera que puedan contribuir a estimular ideas en otros territorios que ven en sus productos gastronómicos una oportunidad para ser comercializados a través del turismo gastronómico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="89">
            De otra parte, se puede afirmar que las condiciones biogeográficas de los territorios determinan claramente sus recursos y productos gastronómicos, y limitan a su vez la accesibilidad a los mismos. Sin embargo, las áreas geográficamente marginadas presentan dentro de sus fortalezas la singularidad de sus productos, lo que les permite ser ampliamente valoradas y apreciadas en el mercado turístico gastronómico de las sociedades posmodernas, en el que las experiencias y la singularidad juegan un papel importante. Como lo mencionan Quang y Wang (2004), en la era de la posmodernidad las experiencias de los consumidores son un elemento relevante en la vida económica y social. Se afirma que estamos presenciando el surgimiento de la economía de la experiencia a la que se ha incorporado la gastronomía.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="90">
            A pesar de que aún no está claro el perfil del turista gastronómico, porque hasta el momento ninguno de los gobiernos ha seguido este nicho de mercado (Loverseed, 2009), se puede decir que las estrategias implementadas, como la Gastroteca o el Club Gastronómico en Cataluña, incrementan cada vez más el número de actores vinculados a este tipo de estrategias. Por otro lado, en Escocia y de acuerdo con el reporte de Tourism Intelligence Scotland (2012), estrategias como “Taste of Arran” han permitido la venta de los productos de la isla a otros territorios del Reino Unido, vinculando de esta forma más restauradores, productores y tiendas especializadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="91">
            Los hechos mencionados permiten no sólo intuir el incremento de la demanda, sino además observar cómo las estrategias turísticas vinculadas a productos agroalimentarios singulares y con características diferenciadas, como las que presentan los productos de las áreas geográficamente marginadas, constituyen una oportunidad no sólo para la expansión comercial, y por tanto una posibilidad de diversificación económica para estos territorios, sino también una manera para dar a conocer su identidad y cultura a través de los recursos y productos turísticos que son diseñados e implementados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="92">
            Finalmente, el análisis comparativo permitió conocer dos realidades que podría pensarse son diferentes, pero que en términos de la promoción gastronómica que realizan y la forma como están estructuradas encuentran puntos comunes. El presente estudio espera haber contribuido al conocimiento en las estrategias que son diseñadas e implementadas en la actualidad para la promoción de productos gastronómicos por parte de organismos tanto públicos como privados, como respuestas a un fenómeno en ascenso como es el turismo gastronómico. Sin embargo, el estudio es una exploración y un primer acercamiento al estado del arte de la promoción y el marketing gastronómico territorial ; razón por la que se sugieren aproximaciones más detalladas en diversas escalas que pueden llevarse a cabo mediante análisis comparativos en ámbitos internacionales o interregionales.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Alain, D. (1999). Triangulation in qualitative tourism research. Tourism Management, 20 (1), pp. 157-161.</reference>
        <reference>Anton Clavé, S., Gonzàlez Reverté, F., Andreu Sunyer, N., (2005). Planificación territorial del turismo. Barcelona : Universitat Oberta de Catalunya.</reference>
        <reference>Antonioli Corigliano, R. (2002). The route to quality : Italian gastronomy networks in operation. In A. Hjalager, &amp; G. Richards (Eds.), Tourism and gastronomy , pp. 166-185. London etc. : Routledge.</reference>
        <reference>Armesto, X., Gómez, B. (2004). Productos agroalimentarios de calidad, turismo y desarrollo local : el caso del Priorat .Cuadernos Geográficos, 34 (1), pp. 83-94.</reference>
        <reference>Armesto, X. , Gómez, B. (2006). Tourism and quality agro-food products : An opportunity for the spanish countryside. 97(2), pp. 166-177</reference>
        <reference>Bessière, J. (1998). Local development and heritage : Traditional food and cuisine as tourist attractions in rural areas. Sociologia Ruralis, 38(1), pp. 21-34.</reference>
        <reference>Boniface, P. (2003). Tasting tourism :Travelling for food and drink. Burlington, Ashgate.</reference>
        <reference>Boyne, S., Williams, F., Hall, D. (2002). “On the trail of regional succes : tourism, food production and the Isle of Arran Taste Trail”.En : Hjalager, A. &amp; Richards, G. (Eds.) (2002), Tourism and gastronomy. London : Routledge. Pp. 91-114.</reference>
        <reference>Bryden J., Munro, G. (2000) : New approaches to economic development in peripheral rural regions, Scottish Geographical Journal, 116 (2), pp. 111-124.</reference>
        <reference>Callizo Soneiro, J. (1991). Aproximación a la geografía del turismo. Madrid : Síntesis.</reference>
        <reference>Cohen, E., Avieli, N. (2004). Food in tourism : Attraction and impediment. Annals of Tourism Research, 31(4), pp. 755-778.</reference>
        <reference>Cooper, C., &amp; Hall, C. M. (2008). Contemporary tourism : An international approach. Oxford : Butterworth-Heinemann.</reference>
        <reference>Departamento de Empresa y Ocupación (2010). Dossiers Comarcales (Alt Urgell). Generalitat de Cataluña.Barcelona.</reference>
        <reference>Dimaggio, P. (1991). “Constructing an Organizational Field as a Professional Project : U.S. Art Museums, 1920–1940”. En : Powell, W. &amp; DiMaggio, P. (Eds).The New Institutionalism in Organizational Analysis. Chicago : University of Chicago Press. Pp. 267–92.</reference>
        <reference>Espeteix, E. (2007). Los espacios turísticos del patrimonio alimentario. In Tresserras, J and Medina, F. (Eds.) Patrimonio gastronómico y turismo cultural en el Mediterráneo, pp. 153-174. Barcelona : Ibertur Publications.</reference>
        <reference>Everett, S., Aitchison, C. (2008). The role of food tourism in sustaining regional identity : A case study of Cornwall, south west England. Journal of Sustainable Tourism, 16(2), pp. 150-167.</reference>
        <reference>Fandos Herrera, C., Blanco, H, J., Puyuelo, A. J. (2012). “Gastronomy’s importance in the development of tourism destinations in the world”, En. Jordan, P. (Eds), Global Report on Food Tourism, Madrid : World Tourism Organization.</reference>
        <reference>Fields, K. (2002). Demand for the gastronomy tourism product. Motivational factors. In : Tourism and Gastronomy. Hjalager, A. M ; Richards, G. (editors). Routledge, London, pp. 36-50.</reference>
        <reference>Gandara, J. (2003). Hoteles sostenibles para destinos sostenibles, la calidad hotelera como instrumento para la sostenibilidad, Simposio internacional de turismo y ocio ESADE.</reference>
        <reference>En : Departament d’innovació Universitats I Empresa (Eds.) (2009). Atles de Turisme de Catalunya. Barcelona : Generalitat de Catalunya. pp. 462-469.</reference>
        <reference>Gaztelumendi, I. (2012). Global trends of Food Tourism. En. Jordan, P. (Eds), Global Report on Food Tourism, Madrid : World Tourism Organization.</reference>
        <reference>Getz, D. (2008). Event tourism : Definition, evolution, and research. Tourism Management , 29, pp- 403–428</reference>
        <reference>Hall, C. M., Mitchell, R. (2001). Wine and food tourism. In N. Douglas &amp; R. Derrett (Eds.), Special interest tourism : Context and cases , pp. 307–329. Brisbane : John Wiley.</reference>
        <reference>Hall, C. M., Sharples, L. (2003). Food tourism around the world : Development, management and markets. Oxford : Butterworth Heinemann.</reference>
        <reference>Hjalager, A., Richards, G. (2002). Tourism and gastronomy. London etc. : Routledge.</reference>
        <reference>Hjalager, A. (2002). A typology of Gastronomy Tourism. In. Hjalager &amp; Richards (eds) Tourism and gastronomy. pp. 21-35. London : Routledge.</reference>
        <reference>Hjalager, A., Corigliano, M. A. (2000). Food for tourists ? determinants of an image. International Journal of Tourism Research, 2 (4) pp. 281–293.</reference>
        <reference>Hartley, Jean (1994). Case studies in organizational research. In Catherine Cassell &amp; Gillian Symon (Eds.),Qualitative methods in organizational research, a practical guide, pp. 208-229. London : Sage.</reference>
        <reference>Horng, J., Tsai, C.T. (2010), Government websites for promoting East Asian culinary tourism :A cross-national analysis. Tourism Management 31, pp. 74–85.</reference>
        <reference>IETE (Instituto de Estudios Turísticos de España (2010). Encuesta de Gasto Turístico (Egatur).</reference>
        <reference>Kivela, J. (2006). Tourism and gastronomy : Gastronomy’s influence on how tourists experience a destination. Journal of Hospitality &amp; Tourism Research, 30 (3), pp. 354-377.</reference>
        <reference>López Palomeque, F., Font i Garolera, J., Sanchez Aguilera, D., and Majoral i Moline, R. (2002). Cataluña : Un análisis territorial. Barcelona : Ariel.</reference>
        <reference>Lorenzini, E., Calzati, V., Giudici, P. (2011) Territorial for Tourism development, a statistical analysis on the Marche region. Annals of Tourism Research, 38 (2), pp. 540–560.</reference>
        <reference>Loverseed, H. (2009) “Gastronomic Tourism-International”. Travel &amp; Tourism Analyst. 4. pp. 1-42.</reference>
        <reference>Mak, Athena H.N., Lumbers, M., Eves, A. (2012). Globalisation and food consumption in tourism. Annals of Tourism Research, 39 (1), pp. 171–196.</reference>
        <reference>McKercher, B. (2005). Destinations as products ? A reflection on butler’s life cycle. Tourism Recreation Research, 30(4), pp. 97-102.</reference>
        <reference>Okumus, B., Okumus, F. McKercher, B. (2007). Incorporating local and international cuisines in the marketing of tourism destinations : The cases of Hong Kong and Turkey. Tourism Management 28. pp. 253–261.</reference>
        <reference>Petrini, C. (2007). In Polifemo (Ed.), Bueno, limpio y justo : Principios de una nueva gastronomía (Polifemo ed.). Madrid.</reference>
        <reference>Ravenscroft, N., Van Westering, J. (2002). “Gastronomy and intellectual property”. In : Tourism and Gastronomy. En : Hjalager, A. &amp; Richards, G. (Eds.) (2002), Tourism and gastronomy. London : Routledge. pp. 153-163.</reference>
        <reference>Richards, G. (Ed.) (2002). “Gastronomy : An essential ingredient in tourism production and consumption”.En : Hjalager, A. &amp; Richards, G. (Eds.) (2002), Tourism and gastronomy. London : Routledge. pp. 3-20.</reference>
        <reference>Robson, C. (1993). Real world research. Blackwell, Oxford.</reference>
        <reference>Rodriguez, R. (1998). La Escala local del Desarrollo. Definición y aspectos teóricos. Revista de Desenvolvimento Economico, . 1 (1). pp-6-16.</reference>
        <reference>Scarpato, R. (2002). Gastronomy as a tourist product : The perspective of gastronomy studies. In. Hjalager &amp; Richards (eds) Tourism and gastronomy. pp. 51-70. London etc. : Routledge.</reference>
        <reference>Shaw, G., Williams, A. M. (1994). Critical issues in tourism :A geographical perspective. Basil Blackwell.</reference>
        <reference>Smith, S. L. J., Xiao, H. (2008). Culinary tourism supply chains : A preliminary examination. Journal of Travel Research, 46(3), pp. 289-299.</reference>
        <reference>Surlemont, B., Johnson, C. (2005). The role of guides in artistic industries : The special case of the “star system” in the haute-cuisine sector. Managing Service Quality, 15(6), pp. 577 – 590.</reference>
        <reference>Telfer, D.,Wall, G. (1996). Linkages between tourism and food production. Annals of Tourism Research, 23(3), pp. 635–653.</reference>
        <reference>Urry, J. (1990). The tourist gaze :Leisure and travel in contemporary societies. London : Sage.</reference>
        <reference>Xiao, H., Smith, S. L. J., (2006). Case studies in tourism research : A state-of-the-art analysis. Tourism Management. 27 pp. 738–749</reference>
        <reference>Taste of Arran (http://www.taste-of-arran.co.uk/ )</reference>
        <reference>Taste of Skye and Lochalsh (http://www.tastelocal.co.uk/skye/awards/index.html)</reference>
        <reference>Portal turístico de la Comarca del Ripollés (http://www.elripolles.com/)</reference>
        <reference>Border Food Network (http://www.bordersfoodnetwork.co.uk/about_us.html)</reference>
        <reference>Ayrshire Food Network (http://www.ayrshirefoodnetwork.co.uk/default.php)</reference>
        <reference>Portal turística Skye and Lochalsh (http://www.destination-skye-lochalsh.com/)</reference>
        <reference>Portal turístico Ayrshire and Arran (http://www.ayrshire-arran.com/)</reference>
        <reference>Portal East Ayrshire Council (http://www.eastayrshire.gov.uk/TourismAndVisitorAttractions/TourismStrategy.aspx)</reference>
        <reference>Portal de eventos y festivals Scottish Islands (http://www.scotlandsislands.com/festivals-events/)</reference>
        <reference>Página web de Claire MacDonald (http://www.claire-macdonald.com/Default.aspx)</reference>
        <reference>Highland Council review (2009) Gasto turísitico (http://www.slcvo.org.uk/copy-area-profile.html)</reference>
        <reference>Portal official Visit Arran (http://www.visitarran.net/eating/)</reference>
        <reference>Portal Eat Scotland (http://eatscotland.visitscotland.com/eating-out/bramblesseafoodgrill/)</reference>
        <reference>Guía turística Skye and Lochalsh (http://www.lochalsh.co.uk/index.html)</reference>
        <reference>Página web “Welcome Scotland” (http://www.welcometoscotland.com/regions/ayrshire-arran-clyde/arran)</reference>
        <reference>Página web del Consorcio “Desarrollo Ripollès” (http://www.ripollesdesenvolupament.com/)</reference>
        <reference>Patronato de Turismo de Girona ( http://es.costabrava.org/)</reference>
        <reference>Página web Tourism Intelligence Scotland (http://www.tourism-intelligence.co.uk/)</reference>
        <reference>Página web del Instituto de Estadística de Cataluña (IDESCAT) (http://idescat.cat/)</reference>
        <reference>SALSA (Safe and Local Supplier Approval) (http://www.salsafood.co.uk/)</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">De acuerdo con las estadísticas de Google Académico (2011), es citado en más de 127 artículos.</note>
        <note id="2">Michelin es considerada una institución altamente respetable en la comunidad culinaria, bajo su guía y sistema de estrellas categorizan el nivel de los restaurantes e influencia la elección de los consumidores (Surlemont y Johnson, 2005).</note>
        <note id="3">Tomado de la Encuesta de Gasto Turístico (Egatur) elaborada por el IETE (Instituto de Estudios Turísticos de España, 2010)</note>
        <note id="4">Departamento de Empresa y Ocupación (2010). Dossiers Comarcales (Alt Urgell). Generalitat de Cataluña</note>
        <note id="5">Tomado de la página web del Patronato de Turismo de Girona http://es.costabrava.org/)</note>
        <note id="6">Gobierno de Escocia (2009). Recipe for Success – Scotland’s National Food and Drink Policy</note>
        <note id="7">Tomado de la página oficial del Highland Council (2012)</note>
        <note id="8">Tomado de la página oficial “Visit Arran” (2012)</note>
        <note id="9">El proyecto Euromarc (2007-2010), se encuentra desarrollado al interior de un proyecto global denominado “Euromontaña”. El principal objetivo del proyecto Euromarc, corresponde a evaluar “la percepción y el interés de los consumidores y distribuidores minoristas europeos de productos agroalimentarios de montaña con el fin de encontrar la manera de agregar valor a estos productos”.</note>
    </notes>
</article>