<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_MGBNG_32-22_Is_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1185" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1185</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>1</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="1178">
            <traducteur nom="Antonio" prenom="Manuel" />
            <traducteur nom="Alfonso" prenom="Zárate Martín" />
            Imaginaires touristiques
        </original>
        <traduction lang="en" source="1180">Tourist imaginaries </traduction>
        <traduction lang="it" source="1188">Immaginari turistici</traduction>
        <traduction lang="pt" source="1189">Imaginários turísticos</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Gravari-Barbas" prenom="Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                IREST, EIREST, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Graburn" prenom="Nelson">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MGBNG_34-24_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1178" lang="fr">Imaginaires touristiques</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                TSWG, University of California, Berkeley 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Imaginarios turísticos</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Los textos reunidos en este dossier temático de Via@ sobre los « Imaginarios turísticos » buscan explorar un conjunto de cuestiones relativas al papel, el funcionamiento y el impacto de los imaginarios sobre los lugares, los actores y las prácticas turísticas.<br/>Derivados del coloquio « Tourism Imaginaries/Imaginarios Turísticos »<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> organizado en febrero de 2011 en Berkeley por el EIREST<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> y el TSWG<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> bajo la responsabilidad científica de Nelson Graburn (antropología) y de Maria Gravari-Barbas (geografía), estos textos pretenden profundizar en la noción de los imaginarios turísticos y proponer metodologías y conocimientos susceptibles de aprehenderlos globalmente.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">¿Qué es el imaginario turístico? </section>
        <paragraphe num="2">
            Los imaginarios turísticos requieren definiciones multidimensionales, que tengan en cuenta el conjunto de la cadena de producción turística. Si sus definiciones se refieren fundamentalmente a un imaginario de lugares geográficos en los que se desarrolla la actividad turística, esto implicaría un error al descuidar los imaginarios ligados a las prácticas o a los actores turísticos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Los imaginarios turísticos representan una parte específica de la visión del mundo por parte de los individuos o de los grupos sociales, tanto en lo que concierne a los lugares distintos a su residencia principal como en lo referente a contextos en los que podrían desarrollarse ciertos tipos de actividades de ocio. Muy a menudo estos imaginarios de otros lugares y de otros pueblos están profundamente arraigados, derivados de las primeras e íntimas experiencias en el seno de la familia, o de visiones del mundo, de los pueblos y de los lugares aprendidas desde la enseñanza primaria (Graburn 2000).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Así, los imaginarios pueden ser a la vez idiosincráticos o familiares, compartidos culturalmente. Pueden ser inculcados a una edad tan temprana que formen parte de las actitudes inconscientes que Bourdieu denomina habitus (Bourdieu 1984).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Un imaginario de lugares</section>
        <paragraphe num="5">
            Los imaginarios turísticos pueden ser definidos como los imaginarios espaciales que se refieren a la virtualidad en potencia de un lugar en tanto que destino turístico. Según Bachelard, representan una manera de entrar en relación con el espacio y la materia generadores de significados, sin por ello determinar estrictamente los comportamientos y las configuraciones (Bachelard, 1957, citado en Debarbieux, 2003).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Estos imaginarios permiten a los individuos y a los grupos representarse un lugar en tanto que destino turístico aprehensible ; crean el deseo, hacen a un lugar atractivo, contribuyen a concretar un proyecto de viaje (interviniendo a la vez en la selección previa del lugar visitado y en las prácticas asociadas a priori al viaje emprendido), reducen la distancia con el lugar turístico, suavizan su carácter exótico (Staszak, 2008), al mismo tiempo que lo construyen. Estos imaginarios intervienen no sólo en el momento de la elección del destino, sino también en el propio lugar, orientando, determinando o impidiendo ciertas prácticas. Si son negativos, contribuyen a evitar algunos destinos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Los imaginarios turísticos facilitan así la transición entre el aquí y el allí, lo próximo y lo exótico, lo conocido y lo desconocido. Intervienen de manera decisiva en el proyecto de viaje. Sin el imaginario turístico que selecciona, entre la gama de multiples destinos posibles, el más deseado, el más seductor o el más encantador, no puede haber proyecto turístico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            El papel de los imaginarios turísticos es así ineludible, ya que permiten a los individuos abordar el lugar turístico en sus diferentes dimensiones, sin que dichos individuos se sientan material y simbólicamente perdidos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Un imaginario de prácticas</section>
        <paragraphe num="9">
            Los imaginarios turísticos están tan ligados a las prácticas asociadas a las categorías de espacios, como a los espacios identificados. Así, la playa está ligada a imaginarios rotundos y arraigados, que tienden a destacar mucho más las similitudes que las diferencias de las prácticas susceptibles de desarrollarse allí. Los imaginarios turísticos contribuyen de esta forma a consolidar tipologías de prácticas. Orientan no sólo las prácticas en sí mismas, sino también, y como resultado, los espacios en los que éstas se llevan a cabo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            En este sentido, los imaginarios participan de la creación de un modus vivendi que se corresponde con la práctica occidental de la playa (Urbain, 2002), de la manera de vivir el campo, de utilizar la ciudad (Menegaldo, 2007) o de apropiarse de la montaña (Debarbieux et Rudaz, 2010). Contribuyen a la comprensión de los ritos o ceremonias (Graburn 2001) que allí se desarrollan, pero también los anticipan, para cumplir con ellos o para evitarlos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Un imaginario de actores</section>
        <paragraphe num="11">
            El imaginario turístico es también el imaginario del turista, a la vez productor de imaginarios y elemento imaginado él mismo. De un lado, la figura a menudo caricaturizada del turista, y su oposición a la del viajero, presente no sólo en la literatura popular sino también en la de mayor nivel (Urbain 1991 y Equipe MIT 2002). Estereotipos, las imágenes del turista, de sus prácticas, de su código de vestir, que han generado desde hace mucho tiempo un imaginario fuerte y fértil, que influye en las aproximaciones científicas y los análisis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            De otro lado, las imágenes ligadas a las comunidades receptoras son igualmente conformadas por los artefactos o las producciones inmateriales producidas por los imaginarios. Éstos caracterizan y categorizan a los pueblos, y por ello mismo preparan, anticipan o hacen evitar al turista el encuentro y la confrontación con el Otro. El imaginario de París está ligado al imaginario del parisino, tanto como los de los Inuits, los Bereberes o los Aborígenes están asociados a sus espacios de referencia, más o menos bien delimitados, pero no obstante influyentes. Pero estos imaginarios del Otro se substituyen a veces por la ignorancia, como ha mostrado Corlan-Ioan (2001) para los pueblos del África Negra.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Este conjunto de imaginarios, referidos a un lugar, a las expectativas de experiencias que generan, a las ilusiones o temores que despiertan sobre lo que allí aguarda a los turistas – así como a las prácticas que inducen – y a las actitudes de los residentes respecto al fenómeno turístico, comporta un análisis muy complejo. Esto es así, sobre todo, si se considera que los imaginarios se refieren no sólo al turista, que se halla en el centro del sistema turístico y que es el responsable de la decisión del viaje en último término, sino también a todos los intermediarios que se sitúan entre él y el destino turístico en los diferentes momentos de la toma de decisión. Estos intermediarios, operadores turísticos, guías y otros, juegan con las imágenes turísticas, las construyen y las modifican, son capaces de despertar el interés por el lugar trabajando con el riesgo (Guilland), potencian las imágenes vinculadas a episodios dolorosos (Naef, Hertzog) y explicitan los significados de los imaginarios locales convertidos en productos de consumo para los visitantes desde los comienzos del turismo, por ejemplo, es lo que ha sucedido con los imaginarios asociados al descubrimiento de las cumbres (Debarbieux), a “territorios del vacío”, al carácter virginal de los grandes espacios o al exotismo oriental (Danteur). En cualquier circunstancia, los agentes profesionales del sistema turístico están siempre obligados a ser creativos ; los más eficaces pueden compararse con compositores o cineastas improvisados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            El análisis de los imaginarios turísticos, siendo necesariamente interdisciplinar, resulta imprescindible para comprender el fenómeno turístico contemporáneo, si bien el primero requisito es profundizar en la conceptualización para evitar “el análisis estereotipado de los estereotipos”. Si el imaginario es definido por Durand (1994) como el “museo de todas las últimas imágenes, posibles, producidas o susceptibles de ser producidas”, Debarbieux (2003) invita a considerarlo “no como una imaginación productora de mitos sino como una facultad mental y psíquica, capaz de construir, movilizar y hacer funcionar juntos los elementos de este “museo” de imágenes”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            La desmitificación de los imaginarios turísticos incita pues al investigador a analizar sus componentes y génesis de manera sistemática y cruzada. Por otro lado, hay que considerar que el análisis de los imaginarios turísticos, siendo estimulante para el investigador, no carece de interés y de aplicaciones prácticas para el conjunto de la cadena turística. La comercialización del turismo, que se alimenta de imaginarios, contribuye a la vez a retocarlos desde siempre, lo que prueba que el sector turístico ha sido consciente de la importancia de estas cuestiones mucho antes que los investigadores.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Imágenes e imaginarios</section>
        <paragraphe num="16">
            “Toda sociedad se organiza sobre un trabajo de creación icónica y semántica que consiste en una recomposición permanentemente de un magma de figuras, formas e imágenes” (Castoriadis 1975). Los imaginarios turísticos quedan así compuestos por representaciones compartidas, alimentadas por – o asociadas a – imágenes materiales (tarjetas postales, carteles, blogs, películas y vídeos, guías turísticas, folletos, almacenadas viaje, y también objetos artesanales y otros artefactos) e inmateriales (leyendas, cuentos, relatos, discurso, anécdotas, memorias…), trabajadas por la imaginación y socialmente compartidas por los turistas y/o los protagonistas turísticos (o incluso, a veces, por los unos y los otros, aunque el sentido dado no sea idéntico). Presentes desde los principios del turismo, las imágenes materiales o inmateriales desempeñan un papel mucho más importante hoy, en el marco de una sociedad contemporánea que se caracteriza por la omnipresencia de las imágenes [muchas de ellas construidas precisamente por el turismo (Harvey, 1989 : 290)]. Dentro de las imágenes materiales, los componentes culturales o étnicos desempeñan un papel especialmente relevante. Por otra parte, mientras las poblaciones locales intentan fabricar y comercializar aspectos de sus propias tradiciones, que pueden ser generadoras de imágenes turísticas, se ven obligadas a conocer los deseos de los turistas y a responder a sus expectativas (Graburn 1976). De ese modo, las imágenes mantienen con el imaginario una relación dinámica que interactúa constantemente, sin interrupción. Las imágenes y los imaginarios oscilan así entre correspondencias y disonancias que revelan la proximidad (o la divergencia) entre lo “real” y su representación. A su vez, esas correspondencias o disonancias motivan sentimientos de desconcierto o satisfacción, de comodidad o malestar, de atracción o repulsión.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Las imágenes y los imaginarios turísticos se entrecruzan en los procesos imaginativos de los turistas y las comunidades locales para subrayar la singularidad de los lugares turísticos y también para crear imágenes nuevas. Así, estimulan la imaginación y pueden facilitar la creación o recreación de lugares turísticos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Por otra parte, la relación entre las imágenes y los lugares, aún siendo dinámica, puede estar caracterizada por una inercia ligada a estereotipos. En este sentido, hay que tener en cuenta que si las imágenes pueden cambiar, la evolución de los imaginarios no responde a unos mismos ritmos de temporalidad. Más lentos para evolucionar, los imaginarios constituyen ocasionalmente obstáculos icónicos para reconocer los lugares. A veces, pueden llegar a convertirse en “trampas” en las que se encuentran encerrados los lugares (Naef).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Parafraseando a Rautenberg (2011), los imaginarios turísticos permiten la lectura de los lugares turísticos, “reuniendo imágenes y representaciones sociales a través de figuras como el emblema, el icono, la figura heroica, la leyenda urbana o el estereotipo ».
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Los imaginarios, entre producción y consumo</section>
        <paragraphe num="20">
            Los imaginarios de los lugares, de los destinos y de los viajes son producidos y consumidos por las diferentes poblaciones del globo a través del papel creciente de los medios de comunicación y de las oportunidades de viaje.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            El sistema turístico mantiene, en efecto, una estrecha relación con los imaginarios que lo alimentan, modelan y orientan. Sin embargo, estos imaginarios no se limitan exclusivamente a la esfera turística, sino que la desbordan y trascienden para caracterizar y modelar los espacios a los que se refieren, a las poblaciones que residen en ellos y los significados que se les atribuyen.<br/>En cualquier caso, el análisis de la aportación de los imaginarios a la comprensión del fenómeno turístico contemporáneo implica situarse no solamente de manera combinada sobre la “triple búsqueda” que caracteriza según R. Amirou (1992) el turismo (la del lugar, la de sí mismo y la de los otros) sino tener también en cuenta la manera en que los territorios reaccionan, acompañan o suscitan esta búsqueda.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            La formación de los imaginarios resulta de ese modo dialéctica : siendo producidos y movilizados por la industria turística y las políticas turísticas locales, los imaginarios son igualmente creados y apropiados por los mismos turistas que, a su vez, los pueden criticar, recomponer o modificar. También son coproducidos por los actores o los residentes que intervienen en ellos para lanzar proyectos o crear identidades. Los imaginarios provocan relaciones de reflexión entre los turistas, las comunidades locales, los actores locales, nacionales o internacionales, y los discursos de los expertos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Los imaginarios turísticos son así contemplados simultáneamente desde el lado de la producción y la percepción, en tanto que mediación que, como tal, supone un emisor y un receptor con toda la complejidad que ello comporta. Su análisis supone captar y analizar los productores de imágenes que actúan en la esfera turística, aquellos para los que la coproducción de imaginarios de lugares es previa a la venta de un producto turístico, así como conocer las representaciones mentales formadas del lado de los “consumidores”, para quienes el imaginario interviene en la toma de decisión de un desplazamiento turístico.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Los imaginarios turísticos, ¿profecías que se hacen realidad?</section>
        <paragraphe num="24">
            En sus trabajos sobre los Masai, Noël Salazar (2007) se pregunta por el modo en qué el turismo y los imaginarios que les van asociados, tienen capacidad para modificar los hábitos de las poblaciones receptoras (Naef, en este texto) : “la cultura turística consiste más que en el desplazamiento en sí mismo en preparar a las gentes para ver otros lugares como objeto del turismo, y en acondicionar esos lugares para ser contemplados”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            De vuelta a los contextos a los que la cultura turística se refiere, conviene señalar que los imaginarios dejan huella sobre los lugares turísticos y sus poblaciones. Bernard Debarbieux muestra como los imaginarios turísticos intervienen en la construcción de identidades locales nuevas, que se alimentan (en su legitimidad e inspiración) de las imagines turísticas : “los habitantes de cualquier lugar frecuentado por los turistas reconocen rápidamente la manera conforme a la que son percibidos por los turistas y también por los medias” (Debarbieux).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Es evidente que el imaginario turístico influye y modela los lugares que son turísticos o que pueden e llegar a serlo. Apoyándose sobre el caso de un lugar que pretende desarrollar el turismo, Patrick Naef muestra como un imaginario vinculado a la guerra, compartiendo imágenes dolorosas surgidas a lo largo del más reciente conflicto europeo, es utilizado como un instrumento por los actores locales en un intento, de resultado aún incierto, por crear un imaginario turístico “conforme” al imaginario de los lugares.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Por su parte, Linda Bouhkris muestra el potencial de los imaginarios turísticos, capaz de contribuir en último término a identificar el proyecto de “Nación” con un imaginario turístico “virtuoso”. El imaginario turístico desempeña entonces el papel de una profecía que se cumple, que contribuye a hacer realidad la territorialidad imaginada (Staszak, 2000).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Si Thibault Danteur nos previene de una interpretación simplista que podría considerar los lugares turísticos como simple resultado “de la puesta en escena de un imaginario reconstruido fielmente con sentido de identidad”, los análisis de los investigadores que colaboran en este número tienden a mostrar que el imaginario turístico “no es sólo una manera de ver el mundo sino también una forma de construirlo” (Boukhris).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Una genealogía de los imaginarios turísticos</section>
        <paragraphe num="29">
            Los imaginarios de un lugar o de un circuito se forman a partir de la lenta sedimentación de imágenes construidas a veces desde los orígenes del desarrollo turístico de los lugares. Panorámicas, grabados, relatos de viajes han participado desde los comienzos del turismo a la consolidación de los lugares turísticos. Producidos por los artistas, los eruditos, los científicos y los intelectuales en un principio, y destinados a élites internacionales antes de ser asumidos por los discursos populares, los imaginarios se hallan siempre en el origen de sus representaciones mentales, caracterizando los destinos turísticos, y no sólo parcialmente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Por otro lado, el análisis de la temporalidad puede ser de gran valor para el estudio de los imaginarios, puesto que sitúa en el centro de atención los elementos que intervienen en su modelado y reorientación de manera deliberada, sea de manera instrumental o no. Este análisis identifica permanencias y rupturas, coincidencia y disonancias, el impacto de los actores nuevos que intervienen progresivamente en el escenario turístico : las mismas poblaciones turísticas, los intermediarios, los grandes personajes locales, las figuras del exterior…
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Finalmente, el análisis de los imaginarios y de sus fundamentos ideológicos, estéticos, filosóficos y políticos permite seguir la trayectoria turística de cualquier lugar : ¿Cómo ha llegado a ser turístico ? ¿Cómo evoluciona en los imaginarios de los viajeros ? ¿Cómo, por el contrario, permanece estancado en su imaginación, incluso cuando se han producido importantes cambios ? ¿De qué manera un mismo destino es representado mentalmente por las diferentes culturas nacionales ? ¿O cómo lo es dentro de una misma nacionalidad por las diferentes clases sociales, sexos o grupos de edad ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Todos estas cuestiones aparecen contempladas en los textos reunidos en este primer número de Via@ que, además, se propone como objetivo estimular los trabajos referidos a esta temática de investigación, apostando porque puedan desempeñar un papel mayor en la comprensión de la evolución de los lugares turísticos y, por eso mismo, en el análisis del papel del turismo en la sociedades contemporáneas.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amirou R. (ed.), 2001, Imaginaire, tourisme et exotisme, Montpellier, Publications de l’université de Montpellier III.</reference>
        <reference>Bourdieu P., 1984, Distinction : A Social Critique of the Judgement of Taste, London, Routledge.</reference>
        <reference>Castoriadis C., 1975, L’institution imaginaire de la société, Paris, Seuil.</reference>
        <reference>Corlan-Ioan S., 2001, « Imaginer Tombouctou », Les Cahiers de l’IRSA, Imaginaire, tourisme et exotisme, n° 5, 39-46.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2003, « Imaginaire Géographique », in Lévy J. &amp; Lussault M., Dictionnaire de Géographie, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Debarbieux B. et Rudaz G., 2010, Les faiseurs de montagnes : imaginaires politiques et territorialités, XVIIIe – XXI e siècle, Paris, CNRS, collection Espaces et milieux.</reference>
        <reference>Durand G., 1994, L’imaginaire, Essai sur les sciences et la philosophie de l’image, Paris, Hatier.</reference>
        <reference>Equipe MIT, 2002, Tourismes 1. Lieux communs, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Graburn N. (ed.), 1976, Ethnic and Tourist Arts : Cultural Expressions from the Fourth World, Berkeley, University of California Press.</reference>
        <reference>Graburn N., 2000, “Learning to Consume : What is Heritage and When is it Traditional ?” in Nezar AlSayyad (ed.), Consuming Tradition, Manufacturing Heritage, London, Routledge, 68-89.</reference>
        <reference>Graburn N. &amp; Gravari-Barbas M., 2011, Introduction au numéro thématique « Imagined Landscapes of Tourism », Journal of Tourism and Cultural Change, vol. 3, n° 3, 159-166.</reference>
        <reference>Harvey D., 1989, The condition of postmodernity : An Enquiry into the Origins of Cultural Change, Oxford, Blackwell.</reference>
        <reference>Menagaldo H. et G., 2007, Les imaginaires de la ville, entre littérature et arts, Rennes, PUR.</reference>
        <reference>Salazar N., 2009, “Imaged or imagined ? Cultural representations and the “Tourismification” of Peoples and Places”, Cahiers d’Etudes Africaines, n° 193-194, 49-72.</reference>
        <reference>Salazar N., 2011, Envisioning Eden : Mobilizing Imaginaires in Tourism and Beyond, London, Berghahn.</reference>
        <reference>Staszak J.-F., 2000, « Prophéties auto-réalisatrices et géographie », L’Espace Géographique, n° 2, 105-119.</reference>
        <reference>Staszak J.F., 2008, « Qu’est-ce que l’exotisme » ?, Le Globe, Revue genevoise de géographie, n° 148, 7-30.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 1991, L’idiot du voyage, histoire de touristes, Paris, Payot.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 2002, Sur la plage, Mœurs et coutumes balnéaires, Paris, Payot.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">El Tourism Studies Working Group desea reconocer el generoso patrocinio de la conferencia por el Department of Anthropology, Canadian Studies Program, East Asia National Resource Center, Department of Ethnic Studies, Farrand Fund of the Department of Landscape Architecture and Environmental Planning, Center for Latin American Studies, Portuguese Studies Program, Center for South East Asia Studies, y el Townsend Center for the Humanities, de la Universidad de California, Berkeley; Routledge Press, PLC, Berghahn Publishers PLC; y el Consulado General de Francia, en San Francisco.</note>
        <note id="2">EIREST: Equipo Interdisciplinar de Investigación Sobre el Turismo (Equipe Interdisciplinaire de REcherches Sur le Tourisme), IREST, Universidad París 1, Panthéon-Sorbonne.</note>
        <note id="3">TSWG: Grupo de Trabajo de Estudios sobre el Turismo (Tourism Studies Working Group), Universidad de California en Berkeley.</note>
    </notes>
</article>