<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_MTMHE_48-159_Ls_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/958" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.958</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>4-5</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="951">
            <traducteur nom="Antonio" prenom="Manuel" />
            Les chutes de la Lobé, un patrimoine géoculturel exceptionnel sur la côte camerounaise entre tourisme durable et préservation des identités culturelles
        </original>
        <traduction lang="en" source="964">The Lobé Waterfall, an exceptional geocultural heritage on the coast of cameroon between sustainable tourism and the conservation of cultural identities</traduction>
        <traduction lang="de" source="969">Die Lobé-Wasserfälle, ein außergewöhnliches geokulturelles Erbe an der kamerunischen Küste zwischen nachhaltigem Tourismus und der Bewahrung kultureller Identitäten</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Tchindjang" prenom="Mesmin">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MTMHE_43-151_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/951" lang="fr">Les chutes de la Lobé, un patrimoine géoculturel exceptionnel sur la côte camerounaise entre tourisme durable et préservation des identités culturelles</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
        <auteur nom="Etoga" prenom="Marcel Hugues">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MTMHE_43-151_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/951" lang="fr">Les chutes de la Lobé, un patrimoine géoculturel exceptionnel sur la côte camerounaise entre tourisme durable et préservation des identités culturelles</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Las cataratas del Lobé, un patrimonio geocultural excepcional en la costa camerunesa, entre el turismo duradero y la conservación de las identidades culturales</titre>
    <resume>
        Situada en el centro de la costa meridional camerunesa, la ciudad de Kribi aparece como un punto fundamental de las costas camerunesas desde tres puntos de vista : industrial, turístico y medioambiental. Este lugar, dotado de abundantes recursos naturales, culturales y turísticos, continúa infravalorado a pesar de las tímidas iniciativas de las poblaciones locales y de la administración central por desarrollar el turismo. Este artículo hace referencia a los retos del aprovechamiento turístico de las cataratas del Lobé, un “geositio” singular en el cruce de tres civilizaciones costeras (Pigmeos, Batanga y Mabi), propuesto por la administración en 2006 para su inclusión en la lista del patrimonio mundial de la UNESCO. Su reconocimiento definitivo como patrimonio tropieza con las vacilaciones de los responsables políticos que privilegian la industrialización frente a la gestión integrada y el turismo sostenible, como recomiendan la OMT y la ONUDI a través del proyecto COAST STEP. El objetivo de este texto es analizar mediante observaciones, trabajos de campo y entrevistas, el fracaso de este proceso teniendo a la vez en cuenta la inserción del turismo sostenible en este espacio de playa, la contribución de los protagonistas y los problemas de desarrollo. Las informaciones recogidas evidencian un potencial turístico (natural, cultural e histórico) importante y diversificado, caracterizado por un medio físico atractivo (relieve, clima y vegetación), y la existencia de poblaciones sugerentes. No obstante, la irrupción de actividades agroindustriales, extractivas y mineras, que no consideran el medio ambiente y la participación social, y el modo de implantación espacial anárquico del turismo, son factores capaces de comprometer el futuro turístico de Kribi y de su “geositio”, teniendo como corolario la desaparición de la cultura pigmea.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Las cataratas del Lobé, objeto de este estudio, se encuentran en la parte meridional de la costa camerunesa, entre 2°33′ – 2°57′ N y 9°18′ – 9°54′ E (documento 1). El río desemboca en el Océano Atlántico por una serie de cascadas. Las potencialidades turísticas del lugar y la importancia que representa este paisaje natural y cultural para la vida de los pueblos ribereños, pone de relieve la necesidad de asociar a estos últimos al proceso de gestión y preparación de la propuesta de inclusión de las cascadas del Lobé en el patrimonio mundial de la UNESCO<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            En efecto, las cataratas del Lobé son un geositio singular, “a priori” favorable para el turismo en medio de un entorno social y económico cada vez más desfavorable. La aproximación al tema desde el concepto de “geositio” o “geotopo<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>” permite reconocer mejor el significado de este lugar y de los pueblos que lo rodean. Según Strasser y AL (1995, p. 3), “los geotopos son porciones de territorio dotados de un valor para las ciencias de la Tierra… Son monumentos naturales de una gran importancia, incluso indispensables, tanto para el público como para la ciencia”. Esta definición que no tiene explícitamente en cuenta el hecho cultural se completa con la de “geositio” o “geomorfositio”, considerada como una porción de la geoesfera que adquiere, por la percepción o la explotación por el hombre, un valor especial en términos científicos, culturales, históricos, socioeconómicos o científicos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Estas definiciones se ajustan perfectamente a las características más sobresalientes de las cataratas del río Lobé. De hecho, incorporan el aspecto cultural tridimensional y las imágenes mentales que las poblaciones tienen de este medio (Batangas, Mabi y pigmeo). Este sistema de imágenes parece haber sido el elemento decisivo para la conservación de este “geositio”. De hecho, el significado (científico, histórico-cultural, estético e incluso socio-económico) de un “geositio” depende, según Panizza &amp;amp; Piacente (1993, 2004), tanto de sus características científicas como de su valoración a lo largo de la historia y su percepción estética
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Sin embargo, este lugar se encuentra amenazado por antiguas agroindustrias (SOCAPALM, HEVECAM<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>) ubicadas en su entorno desde la época colonial. A esta amenaza, se añaden las resultantes de la construcción del puerto de aguas profundas de Kribi, de las actividades de la terminal petrolera del oleoducto Chad, de la planta de gas Mpolongwe y de la explotación minera del hinterland que prevé la construcción de un ferrocarril para el transporte de mineral y una autopista de cuatro carriles.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Las dificultades para la patrimonialización de estas cataratas nos han movido a plantear los problemas de la conservación de las identidades de sus pueblos y la escasa contribución del lugar al turismo sostenible de la costa camerunesa. En efecto, la primera hipótesis se basa en que el potencial y el patrimonio turístico de la región de Kribi son ricos, mientras que el turismo permanece embrionario. La segunda hipótesis se vincula a que el aprovechamiento turístico tropieza con obstáculos e inconvenientes inherentes a su situación geográfica y a la elección por las autoridades de un modelo de desarrollo difícilta armonizar industrialización y turismo, y que ignora la participación de las poblaciones.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Sin embargo, este rico patrimonio natural y cultural vulnerable necesita un proceso de desarrollo integral y participativo. Por eso, el enfoque de este trabajo, es multifuncional : ambiental, fundado en las relaciones entre la geomorfología y los bienes culturales (arqueológicos, históricos, arquitectónicos etc., (Panizza 2001) ; e histórico, apoyado en la historia como eje de interpretación interdisciplinar, por lo tanto, sobre la integración de las disciplinas humanísticas y científicas (en relación con las exigencias sociales, estratégicas, políticas, económicas o religiosas), por una parte, y los condicionantes geomorfológicos del lugar, por la otra.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Respecto a su originalidad biofísica y cultural, este lugar atrajo la atención de organismos como la ONUDI y la OMT para la aplicación de las buenas prácticas del turismo sostenible. En efecto, esta parte meridional de la costa camerunesa posee una rica biodiversidad y es uno de los lugares de nidificación de la tortuga laúd en el Golfo de Guinea. A nivel cultural, es uno de los pocos espacios geográficos de África central donde los pueblo pigmeos calificados de “autóctonos” están en contacto directo con el Océano y comparten el territorio con loss pueblos costeros Mabi y Batanga, en el “geositio” de las cataratas del Lobé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Esto nos ha llevado a estudiar las vías y posibles soluciones para valorar y conservar el patrimonio cultural de los tres principales grupos de poblamiento. A continuación, exploraremos la implicación de los actores del turismo en la puesta en valor de las cataratas. Por último, comprobaremos la dificultad de asociar las poblaciones a la patrimonialización y gestión del lugar, antes de plantear la cuestión de la “sostenibilidad” del turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            A nivel metodológico, los datos han sido obtenidos mediante trabajos de campo efectuados en varias veces. En 2008, los autores intervinieron en las investigaciones en Kribi, “Estudio sobre un sector prometedor : “el turismo”. Proyecto de apoyo a la promoción del empleo y a la reducción de la pobreza”, en el marco de un estudio financiado por la Oficina Internacional del Trabajo y la OMT. Estas investigaciones se basaron en cuestionarios y conversaciones semidirigidas con las poblaciones locales, los gerentes de los hoteles y la administración. En 2009 y 2011, se realizaron otros trabajos de campo (Ewolo, 2009 ; Etoga, 2011) para comprobar la implicación de las poblaciones en la puesta en valor del territorio mediante l turismo. En septiembre de 2009, se realizaron también algunas consultas con las poblaciones de Ndoumale en el marco del estudio de impacto de la expansión de la red eléctrica en la región del Sur<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>, a 3 km de las cataratas del Lobé. Se pusieron entonces de relieve los mismos conflictos, duplicidades, escasa sensibilización de la población local y de las partes involucradas de la administración y las ONG. El estudio evidenció que la administración había aconsejado a las poblaciones desinteresarse de este lugar en favor del proyecto del puerto en aguas profundas. En mayo de 2010, comenzó un programa de formación<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> para reforzar las competencias de los expertos africanos en evaluación medioambiental para el IEPF-OIF, en el mismo lugar y con el mismo tema. Por último, uno de los autores participó como asesor nacional en el proyecto COAST<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> en julio de 2011. Durante esta investigación, se pudo reunir a las partes implicadas<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> en el Hotel Framotel de Kribi. Las conclusiones pusieron de relieve la marginalización y falta de protagonismo dado a los Pigmeos por sus vecinos Mabi y Batanga, favorecido por el analfabetismo de los Pigmeos que representan menos de un 1 % de la población del Camerún.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Además, se procedió a una recogida de datos cuantitativos sobre los actores y la llegada de turistas. Esto se completó con información estadística del MINTOUR<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> y la consulta de documentos del MEAO<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a> en Kribi. Se realizaron también observaciones en el poblado pigmeo de Nanikoumbi, junto al Lobé, y entrevistas a los jefes Mabi et Batanga (el 9 de julio de 2011).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Las cataratas del Lobé: un patrimonio natural y humano excepcional</section>
        <section niveau="h2">Un géositio particular en el medio ambiente urbano de Kribi</section>
        <paragraphe num="11">
            En el plano biofísico, el géositio de las cataratas del Lobé representa un patrimonio a 10 km de la ciudad de Kribi y forma parte de su potencial turístico. Sus valores estéticos, geomorfológicos y culturales han obtenido una consideración máxima en una escala de valores por su unidad de paisaje y el espectáculo que ofrecen. Lo evaluamos inspirándonos en los trabajos de Panizza y de Picente (1993), de Grandgirard (1995 ; 1999), Reynard (2006) y Reynard y AL (2007). Desde el punto de vista científico, las cascadas del Lobé son una excelente base pedagógica para estudiar la diversidad, las dinámicas litorales y el funcionamiento de los ecosistemas costeros. A nivel biológico e hidrológico, funcionan como una zona húmeda y su vegetación fija las orillas del litoral, protegiendo las tierras contra la erosión marina. Además, son un lugar preciado por los locales para la pesca del camarón, debido a su configuración geomorfológica (lithoma-hydroma). Su valor científico responde a criterios de integridad, representatividad, escasez y significado paleogeográfico. Se aproxima al índice 1 (documento 2). Ahora bien, este lugar es muy vulnerable si no se fijan normas para el desarrollo de sus actividades, que hoy no existen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            En el nivel socioeconómico, las cataratas son el punto de partida de las piraguas que remontan el río facilitando a los turistas la visita de los poblados pigmeos. El valor económico de este geositio es 0,75.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Desde el punto de vista cultural y de culto (valor : 0,81), su posición triangular (Mabi-Batanga-pigmeos ; documento 3) representa un lugar de mezcla de las culturas, locales y extranjeras (de encuentro con los turistas que visitan Kribi), al tiempo que un templo para las actividades religiosas de purificación (sacrificio, tratamiento de enfermedades místicas y esotéricas, encuentro con las divinidades acuáticas, etc.) y de relación con los antepasados. En cualquier caso, su significado mítico no necesita justificación. La belleza del paisaje sólo tiene parangón con su encanto y la fascinación que producen las cataratas (sensación de bienestar, emoción, recogimiento, calma, simplicidad). Precisamente esto explica su atracción sobre las poblaciones para realizar aquí sus ritos y encontrarse con las divinidades. Se trata, pues, de un auténtico lugar patrimonio natural en el sentido de la UNESCO, aunque este carácter exige la integración de las poblaciones en un proceso de participación conducido por el Estado. Por lo demás, se podría decir que los indígenas constituyen uno de los mayores atractivos del lugar, aparte de la naturaleza, mientras que sus vecinos, los Mabi y Batanga, son los principales protagonistas locales del desarrollo del turismo. Desgraciadamente, las estrategias políticas parecen abocar a su asimilación y desaparición.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Problemática y lógica de los protagonistas locales del turismo en torno a las cataratas del Lobé
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            El poblamiento de esta orilla data, según numerosas fuentes (Mveng, 1984 ; Fangue Nzeugah, 2001), del siglo XVII. En efecto, algunas compañías madereras de tamaño medio se instalaron en la costa y de manera intermitente en la zona forestal. Como consecuencia de esos contactos, los pueblos de la zona practican cultivos muy variados, relacionados unas veces con el agua, y otras con la selva (Nguepjouo, 2005 ; Etoga, 2011). El conjunto de estos pueblos corresponde a los del litoral Sur-Camerún, a nueve comunidades étnicas<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>, incluidos los Mabi y Batanga, que forman parte del gran clan Sawa (Tchindjang, 2010, p. 17) : (documento 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            La antigüedad de los pigmeos y de su cultura en la selva se remonta a 4.000 años (Mveng, 1984). Este pueblo habría aparecido en la región del monte de la Luna, en el Ruwenzori, donde habría recibido la denominación de pugmaös, que significa [en griego] en lo alto de recodo, (Abega y Bigombe Logotipo, 2006, p. 26), traducido al francés por “Pigmeo”. La originalidad de sus modos de vida y vestimenta, y su proximidad a la costa, hicieron de ellos una curiosidad de esta región. Si bien es cierto que los trabajos de campo y los análisis de los documentos de planificación consideran a los Pigmeos como los pueblos menos evolucionados de esta región litoral, paradójicamente constituyen una atracción turística de visita obligatoria.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Los Pigmeos viven esencialmente de la caza, la recolección, la pesca y cada vez más, en algunos poblados, de la agricultura. Durante mucho tiempo, tomaron de la naturaleza todo lo que necesitaban. Mientras “el medio les pertenezca en propiedad”, sabrán disponer del mismo de manera equilibrada, tanto más cuanto que son plenamente conscientes de que su vida depende de ese equilibrio (Nguepjouo, 2005). Este estado de cosas conoce, no obstante, hoy cambios profundos que obligan a estas poblaciones a la sedentarización y el mestizaje (Owono, 2003). Es lo que gran cantidad de autores describen como proceso, planificado o no, de marginalización pilotado por el Estado central, que coloca a los Pigmeos fuera de las actividades turísticas, de las que, por otro lado, deberían de haber sido los primeros beneficiarios. Azarya (1996, p. 1)<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a> lo destaca bien, criticando las acciones de planificación mal ejecutadas por el Estado.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Ciertamente, para los tres pueblos, el agua ocupa un lugar cultural central (baño de bendición y maldición, danza, desplazamiento, cultos tradicionales, fiestas anuales). Es fuente de suministro de alimentos y de comercio. Constituye una vía esencial de comunicación y comunión. Por efecto de la triangulación, los Pigmeos viven aguas arriba y en la orilla derecha, los Mabi ocupan la orilla izquierda y los Batanga se extienden aguas abajo. No obstante, los Mabi y Batanga se ponen de acuerdo para recluir a los Pigmeos en “su residencia en la selva”, de ahí una primera marginalización.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            El segundo nivel de marginación, como indican Abega y Bigombe Logotipo (2006, p. 23), se debe a la destrucción del bosque del que los Pigmeos dependen para su supervivencia, a ello se añade la industrialización de sus útiles, lo que incrementa su marginalidad a tres niveles : sociocultural, económica y política. Pero es aún peor, pues si estuvieran completamente aparte, “su inaccesibilidad no resultaría de una falta de deseo o de su incapacidad para integrarse en el grupo principal, en una sociedad oficial de la que ahora forman parte ; y en la que los pueblos dominantes vecinos (Bantúes o no)… las administraciones, los ayuntamientos, las organizaciones de desarrollo, los promotores de empleo, los educadores, etc., levantan barreras infranqueables (Abega &amp;amp; Bigombe Logo » (2006, p. 23).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            En una tercera etapa, los Pigmeos han sufrido un proceso de aculturación planeada post colonial, que se ha convertido en forzada (Abega y Bigombe Logotipo, 2006, pp. 28-29), pues las medidas que se les proponen no corresponden a sus expectativas. Ahora, las formas de marginalización (Abega y Bigombe Logotipo, 2006 ; investigaciones de campo de los autores) se refieren al acceso a los servicios sociales básicos : la educación, el alojamiento, el agua potable, la asistencia sanitaria (higiene y salubridad). Por lo tanto, su situación empeora, insertándoles en la pobreza, y se les conduce al abandono de su hábitat del bosque, generando al mismo tiempo una insalubridad permanente (Abega y Bigombe Logotipo, 2006, p. 41).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            El ejemplo de los Pigmeos Baka lo demuestra bien. En efecto, antes de la creación de las áreas protegidas, los Baka habían cosechado ante los furtivos y las tribus cercanas una gran reputación como expertos conocedores del medio forestal<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a> y de la farmacopea tradicional<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>. A cambio, recibían prendas de vestir, utensilios de cocina, machetes, azadas. Este estado de las cosas fue modificado con la creación y el desarrollo de las áreas protegidas. A los Pigmeos Bagyélis del poblado de Nanikumbi a Kribi, los guías turísticos Mabi les ofrecen una pequeña cantidad de dos euros por prestaciones turísticas que son facturadas entre 50 y 100 euros, o recipientes de whisky por valor de unos céntimos de euros.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Si los esfuerzos del Estado del Camerún y los proyectos de conservación chocan con una indiferencia muy profunda de los Pigmeos, también encuentran una fuerte oposición de los Mabi y los Batanga. Coincidimos con Olivar de Sardan (1995, p. 169) que “toda oposición a una innovación tiene sus razones y justificaciones, sean de carácter estratégico o emocional”. En realidad, entre el Estado por una parte y los Mabi y Batanga por otra, hay conflictos por la propiedad de la tierra y la asignación de los recursos surgidos de la instalación de la terminal petrolífera de la tubería Doba-Kribi, que ha provocado la reducción de las capturas pesqueras de estas poblaciones. Esta situación de conflicto se agravó con los trabajos de construcción del puerto en aguas profundas de Kribi, ya que, estas mismas poblaciones lamentan no haber sido consultadas ni indemnizadas. Durante nuestras consultas, consideraron haber sido engañadas al obligárseles a abandonar sus emplazamientos a cambio de un empleo en el puerto que tarda en realizarse o que se realiza sin su participación real.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            En lo referente a los Pigmeos, se asiste, seguramente debido al analfabetismo, a dos discursos diametralmente opuestos. El discurso local, el de los Pigmeos, que interpreta el espacio por sus lugares de siempre, por sus recursos y los intercambios sociales inscritos en el espacio (relativos a los hombres y a lo invisible). El discurso oficial y el de las instituciones de desarrollo y las ONG es el de la conservación, que se traduce en una geometría, en la fijación de límites materiales y la especialización de los espacios.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            A otra escala, los Pigmeos Bagyéli sufren el yugo de los vecinos Mabi o Batanga con los que comparten el espacio forestal y costero. En las interacciones Pigmeos/Mabi o Pigmeos/Batanga, los Pigmeos persiguen su reconocimiento político como grupo. Pero, también se enfrentan a antagonismos e influencias múltiples (restricciones impuestas por SOCAPALM, el tendido de las torres de transporte de la corriente eléctrico de alta tensión, el puerto en aguas profundas, la calificación del territorio como área protegida con el Parque Nacional de Campo Ma’an, y por último, la concesión de permisos mineros en su territorio etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Además el analfabetismo impide a los Pigmeos comprender y debatir bien cuestiones que se discuten en los encuentros y reuniones (Kombi Etame, 2006, p. 175). No obstante, incluso si no les gustan las discusiones, los que han asistido a la escuela saben argumnetar bien y defender sus derechos y es lo que hemos comprobado bien durante la reunión del 8 de julio de 2011 con las partes involucradas en las consultas para la OMT-ONUDI sobre el Proyecto COAST (Collaborative Actions for Sustainable Tourism). Precisamente, a eso se deben las recomendaciones de la OMT al gobierno y otras partes involucradas (OMT, 2012, pp. 22-23).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Entre las preocupaciones manifestadas durante esta reunión, se encuentran las siguientes :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            El desarrollo incontrolado y anárquico de los hoteles y restaurantes que “salpican” el paseo marítimo. Fangué Nzeugah (2001) señaló en su estudio, la ilegalidad de algunas construcciones. Nuestras investigaciones revelan que los dueños de los hoteles apenas reclutan personas del lugar y las relaciones con ellas no son siempre directas, puesto que prefieren tenerlas con la administración en caso de litigio
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Los litigios se refieren a la propiedad de las tierras entre las comunidades locales y los propietarios de los hoteles y entre las distintas comunidades (las colonias de inmigrantes nigerianos y la población residente, los bantús y la minoría pigmea).
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La imposibilidad de generar ingresos alternativos salidos de la población local, impulsa a ésta a recurrir a la extracción y la venta de la arena de las playas, así como al corte y venta de la madera de los manglares para el ahumado del pescado.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La contaminación causada por los industriales de las plantaciones de aceite de palma y las compañías petrolíferas afecta a la pesca y daña las playas, como sucedió con COTCO en enero de 2007.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La tala de los árboles en la orilla empeora la erosión de la costa. Las leyes existentes no son aplicadas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Y lo que es peor, la explotación minera (incluida la extracción de arena en las cataratas del Lobé) empeora la situación y reduce a los Pigmeos a la situación de actores o espectadores impotentes ante las transformaciones de su medio. Con todo, la cultura, el folclore y los modos de vida de los Pigmeos han atraído y siguen atrayendo a numerosos turistas deseosos de compartir las experiencias su de vida cotidiana. Esto es lo que explica la frecuentación de los poblados Pigmeos de Kribi en general, y el de Nanikoumbi, aguas arriba de las cataratas del Lobé (5-10 km) en particular. Esa frecuentación puede justificar en parte la sedentarización inducida de los Pigmeos del poblado de Nanikoumbi. Por el contrario, la transformación brutal de su medio puede también explicar el miedo a lo exterior de las otras tribus de pigmeos de la selva, como los Baka (como señala Kombi Etame, 2006). Ante la destrucción del espacio forestal que les obliga al mestizaje, la solución residiría en el traslado de los poblados cercanos o integrados en los centros urbanos y en el patrimonialización de la cultura pigmea y del geositio de las cataratas del Lobé.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Funcionamiento turístico actual de las cataratas del Lobé y obstáculos al turismo sostenible</section>
        <section niveau="h2">Contribución de los turistas a la valorización del lugar</section>
        <paragraphe num="28">
            El turismo de la costa kribiana, al igual que el del conjunto del Camerún, es una actividad embrionaria. En efecto, la situación de esta industria apenas es brillante en el Camerún respecto a lo que se conoce a escala mundial. Tchindjang y Kamdem (2011) muestran que el turismo mundial sólo ha conocido dos fases de decadencia desde 1960 (en 1982 y 2009), el turismo camerunés habría conocido doce en el mismo período. A pesar de los recurrentes elogios al potencial camerunés en la materia, seguimos inquietos por la verdadera posibilidad de este país para salir de su marasmo turístico ; apenas 600.000 llegadas para un país con más de 800 lugaress turísticos entre los que hay una treintena de áreas protegidas. El turismo sólo aporta un 1,5 % al PIB de este país y el volumen de empleos creados sólo es de 48.000 para una población de cerca de 19 millones de habitantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Una importante parte de los turistas (cerca de 50.000), en su mayoría europeos, africanos y asiáticos (con al menos un 40 % de residentes) visitan Kribi cada año. La ciudad de Kribi, desde la caída y la descalificación de Douala y Limbo, es el principal destinos de playa del Camerún. Toda persona que se aloja allí desea visitar a los Pigmeos del poblado de Nanikoumbi, cuya cultura y modos de vida son una curiosidad y una de las atracciones del lugar. Las guías turísticas (incluidas las más antiguas) destacan las bonitas playas kribiennes, las cataratas del Lobé y los poblados pigmeos como si su destino estuviera vinculado a este lugar. No obstante, la realización de estas visitas pasa por la habilidad de los piragüistas Batanga y Mabi que son los únicos guías autorizados en el lugar. Esta situación plantea el problema de la instrumentalización y comercialización de los Pigmeos por estos guías que negocian, a un alto precio, el ascenso por el curso del río Lobé para la visita de los poblados. Por lo tanto, el aprovechamiento turístico de estos lugares se opone a las directivas del Convenio del patrimonio mundial de la UNESCO (1972) que estipula el respeto del que es diferente y de su cultura.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Estas actividades impulsan, no obstante, la promoción del turismo fluvial (paseos, contemplación del paisaje en piragua). A pesar del comportamiento de los guías, la actividad turística contribuye a reforzar los vínculos culturales entre los tres pueblos, quienes, aunque de diferente cultura, muestran su modo de vida actual en común. <span lang="en" xml:lang="en">Hemos comprobado “in situ” como el Jefe Mabi cruza a menudo el río para resolver conflictos con el poblado Pigmeo vecino. </span>Las visitas de un poblado de esta sociedad forestal permiten asistir a danzas y representaciones destinadas a los turistas (Tchindjang y AL, 2011a, p. 47) (documento 5a y b).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Si el turismo empezó tímidamente en Kribi, hasta el punto de que las estadísticas fragmentarias obtenidas llevaron a Nguepjouo Megaptche (2006) a calificarlo de “prétourismo” o “turismo de recolección” (Béteille, 2000), la situación ha cambiado hoy mucho. Los datos recogidos de distintas fuentes<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a> manifiestan que la frecuentación turística de Kribi registra un crecimiento acompañado (documento 6a) de cierta mejora de las infraestructuras de alojamiento (documento 6b). En 2004, se superó el umbral máximo de los 10.000 turistas al año para situarse en torno a los 50.000 en 2010 (documento 6a).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Estos resultados han sido confirmados por las investigaciones<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> de Ewolo (2009) para la OIT y los trabajos de Etoga<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a> (2011, p. 101). Ambos muestran un total de casi 65.000 llegadas y 150.000 estancias (turistas y visitantes confundidos). Este aumento guarda ciertamente relación con la industrialización de la ciudad de Kribi (terminal petrolífero de la tubería chadiana, central de gas de Mpolongwe, puerto de aguas profundas, etc.) que ha impulsado el asfaltado de la carretera desde Edéa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            La región del Sur, a la que pertenecen Kribi y las cataratas del Lobé, ocupa actualmente la tercera posición en el conjunto nacional de las infraestructuras y servicios turísticos en términos de distribución de los establecimientos de alojamiento, restauración y ocio (documento 7).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Tal dinámica implica un crecimiento del empleo (3.000 directos y cerca de 6.000 indirectos e inducidos<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a>). El Documento de estrategia para el crecimiento y el empleo (MINEPAT, 2009) definió el turismo como sector dinamizador y segunda prioridad nacional.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            En las cataratas del Lobé, los encuentros interculturales entre los tres pueblos que viven allí por una parte, y entre estas poblaciones y los turistas por otra, plantean el tema del conocimiento de la alteridad cultural<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a> del pueblos mencionados – teniendo en cuenta que su patrimonio cultural sufre las influencias extranjeras, con las alteraciones que provoca el turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            No obstante, la dirección turística está ausente en el Camerún, y los mecanismos de gestión integrada de las zonas costeras tardan en ponerse en marcha, bloqueando así el proceso de patrimonialización que el Estado inició en 2006 proponiendo este lugar a la UNESCO. El Estado se encuentra también en medio de un conflicto con las poblaciones locales por no haberlas incluido en ese proceso de petición a la UNESCO. En efecto, mientras que la UNESCO ha discutido con el gobierno la inclusión de las cataratas del Lobé en la Lista del patrimonio mundial, esperando seguramente que la zona quedara protegida, el MINEPAT<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a> ha declarado el territorio contiguo como “zona de urbanización prioritaria” (ZUP), permitiendo así su ocupación por usos urbanos. No ha habido prácticamente ninguna consulta con la población local. Se puede, pues, preguntar si las autoridades persiguen realmente el aprovechamiento turístico del lugar o simplemente la industrialización de la ciudad. De este modo se hace imprescindible una visión común y el diálogo entre las partes implicadas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La difícil asociación de las poblaciones a la patrimonialización y la gestión de las cataratas del Lobé</section>
        <paragraphe num="37">
            El patrimonio particular y la memoria colectiva de cada lugar y comunidad son irreemplazables y representan una base esencial del desarrollo. En el Camerún, no obstante, falta la gestión participativa. El gobierno turístico del territorio ignora y oculta por completo el papel de las poblaciones locales en el desarrollo del turismo. Esta situación se agrava porque el país carece de una política eficaz y eficiente en el ámbito del turismo, de un Plan Director de Desarrollo Turístico y de un plan eficaz de ordenación de los polos de desarrollo turístico, orientado al desarrollo sostenible y al apoyo del crecimiento. Nuestras investigaciones (2010 – 2012) nos confirman que las poblaciones no se oponen a la patrimonializacion de las cataratas del Lobé. No obstante, la ausencia de campañas de sensibilización y de refuerzo de las capacidades de los actores del ámbito turístico impiden a las poblaciones ribereñas integrarse en el proceso. Varias razones pueden explicarlo en parte.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            – Una legislación coja e inadecuada, anticuada en extremo. La ley turística de 1998<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a> no tiene en cuenta la participación ciudadana y la consideración de los intereses de las poblaciones locales. Actúa así contra el turismo y es de difícil aplicación, ya que no da lugar a ningún control “in situ”. La descentralización (promulgada mediante la ley de 2004 y entrada en vigor en 2008) podría constituir una de las herramientas de responsabilidad y apropiación de los proyectos turísticos por los protagonistas locales. Desde este punto de vista, la cooperación descentralizada podría tener un efecto de palanca, ya que llevaría a otros actores nacionales e internacionales del turismo a interesarse e invertir en la protección, en la puesta en valor del patrimonio cultural. De cara a estos actores múltiples, resulta imprescindible la presencia de un liderazgo y de una coordinación, para evitar todos los problemas de gestión.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Una explotación de los pueblo pigmeos, instrumentalizados por sus vecinos Batanga y Mabi, que afirman que “los Pigmeos no saben qué hacer con el dinero que les dan los turistas”. Remunerados con ginebra/whisky y con colillas de cigarrillos por sus vecinos más listos, son incitados a la droga y el alcohol, con los que el turismo se encuentra, indirectamente, involucrado.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            El analfabetismo de la casi totalidad de los jóvenes pigmeos (sobre todo del sexo masculino) que refuerza la fractura social entre Pigmeos y sus vecinos, crea dificultades de comunicación con los turistas y los visitantes.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Conflictos entre los actores internos del turismo (administraciones, poblaciones locales y operadores económicos privados) por la gestión del lugar debido a la ausencia de una plataforma de concertación entre estos actores.
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Vacilaciones del Estado camerunés (ausencia de Plan de Ordenación y Desarrollo del Litoral camerunés, carencia de leyes reguladores del medio litoral…).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Por lo tanto, es muy de temer que las cataratas del Lobé, una vez inscritas en la lista del patrimonio mundial de la UNESCO, queden abandonadas como sucede actualmente con la Reserva de la Biosfera del Dja. En efecto, este lugar del patrimonio mundial (inscrito en 1987) es amenazado por la caza furtiva. Los pigmeos que viven en los alrededores han visto no sólo su territorio confinado, sino también sus poblados transformados en pueblos-calle bajo el impulso de modernización de la zona ; lo que explica su extrema marginalización. Esta reserva se encuentra bajo la tutela de la administración que se mueve entre varias preocupaciones que pueden contribuir a degradarla aún más. Otras reservas de la biosfera en el Camerún se encuentran en la misma situación (Parque Nacional de Waza y Parque Nacional del Bénue). Lo peor es que estas áreas protegidas “se mueren” durante el primer año de aplicación del plan de gestión debidamente aprobado.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            En el caso de las cataratas del Lobé, el Estado ha optado exclusivamente, sin decirlo, por los proyectos antes indicados. Por otra parte, la ausencia de zonificación de las unidades agroindustriales existentes (SOCAPALM y HEVECAM) acentúa la falta de criterios y plantea la cuestión de la aplicación de la evaluación medioambiental estratégica regional realizada por la oficina neerlandesa Haskonin en 2008 a petición del Banco Mundial en el marco de los proyectos que estructuran (explotaciones mineras y transporte de mineral hacia el puerto en aguas profundas en construcción, explotación gasera, construcción de carreteras y ferrocarril). En efecto, los trabajos de construcción del puerto comenzaron sin que se hayan pagado las indemnizaciones previstas. Esta situación se añade así al descontento de las poblaciones ribereñas. Por otra parte, el documento 8 sobre los impactos de la actividad turística muestra intencionadamente el peligro en el que incurre dicho lugar si no se establecen ciertos mecanismos de turismo sostenible. Esta falta de tomar en cuenta consideraciones medioambientales corre el riesgo de hipotecar este patrimonio y el desarrollo del turismo sostenible en este lugar y en la región en general.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Los retos del turismo sostenible en el lugar de las cataratas del Lobé y sus alrededores</section>
        <paragraphe num="41">
            El concepto de “desarrollo turístico sostenible” debería, según la OMT, cubrir : “toda forma de desarrollo, adaptación o actividad turística que respeta y preserva a largo plazo los recursos naturales, culturales y sociales, y contribuye de manera positiva y equitativa al desarrollo económico y a las expectativas de los individuos que viven, trabajan o residen en estos espacios”. Esta definición destaca la conservación de la naturaleza y las sociedades, en una palabra del patrimonio de una región. Para ello, se han de tener en cuenta las expectativas de los individuos y su participación en el desarrollo turístico. El PNUD y la OMT (UNEP y WTO, 2005 : 20) señalan 12 objetivos para el turismo sostenible<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>. Estos principios, en nuestra opinión, retoman en parte valores mencionados en la evaluación del geositio y subrayan también valores y necesidades inherentes a la cultura local y la protección del medio ambiente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Así, respecto a lo ya dicho, la puesta en práctica del turismo sostenible en las cataratas del Lobé y sus alrededores requiere varias condiciones, de las que tres nos parecen capitales y se indican a continuación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            1. Un plan de subdivisión en zonas del lugar de las cataratas del Lobé y sus alrededores. La mayoría de los análisis realizados “in situ” revelan la ausencia de un plan de zonificación que asigne cada actividad a un sector del territorio. En efecto, la cacofonía y la anarquía observada en la distribución de los hoteles o la disposición de las unidades agroindustriales, los proyectos vertebradores, etc. constituyen amenazas capaces de asfixiar el lugar y su vocación turística, y, solamente un plan de zonificación claro puede permitir resolver esta dificultad. Ahora bien, la gestión directa por el Estado no permite implicarse en las tomas de decisión a las poblaciones ribereñas, al sector privado y a las otras partes involucradas ; de ahí el mal gobierno del turismo que aumenta por la falta de competencias de las partes implicadas en la gestión turísticas y medioambiental.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            La zonificación permitiría efectivamente insertar las cataratas del Lobé y el territorio de los Pigmeos en la planificación regional. Facilitaría también la corrección de los problemas de propiedad de la tierra mediante el reconocimiento y el respeto de esos derechos, así como de los derechos de uso, el acceso a los recursos forestales y pesqueros por estas poblaciones. Permitiría la compensación de las tierras arrancadas a las poblaciones ribereñas y asignadas a las empresas agroindustriales, a la construcción del puerto y a otros proyectos estratégicos que reducen el espacio vital de las poblaciones indígenas. Esta compensación puede, sobre un principio indicativa, ser hipotecaria, monetaria y en infraestructuras. En todo caso, la zonificación debería permitir al Estado camerunés armonizar la conservación de las cataratas del Lobé y la ejecución de los grandes vertebradores del territorio (documento 9).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            2. La revalorización de las identidades culturales de los tres grupos de población
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Respecto a la irrupción del fenómeno turístico y urbano en este lugar, se desprende que las identidades culturales de los tres grupos de población afectados experimentan pérdida de referencias históricas y arqueológicas. No obstante, con el desarrollo del turismo cultural, cabría esperar un resurgimiento de las riquezas culturales y una diversificación de la oferta turística del lugar. En cualquier caso, cada grupo ha realizado ya un inventario de sus diferentes manifestaciones culturales e históricas, sólo quedaría por resolver el espinoso problema de la sensibilización.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            3. La necesidad de un refuerzo de la sensibilización y la participación efectiva de las poblaciones ribereñas, en particular, en las comunidades de los pueblos que actualmente no están implicadas en el turismo para aumentar la seguridad de los visitantes y conseguir que estas comunidades puedan generar ingresos. Tomamos como ejemplo el turismo ecológico del monte Camerún, iniciado por el GTZ en 2000, estudiado por Békima, (2001) y continuado por Tchouankep Petntang (2010). Este ejemplo demuestra la capacidad de las poblaciones formadas y sensibilizadas para asumir la dirección de su destino. Se demuestra así que es posible realizar un turismo comunitario a partir de esta apropiación. Para ello se requiere, por una parte, la participación efectiva (información, consulta, refuerzo de las capacidades locales, etc.) de los tres grupos de población, sobre la base equitativa de una planificación vertical y horizontal de las actividades ; y por otra, la gestión de los recursos forestales y del mar. Pero todo pasa necesariamente por el espinoso problema de la alfabetización, del acceso a las infraestructuras y a los servicios sociales básicos. En este marco, habría que poner en valor los conocimientos y la experiencia de los Pigmeos en la farmacopea tradicional en un momento en el que las plantas medicinales y las prácticas tradicionales se reconocen y se integran en la planificación sanitaria del Camerún. Sucede lo mismo con la sensibilización y la información del turista a través de la creación de un centro de información turístico, de la instalación de aseos públicos para los visitantes, de una señalización adecuada, etc., de modo que la ciudad de Kribi pueda competir eficazmente con otros lugares y ganarse la confianza que se pone en ella como emplazamiento modelo por el proyecto COAST STEP de la ONUDI-OMT.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusión</section>
        <paragraphe num="48">
            La aproximación a la patrimonializacion de las cataratas del Lobé a través del término de “geositio” permite dar cuenta de la potencialidad turística de este medio. Mediante una breve presentación de los pueblos allí instalados, hemos podido analizar el papel y los impactos del turismo sobre la alteridad cultural de estos grupos humanos. Se constata que la alteridad no ha borrado completamente la identidad cultural del pueblo primitivo que son los Pigmeos, al contrario de lo que sucede con los Mabi y Batanga, que se esfuerzan por recuperar algunos aspectos de su cultura para encontrar su identidad. Esta identidad constituye el fundamento de su vida y cultura de ayer, de hoy y, seguramente, de mañana. De todo ello se desprende que la valoración y la conservación de su cultura puede propulsar el desarrollo del turismo en las cataratas del Lobé ; a la vez que eso mismo favorecerá su conservación corrigiendo errores y carencias observadas. Además, la gestión integrada es una condición previa a ojos de la OMT-ONUDI. Es una pista que se debe explorar, ya que el turismo actúa como una espada de doble filo ; puede tener un impacto positivo sobre el desarrollo social o un impacto negativo a triple nivel : social, cultural y medioambiental. Ahora bien, la integración es un acto político que exige el análisis preciso de los efectos del turismo sobre el medio ambiente natural y humano. Por lo tanto, la participación de los indígenas y poblaciones locales es una garantía de éxito. La industria turística ha de ser considerada con todas sus consecuencias directas e indirectas. No obstante, ante la problemática del turismo como motor del desarrollo sostenible en los lugares del patrimonio mundial, lo más urgente es la apropiación de este patrimonio natural y cultural en el conjunto de la nación por las poblaciones locales (a través de la sensibilización, el reparto de responsabilidades, el respeto de los derechos de las minorías) mediante mecanismos oficiales (implicación del Estado). Todo esto facilitaría su inscripción en la lista de lugares del patrimonio de de la UNESCO y podríamos así asistir al nacimiento de un turismo comunitario sostenible a través de sus componentes culturales.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Abega S. C. &amp; Bigombe Logo P., 2006, La marginalisation des Pygmées d’Afrique Centrale, Maisonneuve &amp; Larose, Afrédit.</reference>
        <reference>Azarya V., 1996, Nomads and the state in Africa. The political roots of marginality, Leiden, African Studies Centre, Research series n° 9, Aldershot, UK, Avebury.</reference>
        <reference>Békima L.-V., 2001, Evaluation du mode de gestion de l’écotourisme dans les provinces du Nord-Ouest et Sud-Ouest Cameroun, Mémoire de DESS, Université de Yaoundé I, Département de Biologie et Physiologie Végétales, Yaoundé, Mai 2001.</reference>
        <reference>Béteille R., 2000, Le tourisme vert, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Étoga M. H., 2011, Tourisme, risques et enjeux des grands projets de développement sur l’environnement balnéaire de Kribi, Mémoire de Master de géographie, Université de Yaoundé I, 192p.</reference>
        <reference>Éwolo Onana Z., 2009, Étude sur une filière porteuse : « le tourisme ». Projet d’appui à la promotion de l’emploi et la réduction de la pauvreté, (Étude commandée par le B.I.T/O.M.T., pour les sites de Kribi, Limbé, Parc National de Korup et Réserve de la Biosphère du Dja », Cabinet Leader Tourisme International), Yaoundé, 2009.</reference>
        <reference>Fangue Nzeugah H., 2001, Environnement et tourisme balnéaire à Kribi, Mémoire de Maîtrise, Université de Yaoundé I.</reference>
        <reference>Grandgirard V. 1995, Méthode pour la réalisation d’un inventaire de géotopes géomorphologiques. UKPIK, Cahiers de l’Institut de Géographie de l’Université de Fribourg, 10, pp. 121–137.</reference>
        <reference>Grandgirard V. 1999, L’évaluation des géotopes, Geologia Insubrica, 4, pp. 59–66.</reference>
        <reference>Kombi Etamé M.N.2006, Les Pygmées Baka et la gestion des espaces forestiers au sud est du cameroun : cas des zics et des concessions forestières, in Abega Séverin C. &amp; Bigombe Logo P. (dir.), La marginalisation des Pygmées d’Afrique Centrale, Maisonneuve &amp; Larose, Afrédit, pp. 166-176.</reference>
        <reference>LE COMPETING BET-AES, 2010, « Rapport d’EIES du projet d’extension du réseau de distribution d’électricité en zone rurale au Cameroun – Région du Sud », Yaoundé, 2010.</reference>
        <reference>MINEPAT 2009, Document de stratégie pour la croissance de l’emploi.</reference>
        <reference>Mveng E., 1984, Histoire du Cameroun, Tome premier, Yaoundé, Editions CEPER.</reference>
        <reference>Nguepjouo Megaptche D.S., 2005, L’insertion du tourisme et les problèmes de son développement dans les marges côtières de la province du sud Cameroun, Mémoire de DEA de Géographie, Université de Ngaoundéré.</reference>
        <reference>Olivier de Sardan J.P., 1995, Anthropologie et développement : essaie en socio anthropologie du changement social. Paris, APAD-Karthala.</reference>
        <reference>Owono J.C., 2001, Cameroun Campo-Ma’an : les degrés d’implication des Pygmées Bagyéli dans le plan d’aménagement et de gestion de l’UTO Campo Ma’an, in Peuples autochtones et zones protégées en Afrique, FPP, pp. 243-268.</reference>
        <reference>Panizza M. &amp; Piacente S., 2004, “Pour une géomorphologie culturelle”, in E. Reynard et J.-P. Pralong (eds.), Paysages géomorphologiques – Compte-rendu du séminaire de 3ème cycle, Institut de Géographie de Lausanne, pp. 193-207.</reference>
        <reference>Panizza M., 2001. Geomorphosites : concepts, methods and examples of geomorphological surveys, Chinese Science Bull., 46, 72-76.</reference>
        <reference>Panizza M., Piacente S., 2000, Relazioni tra scienze della terra e patrimonio storicoarcheologico, Atti del onvegno GeoBen 2000, Torino, 7-9 giugno, pp. 723-730.</reference>
        <reference>Panizza M. &amp; Piacente S., 1993, Geomorphological assets evaluation, Zeitschrift für Geomorphologie N.F., Suppl. Bd., 87, pp. 13–18.</reference>
        <reference>OMT, 2012, Draft country report for the UNTWO – UNIDO study on mechanisms for sustainable tourism governance and management in coastal areas.</reference>
        <reference>Reynard E., 2006, Fiche d’inventaire des géomorphosites, http://www.unil.ch/igul/page17893.html</reference>
        <reference>Reynard E., Fontana G., Kozlik L. &amp; Scapozza C., 2007, A method for assessing « scientific » and « additional values » of geomorphosites, Geographica Helvetica Jg. 62 2007/Heft 3, pp. 148-158.</reference>
        <reference>Strasser A., Heitzmann P., Jordan P., Stapfer A., Stürm B., Vogel A., Weidmann M., 1995, Géotopes et la protection des objets géologiques en Suisse, un rapport stratégique, Fribourg, Groupe de travail suisse pour la protection des géotopes.</reference>
        <reference>Tchindjang M., 2010, Etude de faisabilité en vue de l’aménagement à des fins touristiques de la péninsule de Bakassi. Rapport provisoire de mise en œuvre, Yaoundé, MINTOUR.</reference>
        <reference>Tchindjang M. &amp; Kamdem P., 2011. De la nécessité de repenser la promotion du tourisme camerounais dans un contexte global en mutation. In Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique ; chap.1, pp. 13-27.</reference>
        <reference>Tchindjang M., Kamdem P., Mahend E. &amp; Mbohou S., 2011a, Espaces, sociétés et tourisme au Cameroun : passer des ressources touristiques ignorées aux ressources consommées, in Kamdem P. et Tchindjang M. (dir), Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique, chap.2, pp 25-63,</reference>
        <reference>Tchindjang M., Éwolo Onana Z., Mahend E. &amp; Mbohou S., 2011b, Tourisme et création d’emplois au Cameroun : mythe, utopie, panacée ou réalité ?, in Kamdem P. et Tchindjang M. (dir), Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique, chap.14, pp. 315-358.</reference>
        <reference>Tchouankep Petntang M. F., 2010, Développement de l’écotourisme dans la région du Mont Cameroun : impacts et perspectives, Mémoire de Master II Professionnel, Université de Dschang, CRESA FORET BOIS, Yaoundé.</reference>
        <reference>UNEP &amp; WTO, 2005, “Making tourism more sustainable. A guide for policy makers”, Paris- Madrid. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">http://whc.unesco.org/fr/activites/414</note>
        <note id="2">Geositio y geotopo son dos palabras sinónimas; geositio o geomorphositio es la palabra utilizada por la UNESCO y la Unión internacional de ciencias geológicas y adoptada por la escuela inglesa, americana e italiana mientras que los alemanes y los suizos utilizan geotopo. La escuela francesa utiliza indiferentemente las dos palabras aunque con mayor frecuencia geositio o geomorfositio, como se hace en este texto.</note>
        <note id="3">SOCAPALM : Société Camerounaise des Palmeraies. HEVECAM : Société des Hévéas du Cameroun.</note>
        <note id="4">Estas consultas se efectuaron en las localidades de Ndoumale el 23 de septiembre de 2009 y de Nlendilebe el 22 de septiembre de 2009 (el Competing OET, 2010, p. 81).</note>
        <note id="5">Informe final de la 6.o edición del seminario sobre el control de las herramientas de gestión del medio ambiente para el Desarrollo (MOGED 6) tenida a Mansel Hotel Yaundé y Kribi, junio de 2010, 13 p.</note>
        <note id="6">COAST : Collaborative Actions for Sustainable Tourism es un proyecto del fondo para el Medio ambiente mundial (FEM o GEF) realizado con la asistencia de la ONUDI y la OMT para reducir el impacto del turismo en el medio ambiente. Se aplicó en 9 países africanos costeros, entre ellos Camerún, Gambia, Ghana, Kenia, Mozambique, Nigeria, Senegal, Seychelles y Tanzania.</note>
        <note id="7">Son las autoridades administrativas, municipales y tradicionales, los profesionales de turismos, los guías, los GIC, los representantes del pueblo Pigmeos, Mabi y Batanga, etc. (Informe COAST, pp. 11-12).</note>
        <note id="8">Datos estadísticos obtenidos de las oficinas centrales y descentralizadas del Ministerio de Turismo (MINTOUR). Pasó a ser en 2012 Ministerio de Turismo y Ocios (MINTOUL).</note>
        <note id="9">Misión de Estudio y Ordenación del Océano</note>
        <note id="10">Estas comunidades son los Bakoko ; Batanga (Bahono, Bapokou, Batanga Ba Nda) ; Ewondo ; Fang ; Iyassa ; Mabi ou Mabéa ; Ngoumba ; Bassa et Bakola ou Bagyélis (Pygmées).</note>
        <note id="11">«Las acciones del Estado pueden empujar a algunos grupos a los márgenes de la sociedad limitando a estos grupos culturalmente aceptados a las posibilidades de promoción, indemnizándoles sus medios de subsistencia y el respeto a su personalidad o perjudicándolos frente a los grupos rivales. La marginalidad que resulta de ello puede ser una respuesta voluntaria del grupo afectado, un intento de escapar al efecto perjudicial del Estado, pero pueden también serle impuesta contra su voluntad. En ciertas circunstancias, la marginalidad puede conducir a una mayor dependencia el grupo frente a los agentes exteriores, sea el Estado o sus agencias, o las organizaciones internacionales. Eso se produce cuando estos grupos pierden sus medios de subsistencia y se convierten en beneficiarios empobrecidos por la ayuda social, dependiendo de otros para proporcionarles la comida básica, el alojamiento y la seguridad en los centros de ayuda, los hospitales o en los campos de refugiados».</note>
        <note id="12">Los Pigmeos tienen cualidades excelentes para buscar la carne en la selva.</note>
        <note id="13">Buen conocimiento de la farmacopea tradicional y del tratamiento de ciertas enfermedades paranormales de efectos clínicos poco conocidos (esterilidad, mal de ojo, fetichismo, enfermedades místicas etc.).</note>
        <note id="14">MINTOUR : Encuestas de campo, estadísticas de la Délégation Départementale du Tourisme et des Loisirs de l’Océan – [D.D.T.L.O.] et Nguepjouo Megaptche (2006).</note>
        <note id="15">Estas encuestas financiadas por la OIT se refieren al “turismo y el empleo”</note>
        <note id="16">Etoga M.H., 2011, Tourisme, risques et enjeux des grands projets de développement sur l’environnement balnéaire de Kribi, Mémoire de Master en géographie, Université de Yaoundé I, 192 p.</note>
        <note id="17">Ewolo, (2009) ; Kamdem et Tchindjang (2011) ; Tchindjang et al. (2011b, p. 356).</note>
        <note id="18">Bonoli L., 2007, La alteridad es la forma de conocimiento encaminado a comprender y describir culturas diferentes de la nuestra; culturas consideradas en su autonomía, en la diversidad de su lengua, de su visión del mundo, de sus creencias y sus prácticas diarias.</note>
        <note id="19">Ministère de l’économie de la planification et de l’aménagement du territoire. Es el departamento ministerial que implementa y gestiona en el plano jurídico económico todas las políticas, planes y programas de ordenación del territorio.</note>
        <note id="20">Loi N°98/006 du 14 avril 1998 relative à l’activité touristique. 13p. et son décret d’application N°99/443 du 25 mars 1999 ; 32p. www.mintour.gov.cm consulté le 07/12/2010.</note>
        <note id="21">Estos 12 objetivos son: viabilidad económica, prosperidad local, calidad del empleo, equidad social, satisfacción de los visitantes, control local, bienestar de la comunidad, riquezas culturales, integridad física, diversidad biológica, disponibilidad de los recursos, medio ambiente sano.</note>
    </notes>
</article>