<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_PDPBEG_9-54_Es_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5071" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5071</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="5062">
            <traducteur nom="Zárate" prenom="Antonio" />
            Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux
        </original>
        <traduction lang="en" source="5068">Landscape as a tourism resource for rural areas</traduction>
        <traduction lang="de" source="5072">Landschaft als touristische Ressource der ländlichen Gebiete</traduction>
        <traduction lang="pt" source="5081">A paisagem como recurso turístico em áreas rurais</traduction>
        <traduction lang="it" source="5088">Il paesaggio come risorsa turistica degli spazi rurali</traduction>
        <traduction lang="ca" source="5092">El paisatge com a recurs turístic a les zones rurals</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dérioz" prenom="Pierre">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences, Avignon Université 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bachimon" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PB_35-139_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1314" lang="fr">Les friches touristiques en Polynésie française – Révélateur d’une crise de la destination et forme de résistance au tourisme international</publication>
                <publication id="fr_PBFD_19-29_Au_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1172" lang="fr">A la mémoire de Rachid Amirou</publication>
                <publication id="fr_PB_5-40_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1652" lang="fr">Des cadres pour la recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PBJMDRK_46-47_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1336" lang="fr">Expériences touristiques et trajectoires de vie</publication>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professeur d’université, Avignon Université 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Gauché" prenom="Evelyne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maître de conférences, Université de Tours 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>El paisaje como recurso turístico de las zonas rurales</titre>
    <sousTitre>Perspectivas del Sur y Sudeste Asiático </sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Este número de Via@ se plantea entorno a los interrogantes que origina la siguiente cuestión: ¿Qué papel desempeñan los paisajes rurales en el aprovechamiento turístico del sur de Asia (India, Nepal) y el sudeste asiático (Laos, Vietnam y China)? La cuestión se aborda a través de seis artículos escritos por investigadores de cinco nacionalidades. En esta introducción se resumen y presentan los temas incluidos en este número especial de la revista Vi@.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            El primer tema se centra en averiguar ¿quién produce el paisaje rural y para quién? La coproducción social del paisaje se apoya sobre un mecanismo complejo para aprovechar las múltiples oportunidades que ofrecen los territorios, y en los que sus diferentes actores colaboran, se ignoran, compiten, confrontan o negocian. Para interpretar este conjunto de interacciones, se articulan dos dimensiones distintas pero asociadas, ambas referidas a dos formas diferentes de entender el término "producción social del paisaje”, una como proceso material que da forma al espacio a través de acciones antropogénicas (Lifran y Oueslaty, 2007), y otra como proceso cultural, que "revela" la fisonomía del espacio como paisaje (Toublanc, 2013, p. 108), es decir, como "cosmofanía" (Berque, 2000; 2007). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Estas dos dimensiones, que se refieren a la dualidad fundamental del paisaje (Poullaouec-Gonidec <em>et al</em>., 2005, p. 34; Dérioz, 2012), se encuentran siempre en conflicto (Wylie, 2007) y son responsables conjuntamente de las relaciones entre los actores: en el norte de Laos, por ejemplo, los turistas occidentales se ven decepcionados al descubrir que la "jungla" que les venden las agencias de turismo, que pretendían recorrer, se hallan extensamente explotadas para la extracción de madera, por la práctica de una agricultura de rozas por fuego y por plantaciones de hevea alentadas por el estado (Ducourtieux <em>et al.</em>, 2006). ¿Cómo analizar, pues, estas discrepancias - y también a veces convergencias - entre las imágenes del paisaje por parte de actores con prácticas muy diferentes y cuyas relaciones con el territorio a veces no tienen nada que ver con él? ¿Cómo se expresan estas tensiones y qué cuestiones de legitimidad plantean? ¿A quienes pertenecen finalmente los paisajes? ¿Quiénes les dan forma y configuran en el día a día? ¿los que poseen la propiedad de la tierra? ¿los que la administran? ¿los que facilitan oportunidades de inversión y beneficio? ¿los que ven o inventan problemas y dibujan proyectos para el desarrollo o la "mejora" de las condiciones de vida (Li, 2007)? ¿los que los contemplan y visitan, o los que componen el colectivo local, regional o nacional que lo considera como patrimonio común? ¿Y quién se beneficia de la transformación como recurso comercial de todo o parte de un paisaje banal y cotidiano, grabado en las mentes de los individuos como componente identitario colectivo, la <em>“taskscape”</em> de T. Ingold (1993)?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Una segunda cuestión nos lleva a la consideración del paisaje como recurso para el turismo. Los autores se preguntan ante todo por las diferentes lógicas de los procesos de desarrollo turístico, sean antiguos o muy recientes, y que a menudo coexisten en un mismo territorio o se suceden en ellos a largo plazo: lógicas más bien« <em>top-down</em> », orientadas tanto por la demanda de los turistas y los principales operadores que trabajan a su satisfacción, como por los propios Estados que hacen del turismo un vector de políticas públicas, a menudo combinadas (de desarrollo regional y reducción de la pobreza, y también un vector de integración y control de las poblaciones rurales); y lógicas « <em>bottom-up</em> », cuando son los actores locales los que, individual o colectivamente, tratan de desarrollar este sector de actividad. Se presta atención especial al papel impulsor de las poblaciones en estos procesos, a comprobar si les están asociadas a ellos o, por el contrario, si son excluidas de los mismos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Más allá del análisis de los sistemas de actores que intervienen en el desarrollo turístico y de las formas adoptadas, la mayoría de los artículos abordan cuestiones relativas al peso real de los sectores turísticos locales y de su eficacia en el desarrollo de los territorios y, con ellos, el papel que desempeña el turismo en la diferenciación de los espacios, a través de sus distintas escalas. De ese modo, el turismo se analiza desde un planteamiento doble: como vector real o percibido de integración de una comunidad nacional, real, o como vector dentro de una economía globalizada. Por otro lado, también se trata de responder a la interrogación: ¿opera el turismo como un factor de marginación (Déry, 2007)? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Un tercer enfoque busca comprender los mecanismos que intervienen en la construcción del imaginario turística de los paisajes, sabiendo que la manera de percibirlos cambia según las sociedades y los grupos sociales (Decroly, 2015). Los artículos de este número en este sentido se centran sobre el valor de los paisajes como atractivos turísticos, y más allá ¿en cómo la evolución contemporánea de las clientelas afecta al desarrollo turístico de estos espacios en un contexto de segmentación de las clientelas tradicionales y de expansión de la clientela asiática (China) y el turismo interno (Sacareau<em> et al.,</em> 2015)? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Un cuarto enfoque explora el impacto de la presencia turística, más o menos fuerte y más o menos permanente, en las poblaciones rurales y las oportunidades que genera en ellas (actividades, empleos, ingresos, etc.), y también, las limitaciones que provoca, sobre todo a través de las regulaciones y restricciones de uso que surgen de los procesos de patrimonialización (Déry, Tremblay, 2009; Dérioz, 2011; Thibault, Bénos, 2017): un buen ejemplo, donde el "poder de exclusión" se convierte en un arma de doble filo (« <em>double edge</em> ») (Hall <em>et al.</em>, 2011). Las funciones de los territorios pueden llegar a transformarse profundamente bajo los efectos del turismo, a menudo en detrimento de las agriculturas locales: modificación de los precios del suelo por otros usos, oportunidades que aceleran el hundimiento o la reorientación de los sistemas de producción (Bachimon, 2013). Los artículos de este número tratan también los múltiples cambios territoriales susceptibles de ser provocados por el desarrollo turístico, incluidos los que dejan su huella en los paisajes. Por eso hablamos en algunos casos de "puesta en escena" paisajística o de paisajes construidos por la función turística, como los operados en el modo kitsch (artículo de Bachimon, Gauché &amp;amp; Le). Las consecuencias paisajísticas de ciertos fenómenos, como el declive o modernización agrícola, o la urbanización, pueden llegar así a transformar el recurso paisaje sobre el que descansa el turismo y a poner en peligro, incluso, su desarrollo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Un quinto enfoque se centra en el análisis de las imágenes inevitablemente plurales que generan los paisajes, y en la dinámica contemporánea de los territorios, sobre todo en espacios rurales marginales que hoy experimentan profundos cambios debido a factores variados, tanto políticos como socioeconómicos y ambientales. Por lo tanto, se constata la presencia de coincidencias o diferencias entre los usos actuales de estos territorios y las imágenes de estos lugares, a veces totalmente fantaseadas. Esto nos lleva a plantearnos interrogantes sobre el origen de estas imágenes (literatura, cine, fotografía, retroalimentación de los turistas, publicidad y promoción turística, etc.), sobre cómo se desarrollan y como entran en sinergias o tensiones con las realidades sociales, económicas y ambientales de los territorios afectados, lo que en último término provoca la afloración de nuevas realidades socioculturales. Así, se somete a examen esta pluralidad de miradas, tanto endógenas como exógenas, en un intento por comprender cómo se entrecruzan o se hibridan, sacando a la luz los múltiples problemas que cristalizan en el paisaje (Gauché, 2015).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Como último y sexto enfoque de análisis de este número de la revista Vi@, se plantea la cuestión de los paisajes como mediación entre las culturas locales y la cultura global transmitida por los turistas (McCaskill, Kempe éd., 1997), especialmente cuando representan un elemento clave de ellos - a veces a costa de la folclorización de sentimientos identitarios o de la "reinvención de tradiciones”-. Las culturas locales, sean étnicas, religiosas, socioprofesionales o de género, se ven debilitadas paradójicamente por su reputación y pueden estar condenadas a la extinción. Este fenómeno, que se observa ampliamente, bien puede conducir a potenciar las identidades o, por el contrario, a provocar su debilitamiento. En todos los casos, la relación entre paisajes e identidades, ya sean estrechas o débiles, congeladas o dinámicas, se consideran de suma importancia por los autores que han tratado de entender por qué ciertas identidades locales se consideran excelentes productores y gestores de paisajes que se tratan de conservar, mientras otras culturas aborígenes no lo son. ¿Cómo se forjan las imágenes más o menos ecologistas y paisajísticas de las identidades locales, y cómo son instrumentalizadas por actores externos, pero también por los locales que aspiran a obtener una especie de “<em>soft powe</em>r”, una fuente de visibilidad, de capitales y autonomía (Landy <em>et al</em>., 2017)?
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bachimon, Ph. (2013), La vacance des lieux, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2000), Médiance, de milieux en paysages, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2007), « Cosmophanie et paysage moderne », in Bergé, A., Collot, M. (dir.), Paysage et modernité(s), Ousia, Bruxelles, pp. 42-65. </reference>
        <reference>Decroly, JM. (2015), Le tourisme comme expérience. Regards interdisciplinaires sur le vécu touristique, Presse de l’Université de Québec. </reference>
        <reference>Dérioz, P. (2012), L’apparence des choses. Analyser les paysages pour comprendre les systèmes territoriaux, Habilitation à Diriger des Recherches, E.N.S. de Lyon.</reference>
        <reference>Dérioz, P. (2011), « Les ambigüités de la patrimonialisation des paysages ‘naturels’ », in Patrimoines naturels, C. Bouisset et I. Degrémont (dir.), Sud-Ouest Européen, 2010, n° 30, pp. 19-36, disponible sur : https://soe.revues.org/1220</reference>
        <reference>Déry, S. (2007), « Les parcs nationaux en Asie du Sud-Est, une manifestation de la transformation de l’État moderne. Le cas du parc national Cat Tien au Vietnam » Géocarrefour, 82(4), pp. 219-230, disponible sur :</reference>
        <reference>http://geocarrefour.revues.org/index3322.html </reference>
        <reference>Déry, S. et Tremblay, M. (2009), « L’implantation des aires protégées au Vietnam : quels impacts pour les populations locales ? Une étude de cas dans la province de Lâm Dông », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, Vol. 8, N. 3, mis en ligne le 15 avril 2009, disponible sur : http://vertigo.revues.org/index8059.html, DOI : https://doi.org/10.4000/vertigo.8059, (Consulté le 30 avril 2009).</reference>
        <reference>Ducourtieux, O., Visonnavong, P., Rossard, J. (2006), “Introducing Cash Crops in Shifting Cultivation Regions – The Experience with Cardamom in Laos”, Agroforestry Systems, Vol. 66, N. 1, pp. 65-76. </reference>
        <reference>Gauché, É. (2015). « Le paysage existe-t-il dans les pays du Sud ? Pistes de recherches sur l’institutionnalisation du paysage », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, Vol. 15 N. 1, disponible sur : http://vertigo.revues.org/16009 DOI : 10.4000/vertigo.16009 </reference>
        <reference>Hall, D., Hirsch, P., Li, T. (2011), Powers of exclusion. Land dilemmas in Southeast Asia, University of Hawaii Press, Honolulu.</reference>
        <reference>Ingold, T. (1993), "The Temporality of the Landscape", World Archaeology, Vol. 25, N. 2, pp. 152-174. </reference>
        <reference>Landy, F., Belaidi, N., Gaudry Sada, K.H., 2017, « Les espaces protégés urbains, vecteurs de justice ou d’injustice pour les populations autochtones ? Les cas de Xochimilco et des parcs nationaux de Mumbai et du Cap/Urban Protected Areas: Forces of justice or injustice for Indigenous populations? The cases of Xochimilco and the national parks of Mumbai and Cape Town” », Justice spatiale | Spatial Justice, N. 11, disponible sur : https://www.jssj.org/article/les-espaces-proteges-urbains-vecteurs-de-justice-ou-dinjustice-pour-les-populations-autochtones-les-cas-de-xochimilco-et-des-parcs-nationaux-de-mumbai-et-du-cap/ </reference>
        <reference>Li, T. (2007), The Will to Improve. Governmentality, Development, and the Practice of Politics, Duke University Press, Durham.</reference>
        <reference>Lifran, R., Oueslati, W. (2007), « Eléments d’économie du paysage », Économie rurale, N. 297-298 | 2007, pp. 85-98 disponible sur : </reference>
        <reference>http://journals.openedition.org/economierurale/2031</reference>
        <reference>McCaskill, D., Kampe, K. (eds.) (1997), Development of Domestication? Indigenous Peoples of Southeast Asia, Silkworm Books, Chiang Mai. </reference>
        <reference>Poulaouec-Gonidec, P., Domon, G., Paquette, S. (2005), « Le paysage, un concept en débat », in P. Poulaouec-Gonidec, G. Domon et S. Paquette (dir.), Paysages en perspective, chap. 1, coll. Paramètres, Presses de l’Université de Montréal, pp. 19-44. </reference>
        <reference>Sacareau, I., Taunay, B., Peyvel, E. (2015), La mondialisation du tourisme. Les nouvelles frontières d’une pratique, PUR, Rennes.</reference>
        <reference>Thibault, B., Bénos, R. (coord.) (2017), Paysanneries et patrimonialisation dans les Suds. Ressources, conflits, arrangements, BAGF – Géographies, N. 2017-2, pp. 185-352. </reference>
        <reference>Toublanc, M. (2013), « Ressources paysagères entre héritage et projets. Introduction », in Y., Luginbhul et D., Terrasson (coord.), Paysage et développement durable, Quae ed., pp. 101-113. </reference>
    </bibliographie>
</article>