<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_SAC_3-34_Vz_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1609" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1609</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>3</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="1607">Sale of souvenirs in Chichen Itza</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Anton Clavé" prenom="Salvador">
            <oeuvres>
                <publication id="ca_SAC_3-34_Va_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1610" lang="ca">Venda de souvenirs a Chich'en Itza</publication>
                <publication id="fr_SAC_3-34_Va_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1605" lang="fr">Vente de souvenirs à Chich’en Itza</publication>
                <publication id="en_SAC_3-33_Sa_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1607" lang="en">Sale of souvenirs in Chichen Itza</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Profesor, Universidad Rovira i Virgili (Tarragona) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Venta de souvenirs en Chichén Itzá</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <em>Mexico Travel Advisors </em>se anuncia en Internet como “Más que una agencia ¡su consejero de viajes!” Ofrece a los turistas alojados en Cancún un tour a Chichén Itzá todos los días del año por 50$ que se convierten en 40$ si se reserva con un mínimo de 7 días de antelación. El tour incluye una entrada al cenote<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> Suytun, una visita panorámica a la ciudad de Valladolid, una comida buffet en el restaurante El Balam, un tour con guía certificado de 1’5 horas dentro de las ruinas mayas y una parada de cortesía en una tienda de artesanía. El precio no incluye, explícitamente, las bebidas durante la comida, alimentos adicionales, propinas para los guías, el impuesto adicional por el uso de cámaras de video dentro de las ruinas y los souvenirs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            En Chichén Itzá, el fenómeno del equinoccio en el templo de Kukulkán<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> cada 21/22 de marzo y septiembre conmueve el espíritu de los visitantes que se congregan en el lugar. Cada día del año, sin embargo, los visitantes de la más grande ciudad construida por la civilización maya, considerada Patrimonio de la Humanidad por la UNESCO desde 1988, pueden conmoverse, admirarse y dejarse sorprender no sólo por los 55’5 metros de anchura y los 24 metros de altura de la pirámide del templo o por la majestuosidad del Observatorio, del Templo de los Guerreros, del Cenote Sagrado, del Templo de las Monjas o del Juego de Pelota, todos ellos edificios principales de la capital maya, sino también por la omnipresencia sosegada en sus avenidas de los propios descendientes actuales de la civilización histórica de la cual contemplan sus ruinas. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Son ellos los que ofrecen a turistas y visitantes la posibilidad de complementar sus adquisiciones en la tienda de artesanía programada en el tour o de completar la visita mostrándoles y vendiéndoles directamente los más diversos souvenirs(algunos de ellos –artesanales- tallados en los propios puntos de venta). Más allá de otras consideraciones y posibilidades, es su presencia la que favorece, en cualquier caso, la socialización formal e informal del impacto real de las más de 1 millón de visitas al año que recibe el complejo.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Precipicio en la roca caliza cuyo fondo es de agua; en los Mayas, los cenotes eran unos lugares de culto considerados como un medio de comunicación con los dioses.</note>
        <note id="2">El fenómeno del equinoccio en el templo de Kukulkán: juego de sombra provocado por el sol que evoca la ondulación del cuerpo de una serpiente que desciende a lo largo de los peldaños de la escalera norte de la pirámide, es observable durante los equinoccios.</note>
    </notes>
</article>