<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_TRWK_10-49_Le_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1561" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1561</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>3</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="1557">
            <traducteur nom="Knafou" prenom="Hélène" />
            La recherche de la différence comme ressort du voyage
        </original>
        <traduction lang="en" source="1560">The pursuit of difference as a reason for travelling decisions</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Reeh" prenom="Tobias" email="treeh@gwdg.de">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_TRWK_13-53_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1557" lang="fr">La recherche de la différence comme ressort du voyage</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Departamento de Geografía Humana, Georg-August-Universidad de Goettingen, Alemania, Email: 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Kreisel" prenom="Werner" email="wkreise@gwdg.de">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_TRWK_13-53_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1557" lang="fr">La recherche de la différence comme ressort du voyage</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Departamento de Geografía Humana, Georg-August-Universidad de Goettingen, Alemania, Email: 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>La búsqueda de lo diferente como motivo del viaje</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            En los estudios de geografía del turismo en alemán (Hopfinger 2007 ; Reeh 2011), la búsqueda de lo diferente se presenta como una fuerte motivación para el viaje. Si se quiere usar este paradigma para futuras investigaciones empíricas, este artículo propone unas reflexiones teóricas y también un modelo operativo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            A partir de la teoría de las necesidades, la búsqueda de lo diferente puede inferirse de la búsqueda del estímulo sensorial, sumamente importante cuando se trata de explicar el comportamiento humano. En el sentido psicológico, la búsqueda de lo diferente puede considerarse como una “casi necesidad”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Un estado de estrés y las acciones que éste genera dependen del desarrollo de factores de motivación. Por una parte pueden proceder del contexto (entorno), por otra de la persona (personalidad). Este enfoque se debe a Lewin (1951), quien define el comportamiento humano como función de la persona y del entorno, o sea el entorno psicológico, componiendo ambos elementos el espacio de vida (el comportamiento B es una función f de la personalidad P y del entorno E, de ahí la fórmula : B = f (P,E)).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Así pues, el comportamiento tiene que entenderse como el producto de interacciones entre las características de una persona (“percepción de sí mismo”) y las características del contexto (“visión del mundo”). Cuando las necesidades no son colmadas, se producen tensiones desagradables que el individuo intenta aliviar (Steinbach 2013) tomando medidas apropiadas; por ejemplo decidiendo irse de vacaciones.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Sin embargo el estímulo no será necesariamente lo insoportable de la situación cotidiana. El deseo de experimentar algo “nuevo”, “diferente”, puede ser impulsado por la propia industria del turismo y por tanto incluir un componente “proactivo”. Sea como sea, el comportamiento de viajero puede considerarse un ejemplo de comportamiento humano de exploración. La búsqueda de lo diferente en la experiencia vacacional no coincide sino que difiere de un individuo a otro. La razón es que cada “homo turisticus” no percibe su entorno espacial (Spatial experience), su anclaje en el curso del tiempo (Temporal experience) y tampoco se percibe a sí mismo (Self experience) del mismo modo (modelo STS).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Al investigar sobre la experiencia espacial, la geografía del turismo puede referirse a consideraciones estéticas del paisaje tanto como al enfoque psicológico del medioambiente. En el campo de la experiencia temporal, se puede realizar no sólo un estudio detallado merced al análisis de la evaluación del tiempo, sino también integrar el experimento como método de investigación empírica en los estudios sobre turismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Existen también interesantes posibilidades de cooperación con otras ciencias en el campo de la autoexperiencia. Por ejemplo el valerse de los métodos de la psicología en los campos dela “satisfacción de vida”, “gestión del estrés”, o “autoatención”. En este caso, la investigación sobre la experiencia de lo diferente tiene que relacionarse más estrechamente con explicaciones el comportamiento humano,en el que es de subrayar la importancia de los componentes conativo, afectivo y cognitivo (Gnoth 1997; Young 1999).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Para ello necesitamos análisis empíricos sobre las dimensiones individuales de la experiencia turística y tenemos que buscar posibles relaciones de interdependencia entre las diferentes dimensiones. Además, la experiencia de lo diferente debe tomar en cuenta la intensidad del estímulo. Por fin es necesario relacionar el modelo STS con el comportamiento vacacional real, para entender, por ejemplo, el papel del presupuesto-tiempo o del compañero de viaje, lo que lleva a buscar las diferencias en el modo de concebir el viaje.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            La búsqueda de lo diferente como motivación de las vacaciones se fundamenta en la teoría de las necesidades y puede resultar operativa si se toma en cuenta las dimensiones espacial, temporal y de autoexperiencia. El modelo STS esbozado permite definir las hipótesis de la búsqueda de lo diferente, permitiendo entender mejor las diferencias individuales en las experiencias vacacionales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            De modo que el estudio de la experiencia turística ya no debe limitarse a describir las motivaciones. Con el modelo STS puede desarrollarse desde un estudio de marketing con “conocimiento de los datos”, hacia una investigación fundamental con “conocimiento de las explicaciones” (Kreisel 2011). En este caso, las ideas aquí presentadas podrían servir de marco para una aproximación interdisciplinar del fenómeno de la búsqueda de experiencias por los turistas.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Gnoth J., 1997, “Tourism Motivation and Expectation Formation”, Annals of Tourism Research, 24(2), pp. 283-304.</reference>
        <reference>Hopfinger H., 2007, “Geographie der Freizeit und des Tourismus”, in Gebhardt H., Glaser R., Radtke U. &amp; Reuber P. (Eds.), Geographie: Physische Geographie und Humangeographie, München, Elsevier, pp. 710-733.</reference>
        <reference>Kreisel W., 2011, “Some thoughts on the future research on leisure and tourism geography. Current Issues in Tourism”, iFirst article, 1-7. doi:10.1080/13683500.2011.615914.</reference>
        <reference>Lewin K., 1951, “Psychological ecology”, in Cartwright, D. (Ed.), Field theory and social sciences: Selected theoretical papers by Kurt Lewin, New York, Harper &amp; Brothers, pp. 17-187.</reference>
        <reference>Reeh T., 2011, “Das RZS-Modell als Axiom erlebnisorientierter Tourismusgeographie – eine Forschungsskizze”, in Kagermeier A. &amp; Reeh T. (Eds.), Trends, Herausforderungen und Perspektiven für die tourismusgeographische Forschung, Mannheim, MetaGIS-Systems, pp. 21-35.</reference>
        <reference>Steinbach J., 2003, Tourismus – Einführung in das räumlich-zeitliche System, München, Wien, Oldenbourg.</reference>
        <reference>Young M., 1999, “The Social Construction of Tourist Places”, Australian Geographer, 30(3), pp. 373-389.</reference>
    </bibliographie>
</article>