<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_VVRMVM_46-35_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/713" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.713</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>6</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <traductions>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Valduga" prenom="Vander">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_VVRMVM_45-33_Al_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/727" lang="pt">As raízes do Enoturismo no Brasil</publication>
                <publication id="fr_VVRMVM_46-38_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/721" lang="fr">Les racines de l’œnotourisme au Brésil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Profesor e investigador del Departamento de Turismo de la Universidad Federal de Paraná. 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Vieira Medeiros" prenom="Rosa Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="pt_VVRMVM_45-33_Al_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/727" lang="pt">As raízes do Enoturismo no Brasil</publication>
                <publication id="fr_VVRMVM_46-38_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/721" lang="fr">Les racines de l’œnotourisme au Brésil</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Profesora e investigadora de Departamento de Geografía de la Universidad Federal de Rio Grande do Sul. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Las raíces del Enoturismo en Brasil</titre>
    <resume>
        La inmigración italiana en Brasil ha sido uno de los mayores movimientos migratorios mundiales de finales del siglo XIX. Sus consecuencias identitarias, territoriales y económicas fueron y siguen siendo significativas, especialmente para el Estado de Rio Grande do Sul, que recibió el mayor contingente de inmigrantes. El presente trabajo analiza el contexto social, político y económicoa partir de la inmigración italiana y enfatiza el papel del enoturismo en el contexto de la formación regional y de la integración del inmigrante. La investigación histórica y documental ha permitido la construcción de un corpus documentaltratado a partir de la metodología del análisis de contenido. Los resultados sugieren queel Estado brasileño incorpora diversas actividades que provienen de las costumbres del inmigrante italiano, entre ellas la viticultura. El Estado intenta promover sus acciones regionales mediante el apoyo político y económico local. Así consiguemantener una situación de cierta autonomía y de dependencia de la población inmigrante y de los empresarios locales. Entre las actividades promovidas por el estado se encuentran los eventos regionales, que por las particularidades de la producción vitivinícola acaban generando demanda de visitantes de todo el país. A partir de este movimiento, iniciado en la década de 1930,se pueden situar las raíces del enoturismo en Brasil.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            En el contexto mundial de expansión de la actividad turística, una de las manifestaciones culturales y gastronómicas de este fenómeno, tiene su máxima expresión en las regiones vitivinícolas. El turismo del vino o enoturismo es una actividad relevante en diversos países europeos como Italia, Francia, España y Portugal (Darmaillac, 2009, Casting,2007, Garcia et al, 2010), en países de Oceanía, como Australia y Nueva Zelanda (Hall et al, 2004). También tiene una importancia creciente en las regiones vitivinícolas de los Estados Unidos, Canadá, Chile, Argentina, Uruguay y Brasil. En el contexto brasileño, el turismo del vino tiene manifestaciones puntuales en la región nordeste (Zanini, 2007 ; Galvão, 2006) y se consolida en la región vitivinícola al sur de Brasil de colonización europea, especialmentepor parte de italianos que se establecieron a finales del siglo XIX. Diversos estudioscon distintos enfoques han investigado estas prácticas y sugieren que la actividad se consolida y se desarrolla de forma organizada alrededor de los años 40. (Falcade, 2001 ; Soares, 2004 ; Valduga, 2007 ; Lavandoski, 2007 ; Tonini, 2008). Solamente en el Valle dos Vinhedosel itinerario enoturístico entre los municipios de Garibaldi, Bento Gonzalves, y Monte Belo do Sul, que forman la primera región con Denominación de Origen de Brasil, recibieron, durante el año 2011, más de 228 mil personas. Esta ruta tuvo un incremento anual de visitantes entre un 10 y un 15 % en los últimos 10 años (Aprovale, 2012)<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> y presenta una oferta diversificada de productos, con más de 30 bodegas que ofrecen visitas, así como restaurantes, hoteles, hostales, talleres, queserías y un paisaje que lo distingue de otras regiones vinícolas del mundo, compuesto por un mosaico de viñedos con distintas formas de conducción, entre espalderas modernas, cultivos centenarios, terrazas que sustentan los viñedos y paredes antiguas de piedra de basalto.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            La ruta del Valle dos Vinhedos cabe situarla en el contexto histórico y geográfico de la colonización italiana de la región denominada Región Colonial Italiana (RCI). Desde el punto de vista del turismo y de su organización turística y territorial, este espacio se denominó Región Uva y Vino por el Ministerio de Turismo a mediados de los años 90, organismo responsable de la planificación del turismo en Brasil. Treinta municipios de la región se caracterizan por ofrecer actividades turísticas relacionadas con el vino, organizadas desde 1986, bajo la tutela de la Asociación de Turismo de la Sierra Nordeste (Atuaserra)<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            El presente estudio cabe situarlo en este contexto espacial y temporal. Desde el punto de vista espacial, se representa el área de estudio en la figura 01 que muestra las regiones de colonización italiana en Río Grande do Sul y delimita la Región Colonial Italiana (señalada en verde). En cuanto a la escala temporal, se consideró el periodo entre los años 1870, década inicial de la inmigración italiana, hasta la década de los años 1950, con la fundación de la formación regionalista del Estado de Rio Grande do Sul.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            El enoturismo es significativo en esta región y tiene su momento culminante en festividades como la Fiesta de la Uva en Caxia do Sul. Esta festividad, que se celebra desde 1931, en su última edición de 2012 recibió más de 800 mil personas<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. En el municipio de Bento Gonçalves se celebra desde 1967 la Fiesta nacional del Vino, Fenavino, que en la edición de 2011 recibió 78 mil personas<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. Gran parte delos municipios productores de uva y vino realizan sus fiestas de la vendimia<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> con actividades culturales, artísticas y exposiciones. El municipio de Garibaldi dedica su fiesta mayor al espumoso en la Fiesta Nacional del Champan, celebrada desde 1981 en honor a su producción desde 1913.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            El municipio que destaca de entre los productores de vino de Brasil es Bento Gonçalves por el conjunto de actividades y monumentos vinculados al vino, como iglesias, pórticos, el himno de la ciudad, las festividades, entre otras características. Las figuras 2, 3,4 y 5 ilustran la representatividad patrimonial del vino y su asociación a otros elementos como la religiosidad.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            La ciudad destaca en el enoturismo regional por disponer de 5 itinerarios organizados dedicados al vino y a la enogastronomia. Según el Departamento Municipal de Turismo el municipio recibe más de 800.000 personas al año para una población de 107.000 personas.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Diversos autores (Falcade, 2001 ; Valduga, 2007 ; Lavandoski, 2007 ; Ribeiro, 2002 ; Tonini, 2008) están de acuerdo en que la práctica del enoturismo tiene su origen en esta región y que su viticultura se debe ala influencia cultural de la inmigración italiana.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            A partir de ladelimitación espacio/temporal y del estudio regional surge la siguiente pregunta de investigación : ¿Qué variables son importantes para convertir el vino en vector de patrimonialización territorial y de recurso en la turistificación del área de estudio ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Por esta razón el objetivo es analizar el contexto social, político y económico regional a partir de la inmigración italiana poniendo especial énfasis en el papel del enoturismo en este contexto de reterritorialización y de integración del inmigrante en la región. El trabajo pretende, también, identificar los principales actores que permitirán, en este contexto histórico, la patrimonialización del vino en la región.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            El análisis del proceso de patrimonialización territorial y de turistificación de los espacios busca facilitar la comprensión de estos procesos en el caso de estudio. Poniendo el foco en el patrimonio y el turismo en los procesos territoriales, emerge el papel de las élites sociales en la imposición de su visión del mundo y su autoridad social, en términos de Pierre Bourdieu (2000) y en este mismo contexto, las cuestiones políticas formanparte de la tesitura que impregna este análisis.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Del espacio social a la turistificación: una síntesis</section>
        <paragraphe num="11">
            Inevitablemente la globalización ha producido una simplificación de los análisis espaciales con una tendencia a transformar el espacio en tiempo y geografía en historia. El reconocimiento de los distintos procesos simultáneos que se dan en el espacio se ha restringido a los ámbitos académicos, artísticos y culturales (Massey, 2008 ; GarciaCanclini, 2003). Podría decirse que el turismo acelera las transformaciones retomando el reconocimiento de las heterogeneidades espaciales desde el enfoque en las experiencias individuales y colectivas de los sujetos a partir de espacios regionalizadospero interrelacionados (Fratucci, 2000), pues el turismo pone de manifiesto las diferentes formasterritoriales que se contraponen en los lugares turísticos (Knafou, 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            En este sentido, multiplicidady espacio sonelementos co-constitituvos y, el espacio, de aquí en adelante, debe tratarse desde la esfera de la producción y de la reconfiguración de las heterogeneidades, en todas sus formas –diversidad, subordinacióne intereses en conflicto (Massey, 2008). El espacio se jerarquiza y refleja la jerarquía de los poderes establecidos, que, en síntesis, convierten las regiones y los territorios en espacios de posibilidades y de probabilidades, tanto para el mantenimiento del status quo como para su transformación (Raffestin, 1993).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            El análisis territorial asume una posición privilegiada para entender los juegos de poder que intervienen. El territorio es el lugar donde se enfrentan las identidades y donde los movimientos de desterritorialización y de reterritorialización se relacionan y son fundamentales para la comprensión de los vectores que impulsan la movilidad poblacional (Deleuze e Guattari, 1976). La vida se estructura territorialmente en el amplio espacio existente entre el espacio de vida y el espacio vivido por el sujeto, es el espacio de reconocimiento y de identificación social (Di Méo, 1986), que tiene referentes materiales e inmateriales, y entre ellos encontramos los procesos de patrimonialización o de territorialización del patrimonio (Gravari-Barbas, 1995).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Un bien, una actividad, un valor o una función se convierten en patrimonio a partir de la pérdida de su valor de uso esencial. El patrimonio es un vector, un catalizador de su función territorial, pues crea una memoria común, especialmente cuando existen intereses en fijar un determinado grupo en un territorio (Di Méo, 2004 ; Gravari-Barbas, 1995). Patrimonio es el estado en que se convierten los objetos cuando son sometidos a ciertos tipos de operaciones gestuales, se publican en libros, se dan a conocer, adquieren valor semántico, tiene protección legal y son objeto de inversión. Se puede afirmar que este proceso se agiliza cuando existe un mínimo consenso para ser admitido colectivamente aunque esta dialéctica siempre permanece (Heinich, 2009).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            La dialéctica del patrimonio puede intensificarse a partir del uso que se haga, como ocurre con el turismo, por ejemplo, cuya relación con las distintas particularidades territoriales del espacio turístico no siempre es harmoniosa y dependerá de los distintos tipos de relaciones entre turismo y territorio que se den en el proceso de turistificación (Landel, 2004).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Algunos territorios pueden presentar una armonía forzada al convertirse en turísticos, otros pueden evidenciar la presencia del turismo en espacios receptáculo, una especie de turismo sin territorio, y pueden, evidentemente, existir los territorios turísticos,es decir, territorios inventados y producidos por los turistas, en mayor o menor medida conquistadospor los operadores turísticos y los planificadores (Knafou, 2001). Este conjunto de relaciones ponen de manifiesto el poder transformador del turismo, que puede llegar a cambiar el uso dominante del lugar mediante el poder de conquista de la actividad turística que incorpora nuevos territorios a los lugares turísticos (Knafou, 1991).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Es fundamental señalar la participación intencionada de los agentes en el proceso de turistificación, tanto de la población local como de los operadores turísticos o los agentes responsables de la planificación, ya que recursos territoriales como el patrimonio, por ejemplo, pueden ser destinados al uso turístico en una lógica de co-construcción al mismo tiempo que, muchas veces, para que el recurso patrimonial adquiera valor, es necesaria “la mirada del otro” y el turismo históricamente cumple esta función por su papel en la comunicación (Lazzarotti, 2003). En síntesis, los procesos de puesta en valor del patrimonio, aunque no tengan como objetivo la conversión turística –pueden orientarse a la generación de identidad- son vectores territoriales que pueden conducir a la conversión turística de los espacios. En este sentido, la construcción regional de diversos países, especialmente durante las primeras décadas del siglo XX ha obedecido a la misma lógica a la que responden otros vectores territoriales como la puesta en valor del patrimonio a partir de recursos locales, la gastronomía, el folklore, entre otros recursos similares. Uno de los casos internacionales más significativos en el proceso de formación regionalista a partir de la valorización de los recursos locales es el francés, como han estudiado Laferté (2002) y Lavenir(1999). El turismo, en última instancia, permite avalar las prácticas sociales internas de los agentes en su visión del mundo en el complejo juego territorial que se da en el tejido social. En este contexto se analizó este caso con la finalidad de encontrar una respuesta adecuada a las cuestiones planteadas inicialmente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            &amp;lt;span
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">La viticultura y el turismo en el estado de Rio Grande do Sul</section>
        <paragraphe num="19">
            Según registra Gabriel Souza en el Tratado Descriptivo de Brasil de 1587 la viticultura brasileña se inició en São Paulo, en el entonces pueblo de São Paulo (Souza, 1587, p 166)<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>] En la expedición de Cristóbal Colón al final del siglo XV viajaba también Brás Cubas, explorador portugués considerado por los viticultores brasileños y otros profesionales del vino como el primer viticultor brasileño. Recibió tierras del reino de Piratininga y, en 1540, inició la exploración de la sesmaria<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> denominada Jeribatiba o Jeribatuba (actual municipio de Santos), donde plantó árboles frutales i también viñedos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Las variedades de uva cultivadas en la capitanía (antigua circunscripción territorial de las excolonias portuguesas, nota del traductor) eran portuguesas de la clase vitis vinífera. Alrededor de São Paulo, la viticultura se implantó en las haciendas como una actividad complementaria a la producción de café, especialmente a partir de 1880. Entre los años 1830 y 1840 la variedad Isabel se incorporó a los cultivos en los patios urbanos y en las granjas suburbanas, en los barrios periféricos de la capital y en Mogi das Cruces, incluyendo, con el tiempo, las localidades de São Roque y Jundaí. En el año 1886, la producción paulista alcanzó el volumen de 12.600 hectolitros y, en 1890 la producción alcanzó los 17.500 hectolitros (Almanach… 1891). Posteriormente la producción se desplazó a São Roque. El cultivo de la vid fue introducido por el fundador Pedro Vaz de Barros a mediados del siglo XVII, alrededor de 1655. En su hacienda cultivó variedades importadas de viña y elaboró vinos para el consumo doméstico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            En Rio Grande do Sul- RS, la introducción del cultivo de la vid es un tema controvertido. En el periodo colonial (1500-1822), Portugal había prohibido la creación de industrias en las colonias, así como el cultivo de frutas en las regiones de clima templado. El objetivo era evitar la competencia en el mercado interno y especialmente en relación al vino. En el documento de las Cartas Reales de D. Maria I de enero de 1789 se prohibía el cultivo de la vid en Brasil. En realidad no había ninguna intención de promover el policultivo en las colonias. Lo que perseguían las políticas europeas era alimentar su propio mercado, aquí basado en el cultivo de la caña de azúcar, por lo tanto, la colonización tuvo un carácter extremadamente mercantilista sin incentivos para las pequeñas propiedades, era una forma de civilizar orientada a la producción azucarera. Sin embargo no fue suficiente para eliminar otras actividades agrícolas, ya que, en las misiones jesuitas de RS se siguió cultivando la vid y produciendo vino (Valduga, 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Los inmigrantes de RS intentaron desarrollar la viticultura del mismo modo que hicieron los franceses de Garibaldi y Pelotas y los alemanes en la región central del estado. Sin embargo, a escala comercial, la viticultura no se inició hasta 1875 con la llegada de los inmigrantes italianos a RS. Entre 1875 y 1889, los inmigrantes italianos alcanzaban los 41.500, y en 1914 entraron 32.500 más (Pellanda, 1950). De 1875 a 1900 entraron a Brasil 1.040.815 inmigrantes italianos (Sá, 1950). Los inmigrantes italianos ocuparon las laderas de la meseta de RS, área que posteriormente se denominó Región Colonial Italiana, y que, en este periodo, dio lugar a una sociedad distinta a la brasileña, esto es, de pequeñas propiedades con una media de 24 a 30 hectáreas por familia, con trabajo familiar libre y con policultivos. El policultivo estaba orientado a suministrar alimentos a los núcleos urbanos emergentes de la época. Sin embargo, la producción vitivinícola pronto tuvo un papel destacado en la producción agrícola de la región por diversas razones, entre los que estaba el dominio de las técnicas por un número significativo de inmigrantes, los incentivos estatales para la especialización productiva y la posibilidad de integrar esta masa de inmigrantes al territorio, así como los factores religiosos, ya que la mayoría de los inmigrantes eran católicos y existe un importante simbolismo del vino en la liturgia cristiana (Valduga, 2011, Ribeiro, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            El vino se convirtió en el principal producto en el área de colonización italiana a partir de 1885 pero se enfrentaba a problemas logísticos a causa del estado de las vías de comunicación. No fue hasta 1910 que se inauguró el ferrocarril que unió algunos municipios de la región colonial italiana con Porto Alegre, capital del Estado, facilitando el flujo de producción y el transporte de pasajeros<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>. Hasta entonces el comercio regional dependía de su subordinación con el comercio general del estado, se estableció un corredor comercial donde su función era la de almacén para que posteriormente llegaran los bienes a Porto Alegre. Con el enlace directo del tren con la capital esta dependencia comercial se rompió y favoreció a los comerciantes urbanos que, más tarde, casi en su totalidad, se apoderaron de la industria del vino y de otros sectores, creando una élite urbana regional (Pesavento, 1983).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            En los alrededores de las estaciones de ferrocarril, en 1920, se construyeron los primeros hoteles, lo que permitió a la región convertirse en un destino turístico de verano, por el movimiento denominado “Veraneo en la Sierra”. El Veraneo en la Sierra era una actividad que llevó visitantes, sobretodo de Porto Alegre, a algunos de los municipios de la región de colonización italiana por las condiciones climáticas más suaves del verano. Los principales destinos de esta actividad, incentivada por recomendaciones médicas, eran los municipios de Garibaldi, DesvioBlauth, Bento Gonçalves, Veranópolis, Cotiporã, Nova Prata y Caxias do Sul. Los hoteles ofrecían, además de comidas, actividades de ocio y entretenimiento como paseos en barco, el contacto con animales y la recolección de frutas de temporada entre otras actividades<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>. En este momento aún no había ninguna relación entre turismo y viticultura, a pesar que, en las tres primeras décadas del siglo XX, se realizaron diversas exposiciones locales y en la capital del Estado.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            El Estado apoyaba la realización de ferias y exposiciones agroindustriales y, en 1901, se realizó la Exposición Industrial de Porto Alegre, con la presencia de diversos productores de la región. Caxia do Sul fue el municipio con mayor representación con la participación de 30 productores de vino (Pesavento, 1983), pero esta no fue la primera exposición en el Estado. La primera exposición data del 21 de abril de 1899, en Pelotas, en la región del sur, denominada 1ª Exposición Agrícola Estatal. Entre los productores de vino, apenas participaron los de Pelotas<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Las primeras exposiciones no tuvieron carácter festivo, al menos hasta el final de la primera década del siglo XX eran eventos de pequeño formato incentivados por el Estado. La Primera Exposición de Uvas importante para la realidad territorial de la época se realizó en el municipio de Garibaldi, los días 24, 25 y 26 de febrero de 1913, bajo la administración del comisionado municipal Affonso Aurelio Porto<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>. Celebrada en los salones del Club Borges de Medeiros, contó con la presencia de 133 expositores de uvas y 20 expositores de vinos. Durante el evento se realizaron diversas conferencias de enólogos dirigidas a los viticultores.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Con el aumento de la producción vinícola urbana, que ofrecía mejores condiciones y vinos de mejor calidad que el producido por los agricultores, la producción rural empezó a sufrir una gran competencia. Muchos comerciantes rechazaban la producción de vino artesanal por lo que los agricultores tuvieron que organizarse para hacer frente a estas adversidades. En este contexto, alrededor de 1910, empezó el movimiento cooperativista vinícola para enfrentarse a los industriales urbanos, lo que acabó por ampliar la producción hasta otros niveles, llegando en 1918, a los 90 millones de litros<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>. La organización de las cooperativas vinícolas es obra de los inmigrantes italianos, pero no del conjunto de cooperativas del Estado que tuvo otras iniciativas anteriores como la de los inmigrantes alemanes (Giron, 1987). La organización de las cooperativas no se debe a la casualidad, fue el resultado de la crisis de la vida rural ocasionada por la dependencia comercial de los colonos italianos de los comerciantes urbanos de vinos y demás productos. Los comerciantes urbanos recibían el vino de los colonos, cobraban de los consumidores al momento y pagaban a los colonos hasta un año después de la compra, pero, muchas veces, los colonos no recibían nada ja que los comerciantes alegaban que el vino se había estropeado o que no habían conseguido venderlo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            El Estado también fomentó el cooperativismo y, en oposición, los comerciantes y las industrias privadas emprendieron un movimiento de difamación de los vinos de las cooperativas, llegando incluso a provocar algunos incendios que destruyeron equipos de las cooperativas. Los industriales crearon entretanto la Confederación de Productores de Vino para hacer frente a las cooperativas con lo que los gobiernos que apoyaban las cooperativas cambiaron de bando (Giron, 1987). En 1915 no mantenía la actividad ninguna cooperativa en la región y el cooperativismo no se retomó hasta 1930. El sector vitivinícola sufría crisis con frecuencia y una de las más graves se produjo entre los años 1915 y 1918, especialmente por la falsificación de vinos gauchos en São Paolo y Rio de Janeiroy por los altos impuestos del gobierno federal sobre el vino. Algunas empresas como Peterlongo de Garibaldi intentan diferenciarse. En 1915, la empresa empezó a utilizar un nuevo proceso de fermentación del vino en la propia botella, siguiendo el método francés Champennoise, iniciando la producción de espumosos en Brasil (Valduga, 2011).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Rio Grande do Sul era el mayor productor de vinos de Brasil, sin embargo, no tenía fuerza política frente al gobierno central que era dominado por el sector agrario industrial paulista. Para superar las crisis de la vitivinicultura era necesaria una política gubernamental que estimulase los adelantos técnicos en la producción primaria y la creación de escuelas y estaciones experimentales. Se crearon cerca de 20 estaciones experimentales en el Estado y la principal estación vinculada a la vitivinicultura destinada a la adaptación y mejora de la producción se creó en Caxias do Sul en 1921 bajo la dirección del enólogo francés Louis Esquier. Entre 1921 y 1984 se introdujeron i experimentaron 1951 variedades en la estación de Caxias do Sul para la mejora y la adaptación de la producción (Paz y Baldisserotto, 1997).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Las tres primeras décadas del siglo XX estuvieron marcadas por las disputas entre la industria y los agricultores, por la organización productiva y por la definición del modelo de producción regional. En el campo cultural, la identificación social del colectivo se da a partir de la influencia religiosa, estatal y de la definición de la base productiva que propició una integración pacífica de las clases italianas. Fue un periodo marcado por la dialéctica estatal, esto es, al mismo tiempo que el Estado fomentaba las actividades vitivinícolas, en un proceso de reterritorialización, creaba una dependencia colectiva de esta actividad, especialmente entre los agricultores.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">El contexto socio-económico y las raíces del enoturismo</section>
        <paragraphe num="31">
            En el caso de Rio Grande do Sul, tanto los colonos inmigrantes como los gauchos<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a> son producto de una construcción de la identidad que tiene sus bases en un pasado común y en una herencia de valores que están presentes en la lengua, la historia y la cultura y más que eso : las similitudes imaginadas resultado de los intereses del grupo que intenta transformarse en aquello que quiere ser. La italianidad, en cuanto a sentimiento de identidad, era reforzada por su diferencia con la cultura del gaucho y del brasileño, que para el italiano era sinónimo de negro<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a> además de las propias fuerzas operadoras en el interior del grupo social, como la producción agrícola, la religiosidad, los valores y las creencias (Giron, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            La región empezó a tener una mayor expansión económica y a ganar visibilidad a partir de los años 1930, especialmente en el contexto de la industrialización, que se vio incrementada por eventos como la primera “Fiesta de la Uva” de Caxias do Sul en 1931. La inserción de la región en el contexto estatal y nacional, acaecido por las múltiples transformaciones en el seno de los núcleos coloniales se mostró con mayor vigor en el ámbito de la conmemoración del Cincuentenario de la Colonización Italiana, donde se organizaron comisiones en las sedes coloniales del Estado para la “Exposición del Trabajo de los Italianos y sus Descendientes en Rio Grande do Sul” (Ribeiro, 2002, p. 78). En este momento era fundamental mostrar la evolución de la colonia y la riqueza producida por la industria y sus agricultores, haciendo posible, por lo tanto, un gran evento folclórico : la Fiesta de la Uva.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Como se mencionó, el escenario presente en la década de 1930 era la expansión de la producción, la presencia de conflictos entre colonos e industriales y la afirmación de la colonia como generadora de riqueza y de poder. En Italia, en 1931, se celebró, por segunda vez la fiesta de la uva, debido a un exceso de producción de uva nacional del orden de 6 billones de kg. Celeste Gobbato<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>, que se encontraba en Roma, publicó en el Correo del Pueblo el 11 de setiembre de 1931<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a>, “todos los rincones de Italia celebran la fiesta de la uva, promovida por el gobierno patriótico nacional de la península y aceptada con entusiasmo por tota la población”. Añade que, en Italia, el evento se acompañó de carrozas, guirnaldasde uvas por la calle y mucha animación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            El fundador de la Fiesta de las Uvas, como así se llamó en la primera edición, fue el recaudador estatal Joaquim Pedro Lisboa. Este primer evento tuvo un propósito pedagógico, en el sentido de llevar al mayor número de colonos italianos los nuevos conocimientos de la materia, al mismo tiempo que intentó convencerles que abandonasen el cultivo de la uva Isabel, de origen americano, y consideradade inferior calidad. Soloasí sería posible competir con los vinos importados. Gobbbato, en el discurso inaugural<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a> del evento puso de manifiesto esta intención diciendo que la fiesta demostraba su utilidad para “estimular a los viticultores a abandonar el fetichismo hacia Isabel, que ocupa una superficie considerable, para aprovechar otras variedades de calidad superior”. Gobbato también hizo hincapié en los encantos de la región para los turistas con sus montañas pintorescas conquistadas por los viñedos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            La primera edición se realizó el 8 de marzo de 1931, en los salones del club Recreio da Juventude, en Caxias do Sul y fue más una exposición de uvas que una fiesta. El carácter festivo se incorporó en la segunda edición, la de 1932. La Fiesta de la Uva fue el primer gran evento regional que generó interés nacional. Los municipios vecinos fueron invitados a exponer en la fiesta y colaborar en la organización, también se invitó a las cooperativas que sufragaron parte de los costes de la organización de la Fiesta. La asociación de Comerciantes de Caxias, encargada de la organización, aprobó en el Acta del 15 de noviembre de 1931 que para la organización “aportaran cinco reales por litro de vino exportado por la Sociedad Vinícola y las Cooperativas Agrícolas así como el resto de exportadores desde el 15 de noviembre hasta la fecha de clausura de la Fiesta de la Uva”<a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a>. Por lo tanto es oportuno señalar que los municipios productores de esa colonia italiana financiaron la realización de la Fiesta de la Uva de Caxias do Sul, ya que la empresa “Sociedade Vinícola” era la mayor compradora de vino de toda la región y las cooperativas agrupaban a los colonos agricultores.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            El Estado apoyaba la realización de la Fiesta de la Uva y sus iniciativas mediante el apoyo a la industria privada representada por la Sociedade Vinícola. La sociedad tenía sedes, entre otros municipios, en Porto Alegre, Bento Gonçalves, Caxias do Sul y Garibaldi. En 1932 exportó más de 20 millones de litros de vino, sobre una producción estatal de 81 millones de litros. Una segunda forma de apoyo estatal al evento fueron losanuncios en periódicos regionales y nacionales. “Con el fin de incentivar la presencia del mayor número de turistas, el general Flores da Cunha, mandó conceder un descuento en los pasajes de tren a las persones que deseen visitar la exposición”<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a> .
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            En la inauguración del evento estuvo presente el Interventor del Estado, el general Flores da Cunha, su discurso estuvo impregnado de una filosofía positivista, donde incluía la idea de progreso, el orden y la mejora moral, etc. La Fiesta de la Uva de 1932 fue el punto de partida del resto de las fiestas posteriores relacionadas con el vino, fue, principalmente, donde se configuró el modelo a seguir para las fiestas del vino y el inicio de la folclorización y patrimonialización de la vitivinicultura. En la de 1932 hubo exposición de uvas, exposición industrial, desfile alegórico, fiestas populares y se convirtió en el escenario de la celebración del 1er Congreso Brasileño de Viticultura y Enología, evento de carácter científico en el que estuvo presente el embajador de Italia. La organización de la Fiesta de la Uva estuvo a cargo de una élite intelectual, política y económica urbana, deseosa de mostrar el progreso material de la colonia y dejar atrás el aislamiento y los años de privaciones y miseria de las primeras décadas de la colonización.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Por su naturaleza exclusiva en el contexto económico agrícola estatal, la Fiesta era codiciada y se convertía, al mismo tiempo, en un gran evento político que tenía la capacidad de llegar a prácticamente la totalidad de la población de la región, ya que integraba los resultados de la producción industrial y agrícola, al mismo tiempo que incorporaba los valores construidos colectivamente en el espacio rural y en el espacio urbano. Podríamos asegurar que el evento se convirtió en patrimonio de la comunidad, ya que, una vez asumido colectivamente, funcionó como un catalizador de la identidad (Di Méo, 2004), es decir, hubo una identificación del grupo con el territorio, anclando un pasado de trabajo y proyectando un futuro a partir de los mismos principios e ideas construyendo una memoria común. La importancia lograda por de la Fiesta de la Uva a partir de 1932 no se debe únicamente a las multitudes que acogió de todo el Estado, sino también a la proyección alcanzada a través de los periódicos y boletines. Hubo una aceptación colectiva promovida por la “mirada del otro” (Lazzarotti, 2003) haciendo suyas las prácticas internas regionales bajo un discurso progresista lleno de significados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            “Quien viene de la planicie habla mal de nosotros por la rudeza del invierno desagradable. Verdad – las lluvias sin fin de los días tristes ; verdad – los días esculpidos por las nubes i las brumas de Julio y Agosto, verdad – las nieves que visten de novia las casuchas pobres y las heladas frías que disgustan e irritan las límpidas madrugadas de Setiembre y Octubre.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            ¿Qué importa, entretanto, todo esto ? Cuando de todo eso brota, como un grito, el esplendor de la Primavera, y se agita, como si fuera una promesa, la milagrosa generosidad del verano…<a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a>” 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            En la edición de 1933 tuvo un papel central la elección de la reina de la fiesta por voto popular. La elección de la reina se convirtió, en las ediciones siguientes, en un importante evento paralelo, ampliando la escala temporal del evento y movilizando un contingente de turistas y visitantes sin precedentes en la colonia, especialmente a partir de la edición de 1934. En esta edición, prácticamente la dirección recayó en las industrias del vino, estando al frente el fundador de la Fiesta de la Uva Joaquim Pedro de Lisboa. A partir de esta edición no fue necesaria la financiación regional del evento, solo el “indispensable y valioso apoyo moral<a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a>” de los alcaldes de los municipios vecinos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Una de las mayores ediciones de la Fiesta de la Uva fue la inaugurada el 25 de febrero de 1950, coincidiendo con la conmemoración del 75º Aniversario de la Colonización Italiana de RS, que, en este caso, funcionó como elemento unificador regional teniendo en cuenta las condiciones políticas de la época. Entre 1938 y 1949, no se realizó ninguna fiesta de la Uva, a consecuencia de la Segunda Guerra y por la adopción de algunas medidas nacionalistas dictadas por el Nuevo Estado brasileñoque afectaron a la región, como la prohibición del uso de la lengua de los dialectos de los inmigrantes. En la edición de 1950, los municipios fueron invitados a participar por el mismo fundador de la fiesta en 1931, Joaquim Pedro de Lisboa. Bento Gonçalves y Garibaldi respondieron inmediatamente apoyando la realización del evento. En una carta mandada por la Comisión Coordinadora de la Fiesta de la Uva, se solicitó a los gobiernos de los municipios productores a la donación de “vinos de calidad” y en el caso de Garibaldi “incluir el champan”<a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            La edición de 1950 presentó algunas particularidades en relación al resto de las fiestas, como la presencia de un “Pabellón Histórico Cultural”, además de la Tradicional Feria y Exposición Agroindustrial. En el pabellón se expusieron pasaportes, cartas enviadas entre inmigrantes y sus familiares de Italia y objetos cotidianos para rescatar la memoria perdida. Posiblemente como respuesta a las acciones del Estado que fomentaban un nacionalismo impuesto por decreto y también con la intención de unir pasado y presente a través de los objetos y materiales comunes. Obsérvese el interés en patrimonializar la uva y su producto de excelencia, el vino, especialmente por la pérdida de su función esencial (Gravari-Barbas, 1995) a través de los artículos de uso diario. Estos objetos fueron aportados por las familias y los descendientes de los inmigrantes de la región<a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a>. En esta edición la comisión pidió a cada uno de los 10 municipios productores participantes la elección de un Reina de la Uva<a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a>&amp;gt; sin restringir el evento de la elección a Caxias do Sul. Sin embargo esta práctica no se mantuvo posteriormente, en esta edición se eligió a una reina de Bento Gonçalves, siendo la única vez que se escogió una reina que no fuera de Caxias do Sul. Esta edición también marcó una ruptura con la programación cultural tradicional del evento. Se incorporó una programación “erudita” con diversos actos como presentaciones de óperas, tenores, danza, música porteña intercaladas con representaciones del folclore local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            En Rio Grade do Sul, el 25 de marzo de 1935 se fundó el Touring Club de Brasil (SociedadeRio-Grandese de Turismo), con sede en Porto Alegre, 12 años después de la fundación de Rio de Janeiro. El Touring tuvo una gran importancia en la construcción del turismo estatal y regional y el leitmotiv fueron las conmemoraciones estatales del Centenario Farroupilha, bajo el gobierno del general Flores da Cunha, que también fue el Presidente de Honor de Touring. El director y secretario de Touring Club era ClioFioriDruck, periodista del Diário de Noticias de Porto Alegre. El periódico Correio do Povo publicó el 19 de setiembre de 1935 la asistencia de “más de 15 mil forasteros” con motivo de las celebraciones, que tuvieron, al final del evento cerca de 54 mil visitantes. La movilización popular en la región con motivo de la Fiesta de la Uva favoreció la difusión del turismo y la primera meta conseguida por el Touring fue Caxias do Sul, donde el vino, la industria y la artesanía fueron la principal atracción. Caxias do Sul se convirtió de esta manera el primer destino turístico del Estado más allá de Porto Alegre en despertar interés nacional y generar interés turístico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            La vinculación entre la viticultura y el turismo sentaron las bases estructuradoras del territorio durante las primeras décadas del siglo XX activando el conjunto de potencialidades (Raffestin, 1993) y coincidencias (Massey, 2008) que, junto a la acción de los agentes sociales, transformó el espacio analizado en espacio turístico (Knafou, 1991). Se podría afirmar que, en este contexto, la uniformidad territorial y el carácter diferenciador de la región en relación al contexto brasileño van a permitir este proceso de patrimonialización ligado a la viticultura. La cooperación mínima de los agentes activos del proceso, aunque sea inconsciente, es condición indispensable para que el patrimonio sea reconocido colectivamente (Heinich, 2009). La influencia estatal en el proceso de reterritorializaciónmanteniendo la dualidad entre autonomía y dependencia entre el conjunto social de inmigrantes y la patrimonialización territorial a partir de los elementos del espacio de vida y del espacio vivido (Di Méo, 1996) local, marcarán profundamente este espacio desde el punto de vista de la turistificación, que actualmente se basa en el patrimonio del vino y en el legado del conjunto de los inmigrantes italianos.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Consideraciones finales</section>
        <paragraphe num="46">
            Partiendo del escenario descrito y de las distintas variables que intervienen en el territorio, se puede afirmar que la conversión del vino en vector de patrimonializacióny recurso turístico obedece a diversos factores como : las características culturales de la inmigración italiana ; el conocimiento tecnológico de la actividad ; el fomento por parte del Estado de la actividad para la que tiene capacidad la colonia mediante el reconocimiento del vino como “lugar de encuentro” de la colectividad ; el apoyo del Estado a los eventos locales con la finalidad de mostrar la producción y ”endosar” las actividades a partir de “la mirada del otro” desde el punto de vista del patrimonio (Di Méo, 2004 ; Gravari-Barbas, 1995). Con todo, se hace evidente el papel del Estado en el fomento de la actividad vitivinícola, que, además de promover la producción de alimentos para los núcleos urbanos emergentes, tenía que fijar estos agricultores en el territorio. Esteproceso de afincamiento se debió principalmente a la dependencia económica creada por el marco estatal, pero también a la valorización de las actividades de los inmigrantes.Los datos documentales existentes así como el conjunto de factores y agentes, y teniendo en cuenta el proceso de folclorización de la principal actividad regional que alcanzó su máximo esplendor en la Fiesta de la Uva, sitúan el inicio del enoturismo en Brasil en los años treinta. En este periodo también inició la actividad el Touring Club, que fue un importante vector en la transformación territorial del patrimonio y uno de los principales responsables de la formación de este territorio turístico (Knafou, 2001) que podría llamarse el territorio del vino. Sin embargo, el juego político que surge en el proceso de organización del espacio tiene diversas variables que interfieren en el caso estudiado, ponen de manifiesto la dinámica del enoturismo en la construcción territorial, es decir, el enoturismo es consecuencia del largo proceso geográfico e histórico que tiene su base sobre la jerarquía del espacio durante el periodo de ocupación.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Almanach do Estado de São Paulo para 1892, 1891, Oitavo Anno, São Paulo, Editora Companhia Industrial de São Paulo.</reference>
        <reference>Bardin L., 2009, L’analyse de contenu, Paris, Presses Universitaires de France.Bertho Lavenir C., 1999, La roue et le stylo : comment nous sommes devenus touristes, Paris, Editions Odile Jacob.</reference>
        <reference>Bourdieu P., 2000, O campo econômico, a dimensão simbólica da dominação, São Paulo, Papirus.</reference>
        <reference>Garcia C.N., 2003, Consumidores e cidadãos, conflitos multiculturais da globalização, Rio de Janeiro, UFRJ.</reference>
        <reference>Castaing Y., 2007, Oenotourisme, mettez en valeur votre exploitation viticole, Paris, Dunod.</reference>
        <reference>Deleuze G., Guattari F., 1976, O anti-édipo, capitalismo e esquizofrenia, Rio de Janeiro, Imago.</reference>
        <reference>Di Méo G. (ed.), 1996, Les territoires du quotidien, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Di Méo G., 2004, “Composantes spatiales, formes et processus géographiques des identités”, Annales de géographie, Paris, Armand Colin, n° 13, pp. 339-362.</reference>
        <reference>Falcade I., 2001, “O espaço geográfico e o turismo na região da uva e do vinho no nordeste do Rio Grande do Sul”, Encontro estadual de geografia, Caxias do Sul, n° 21, pp. 39-53.</reference>
        <reference>Fratucci A. C.,2000, “Os lugares turísticos, territórios do fenômeno turístico”, Geographia, v. 2, n° 4, pp. 121-133.</reference>
        <reference>Galvão P. L. De A., 2006, Enoturismo e as dinâmicas sócio-espaciais no Vale do São Francisco – PE, Dissertação, Programa de Mestrado e Doutorado em Geografia, Universidade Federal de Pernambuco, Recife.</reference>
        <reference>García J.R. et al, 2010, “Turismo del vino em el marco de Jerez. Um Análisis desde la perspectiva de la oferta”, Cuadernos de Turismo, n° 26, pp. 217-234.</reference>
        <reference>Giron L.S., 1987, “O cooperativismo vinícola gaúcho : a organização inicial”, in De Boni L. A.(ed.), A presença italiana no Brasil, Porto Alegre, Est.</reference>
        <reference>Giron L.S., 2007, “Identidade : região e valores”, in Giron L.S, Radunz R. (eds.), Imigração e cultura, Caxias do Sul, Educs, p. 39- 60.</reference>
        <reference>Gravari-Barbas M., 1995, “Le “sang” et le “sol”, le patrimoine, facteur d’appartenance à un territoire urbain”, Géographie et culture, n° 20, pp. 55-68.</reference>
        <reference>Hall C. M. (ed.), 2004, Wine tourism around the world, development, management and market, Oxford, Hardcover.</reference>
        <reference>Heinich N., 2009, La fabrique du patrimoine, de la cathédrale à la petite cuillère, Paris, Éditions de la maison des sciences de l’homme.</reference>
        <reference>Knafou R., 1991, “L’invention du lieu touristique, la passation d’un contrat et le surgissement simultané d’un nouveau territoire”, Revue de géographie alpine, v. 79, n° 4, pp. 11-19.</reference>
        <reference>Knafou R., 2001, “Turismo e território : por uma abordagem científica do turismo”, in Rodrigues, Adyr A. B. (eds.), Turismo e geografia, reflexões teóricas e enfoques regionais, São Paulo, Hucitec.</reference>
        <reference>Landel P. A, 2004, “Invention de patrimoines et construction des territoires”, Colloque Ressource Territoriale, Le Pradel, Mirabel, p. 1-19.</reference>
        <reference>Laferté G., 2002, “La production d’identités territoriales à usage commercial dans l’entre-deux-guerres en Bourgogne”, Cahiers d’économie et sociologie rurales, n° 62, pp. 66-95.</reference>
        <reference>Lavandoski J., 2008, A Paisagem na Rota Enoturística Vale dos Vinhedos (RS), sob a Perspectiva do Visitante, Dissertação, Programa de pós-graduação em Turismo, universidade de Caxias do Sul, Caxias do Sul.</reference>
        <reference>Lignon Darmaillac S., 2009, L’oenotourisme en France, nouvelle valorisation des vignobles, Ed. feret.</reference>
        <reference>Massey D., 2008, Pelo espaço, por uma nova política da espacialidade, Rio de Janeiro, Bertrand Brasil.</reference>
        <reference>Olivien R. G., 2006, A parte e o todo, a diversidade cultural no Brasil-nação, Rio de Janeiro, Vozes.</reference>
        <reference>Paz I. N. &amp; Baldisserotto I., 1997, A estação do vinho, história da estação experimental de viticultura e enologia – EEVE- (1921-1990), Caxias do sul, Educs.</reference>
        <reference>Pellanda E., 1950, “Aspectos gerais da colonização italiana no Rio Grande do Sul”, in Bertaso H. D. &amp; Lima M. de A. (eds.), Álbum comemorativo do 75° aniversário da colonização italiana no Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Revista do Globo, pp. 33-64.Pesavento S. J., 1983, RS, agropecuária colonial e industrialização, Porto Alegre Mercado Aberto.</reference>
        <reference>Ribeiro C. M. P. J., 2002, Festa e identidade, como se fez a festa da uva, Caxias do Sul, Educs.</reference>
        <reference>Sá M. de., 1950, “Aspectos econômicos da colonização italiana no Rio Grande do Sul”, in Bertaso H. D. &amp; Lima M. de A. (eds.), Álbum comemorativo do 75° aniversário da colonização italiana no Rio Grande do Sul, Porto Alegre, Revista do Globo, pp. 75-104.</reference>
        <reference>Silva L. O, 1996, Terras Devolutas e Latifúndio, efeitos da lei de 1850, Campinas, Unicamp.</reference>
        <reference>Tonini H., 2008, “Políticas públicas e turismo, enoturismo no Vale dos Vinhedos/RS”, Pasos, revista de turismo y patrimônio Cultural, v. 6, n° 2, pp. 213-229.</reference>
        <reference>Valduga V., 2011, “Uma história do vinho no Brasil”, in Possamai Ana M. de P., Peccini R. (eds.), Turismo, história e gastronomia, uma viagem pelos sabores, Caxias do Sul, Educs, pp. 115 – 126.</reference>
        <reference>Valduga V., 2011, Raízes do turismo no território do vinho, Bento Gonçalves e Garibaldi – 1870 a 1960 (RS/Brasil), Tese de Doutorado, Programa de Pós-Graduação em Geografia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, UFRGS</reference>
        <reference>Zanini T. V., 2007, Enoturismo no Brasil : um estudo comparativo entre as regiões do Vale dos Vinhedos (RS) e do Vale do São Francisco (BA/PE), Dissertação, Programa de Pós-Graduação em Turismo. Universidade de Caxias do Sul.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Asociación de Oroductores de Vinos Finos del Valle de los Viñedos. Buena cosecha también de turistas. Disponible aqui. Consultado el 25 de mayo de 2012.</note>
        <note id="2">Organización social de interés público y privado responsable de la administración de las Políticas Públicas, organización y captación de recursos turísticos federales y estatales para los 30 municipios de la Región Turística Uva y Vino. Está situada en Bento Gonçalves.</note>
        <note id="3">Disponible aqui. Consultado el 11/12/12.</note>
        <note id="4">Disponible aqui. Consultado el 11/12/12.</note>
        <note id="5">Fiesta de inicio de la cosecha.</note>
        <note id="6">Debido a la sequía durante su construcción en los primeros años del siglo XX, en lugar de agua en la composición de mortero utilizado fue el vino. Estudios recientes de la Universidad Federal de Río Grande do Sul demuestran la veracidad de la utilización del vino en el mortero del edificio.</note>
        <note id="7">[…] los moradores del pueblo de São Paulo tienen muchas viñas, hay hombres que recogen dos pipas (unidad de volumen – nota del traductor-) por año, y como que las plantas son muy verdes, y para que no se avinagre le da una hervidura al fuego.</note>
        <note id="8">La sesmaria fue un sistema de donación y posesión de tierras instituido por el gobierno portugués e implementado en Brasil. Antes de donar las tierras al ejército se priorizaba las personas ligadas a la corte o que estuvieran en posesión de algún mérito siempre que tuvieran la intención de tornar estas tierras productivas. Estos nuevos ocupantes obtuvieron beneficios como el suministro de mano de obra esclava para aminorar los costes de deforestación. Buena parte de estos ocupantes (posseiros) se convirtieron en propietarios de tierras y posteriormente en latifundistas (Silva, 1996).</note>
        <note id="9">Documentación del Archivo Histórico Municipal de Garibaldi (AHMG). 1 de diciembre de 2004. Proporcionado por Elenita Girondi Koff.</note>
        <note id="10">Gottseling, Carlos W, 1933, Grande Album de Montenegro. AHMG.</note>
        <note id="11">Detalles en Rodrigues, Jimy, 1972, Subsídios para a história da uva e do vino. Caxias do Sul: monografia. Colección del Archivo Histórico Municipal de Caixas do Sul João Spadari Adami (AHMJSA), Caixas do Sul.</note>
        <note id="12">Informe del Intendente Affonso Aurélio Porto – 1913 (p. 17) AHMG. Grafia del original.</note>
        <note id="13">&gt; Gobbato, Celeste, 1922, Manual do viti-vinicultor brasileiro, Porto Alegre, Officinas Graphicas da Escola de Engenharia, AHMG.</note>
        <note id="14">El gaucho, conocido como el habitante de Rio Grande do Sul, adquiere un sentido regional en el país, distinto del sentido nacionalista adoptado en Argentina y Uruguay, países limítrofes del Estado. El gaucho en el estado es la persona que cuida del ganado y que posteriormente se amplió el significado a todo habitante del Estado (Olivien, 2006).</note>
        <note id="15">Por otro lado, los descendientes de los italianos eran llamados gringos, designación que se mantiene hasta nuestros días y, de forma general, para los extranjeros europeos en Brasil.</note>
        <note id="16">Enólogo e intelectual italiano que se estableció en Brasil en 1912. Gobbato se formó en Viticultura y Enología en la Scuola di Conegliano y se doctoró en Ciencias Agrarias en la Universidad de Pisa. Fue intendente de Caxias do Sul de 1942 a 1928 y uno de los agentes tutelados por el gobierno italiano durante el fascismo. Sus escritor tenían un importante eco en la colonia, principalmente por escribir en italiano, lengua madre de la mayoría de la población, ser católico y su actuación política fue notable en toda la región colonial italiana.</note>
        <note id="17">Disponible en AHMJSA.</note>
        <note id="18">Periódico Correio do Povo, 2 de marzo de 1931. AHMJSA.</note>
        <note id="19">Copia del Acta Nº 119 de la Asociación de Comerciantes de Caxias. AHMG, caja 38, 1931</note>
        <note id="20">Periódico de Manhã. Rio de Janeiro, 21 de febrero de 1932. Correspondencia emitida por la comisión central de la Fiesta de la Uva de 1932. AHMJSA. Transcripción del original.</note>
        <note id="21">Extracto de una crónica de Olmiro de Azevedo, letrado de Porto Alegre y uno de los divulgadores de la Fiesta de la Uva. In: Antunes, Duminiense P., 1950, Documentário Histórico de Caxias do Sul Comemorativo do 75° Aniversário da Colonização, Caxias do Sul: Artegáfrica, AHMJSA. Ortografía original.</note>
        <note id="22">Oficio expedido por el presidente del evento Joaquin Pedro de Lisboa al prefecto de Garibaldi el 5 de enero de 1934. AHMG, caja 42: 1934.</note>
        <note id="23">Oficios enviados el 14 de febrero de 1950. AHMG, caixa 90: 1950.</note>
        <note id="24">Oficios enviados a las comisarías de la región el 31 de enero de 1950. AHMG, caja 90: 1950.</note>
        <note id="25">Oficios enviados en enero de 1950 a los municipios productores de uvas. AHMG, caja 90, 1950.</note>
    </notes>
</article>