<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="es_YR_43-116_Co_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/986" lang="es">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.986</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>4-5</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="984">
            <traducteur nom="González Gómez" prenom="Juan Ignacio" />
            <traducteur nom="Fernández Tabales" prenom="Alfonso" />
            Enjeux méthodologiques autour de la triangulation "patrimoine-tourisme-développement" en République démocratique du Congo
        </original>
        <traduction lang="en" source="988">Methodological stakes around the "heritage - tourism - development" triangulation in the Democratic Republic of the Congo</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Robert" prenom="Yves">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_YR_48-121_Eo_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/984" lang="fr">Enjeux méthodologiques autour de la triangulation "patrimoine-tourisme-développement" en République démocratique du Congo</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Historiador del arte y arqueólogo, Yves Robert es docente en la Facultad de Arquitectura La Cambre – Horta de la Universidad Libre de Bruselas. Desde 2009 forma parte como experto de la Comisión belga francófona y germanófona para la UNESCO. Yves Robert se ha especializado en el estudio del patrimonio cultural y natural. Se interesa por el estudio de la arquitectura colonial en África, mientras que en materia de patrimonio mobiliario su ámbito de competencia abarca las cuestiones propias de los museos de dicho continente. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Cuestiones metodológicas en torno al triángulo "patrimonio-turismo-desarrollo" en la República Democrática del Congo</titre>
    <resume>
        La cuestión de la presencia de la República Democrática del Congo en las listas del patrimonio mundial material (Convenio de 1972) e inmaterial (Convenio de 2003) de la UNESCO está siendo actualmente planteada en el Congo (RDC) por diferentes representantes congoleños y belgas, con ocasión de un programa común de colaboración. En el origen de sus reflexiones aparece la constatación de la escasa presencia del patrimonio cultural del Congo en estos documentos de la UNESCO. Desde un principio, se acordó la negativa a abordar la noción de patrimonio desde un enfoque ortodoxo stricto sensu. Entre las ideas que conducen los debates en curso, el tema de las relaciones entre los conceptos de patrimonio, desarrollo y turismo se identifica como un enfoque prioritario para este país en vías de reconstrucción económica y en fase de consolidación de la paz. La cuestión de un patrimonio territorial en estrecha relación con las dinámicas sociales y económicas, y los problemas ambientales (como los paisajes culturales, los cascos históricos de las ciudades, los itinerarios culturales, …), ha dado lugar a reflexiones que se interrogan sobre la noción de un “turismo de cercanía” realmente provechoso para las poblaciones locales (a diferencia del turismo llamado comunitario), sin rechazar los enfoques más habituales que ambicionan la promoción de un turismo de tipo internacional.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            “¿Qué lugar ocupa el patrimonio cultural y natural del Congo (RDC) en la listas del patrimonio mundial material e inmaterial de la UNESCO ?<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> “, tal es la pregunta planteada por un programa belga-congoleño<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> (2011) de colaboración relativo a la República Democrática del Congo, y en el cual se apoya la presente reflexión, cuyo objetivo es desarrollar ejes metodológicos para comprender las claves del triángulo “patrimonio-turismo-desarrollo” en el Congo, aplicándose a identificar ejes de investigación que pueden dar lugar a experiencias piloto sobre el terreno que, a partir de éstas, permitan fundamentar políticas patrimoniales y turísticas al servicio del desarrollo local. De hecho, la reflexión emprendida centra su atención en la situación particular y paradójica del Congo, que posee un patrimonio excepcional, pero que invierte poco en el sector del turismo<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> por causa de debilidades institucionales, y que, por razones de seguridad pública ligadas a su estatuto de país en vías de reconstrucción económica y en fase de consolidación de la paz, no es un destino frecuentado por el turismo internacional. Sin embargo, más allá de la constatación “fácil” del retraso que padece la República Democrática del Congo, podría afirmarse que éste puede ser un laboratorio para la puesta en práctica de otros enfoques del patrimonio y del turismo no tan exclusivamente consagrados a los visitantes extranjeros y más puestos al servicio de las necesidades experimentadas por las poblaciones locales cercanas al patrimonio.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            La cultura de un pueblo se revela como un instrumento de desarrollo armonioso e integrado, declaraba Joseph Ibongo Gilungula, director del Instituto de los Museos Nacionales del Congo (IMNC), el cual subrayaba que la R.D.C. procede a la revisión de su autogestión después de la creación de nuevas instituciones y así plantea su futuro (Ibongo Gilungula, 2012). El autor subraya la actualidad relativa de la cuestión patrimonial en el seno del estado congoleño en fase de “renovación” y pone el acento en las dinámicas existentes entre cultura y desarrollo. Efectivamente, desde hace una veintena de años, las cuestiones relativas a los patrimonios de la R.D.C. (mobiliario, inmobiliario, material, inmaterial) han sido objeto de varias reflexiones y parecen augurar un futuro prometedor para el tratamiento de esta disciplina. Ciertamente, le corresponde a Antoine Lumenganeso Kiobe el mérito de haber editado en 1995, por primera vez desde las antiguas guías turísticas de la época del Congo belga y las de Zaire, una obra que aborda la ciudad de Kinshasa desde una triple perspectiva, histórica, patrimonial y turística (Lumenganeso Kiobe, 1995).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            En Europa, las investigaciones sobre la arquitectura erigida en la R.D.C. en la época del Congo belga han conocido un desarrollo significativo a través de los trabajos de Johan Lagae de la Universidad de Gante, que abren desde inicios de la década del 2.000 nuevas perspectivas de relectura, a la vez histórica y patrimonial, del territorio congoleño (Lagae, 2001) ; si bien ya antes de él Bruno de Meulder había realizado numerosos estudios, pero más orientados hacia las cuestiones de planificación urbana (de Meulder, 1994 y 2000). A una escala más internacional y con una aproximación transversal y comparativa, la cuestión del patrimonio colonial fue planteada con ocasión de dos mesas redondas dedicadas respectivamente a las experiencias francesa y europea (Pabois, Toulier, 2005 y 2006). Finalmente, con una perspectiva más tematizada, el caso particular de la memoria de la industria en el Congo y del patrimonio industrial que la acompaña, ha sido estudiado en los trabajos desarrollados en la Universidad de Lubumbashi por Donatien Dibwe di Mwembu, que se ha orientado a captar, descifrar e interpretar el pasado célebre de la antigua Elisabethville. La ciudad del cobre se convierte así en un caso de estudio pertinente para la temática del patrimonio industrial vinculado con las identidades urbanas, una disciplina aún muy poco estudiada en el Congo (Dibwe di Mwembu, 2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Desde un enfoque más operativo, el inventario del patrimonio de Kinshasa realizado por un equipo mixto congoleño<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> y europeo<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> y los trabajos de la Facultad de Arquitectura “La Cambre Horta” de la Universidad Libre de Bruselas (Robert, 2010, 2013) se apartan de un enfoque stricto sensu académico para inscribirse en un partenariado con las instituciones congoleñas para prepararlas mejor de cara a la gestión patrimonial del territorio. El mapa del patrimonio de Kinshasa publicado en 2012 (Lecocq, Robert, 2012) y la guía de arquitectura de Kinshasa editada en 2013 reflejan este enfoque (Lagae, Toulier, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            La cuestión del turismo en la R.D.C. sigue siendo un desafío que adolece de una falta de estudios científicos rigurosos y actualizados sobre el sector. Éste permanece aún relativamente poco tratado por los investigadores y los estudios internacionales y, cuando dichos estudios existen, como los del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA), valoran sobre todo las potencialidades ecológicas del Congo. Finalmente, en materia de turismo, en especial el cultural, la vitalidad en la reflexión proviene más de los comentarios y reflexiones colgados en los diferentes blogs que alimentan Internet, los cuales constituyen un instructivo mosaico de experiencias sobre la práctica del turismo en el Congo. Es en este contexto un poco afectado e informal en el que hay que saludar la edición reciente por la colección “Le Petit Futé“ de dos guías turísticas que destacan las riquezas culturales del país (Wyvekens, 2012), mostrando una iniciativa audaz por parte del sector privado.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Así pues, tratar de las relaciones existentes entre el patrimonio, el turismo y el desarrollo en la República Democrática del Congo no es un tema fácil, ya que adolece de una relativa escasez y debilidad de las fuentes, en especial de las científicas. De esta forma, ha sido sobre la base de la experiencia en el terreno con ocasión de acciones puntuales de colaboración con la R.D.C. como la presente reflexión ha sido desarrollada. Este empirismo, que caracteriza el enfoque adoptado, se ha nutrido de diversos encuentros con actores locales e ideas avanzadas en numerosos seminarios sobre el patrimonio y la ordenación del territorio desarrollados por la Universidad Libre de Bruselas con diferentes entidades congoleñas, como el Instituto Superior de Arquitectura y Urbanismo de Kinshasa (ISAU), la Sociedad de Arquitectos del Congo (SAC), el Instituto de los Museos Nacionales del Congo (IMNC) y la Comisión Nacional Congoleña para la UNESCO.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Los patrimonios culturales de la R.D.C. y la UNESCO</section>
        <paragraphe num="7">
            Desde el punto de vista de las estrategias patrimoniales internacionales, la iniciativa belga-congoleña de las dos comisiones “UNESCO” se inscribe en el contexto de una reflexión iniciada por la UNESCO y el ICOMOS desde 1992, dirigida a obtener una mayor representatividad de los bienes inscritos en la lista del patrimonio mundial (ICOMOS, 1994). El objetivo expresado es alcanzar un equilibrio más justo en la lista entre el concepto occidental de « monumento histórico » y los conceptos de « patrimonio » propios de otras culturas humanas que hayan tejido otras relaciones entre las nociones de patrimonio, de transmisión, de tradición y de presente. Todavía hoy, aunque esta situación ha mejorado, el África subsahariana continúa sub-representada en la lista del patrimonio mundial (Convención de 1972) en términos culturales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Hay que remontarse a las celebraciones del vigésimo aniversario de la Convención del patrimonio mundial (1972-1992) para asistir a la producción de un pensamiento crítico sobre este ambicioso proyecto patrimonial. Entre las reflexiones más prospectivas de la época figura la propuesta por el historiador Léon Pressouyre titulada « La Convención del patrimonio mundial, veinte años después”. En este sentido, el autor señaló un cierto número de “disfuncionalidades políticas y científicas” planteando, por una parte, la cuestión de la universalidad de los criterios considerados, que podrían ser exclusivos de los denominados “bienes insignias” ; preguntándose, por otra parte, sobre la necesidad de una relativización en el empleo del concepto de autenticidad (Pressouyre, 1992, pp. 9-11). “El criterio de autenticidad de los bienes culturales parece haber sido definido en el comienzo por referencia a un concepto europeo, siendo el mismo evolutivo y extremadamente variable según los países que lo ponen en práctica”, declara este historiador (Pressouyre, 1992, p. 11). Este eurocentrismo en los criterios, un tanto condescendiente respecto a la arquitectura vernácula, dio lugar a la denegación del reconocimiento de varios bienes y “mutiló” algunas peticiones de inscripción en la lista, especialmente cuando estos elementos patrimoniales estaban edificados con materiales perecederos que requerían reparaciones estructurales con regularidad, como los edificios tradicionales de los Ashantis en Ghana, construidos en adobe, madera, bambú y paja. El África subsahariana ha sufrido estos prejuicios sobre la autenticidad considerada dudosa de estos materiales de construcción, juzgados como “pobres” por Occidente, que se resistió durante los años 1970-1980 a considerar la autenticidad de los saberes artesanales en el mismo plano de igualdad que la autenticidad de la materia histórica.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Por otra parte, con ocasión de estas reflexiones fundacionales de una nueva conciencia de la representatividad de la Convención del patrimonio mundial, Léon Pressouyre ha planteado también la cuestión de los paisajes antrópicos. Éstos fueron el motivo para un encuentro internacional de expertos<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> (UNESCO, 1992) en 1992, con el objetivo de enriquecer conceptualmente la interfaz entre « naturaleza » y « cultura » y de reconocer el valor patrimonial de las relaciones culturales que una sociedad mantiene con su medio ambiente (acciones concretas y vinculaciones simbólicas). Como fue subrayado por los expertos (Rössler &amp;amp; Saouma-Forero Galia, 2000), la tipología de los paisajes culturales asociativos fue ciertamente la categoría más innovadora que permitió al África subsahariana ver reconocido el valor de sus bosques sagrados hasta entonces ignorados.<br/>Otro campo importante de reflexión que recibió la atención de Léon Pressouyre consistió en la patrimonialización de la arquitectura del siglo XX así como la de las construcciones industriales que, en esta época, eran a menudo excluidas de la lista de la UNESCO. Las celebraciones del vigésimo aniversario fomentaron debates que no están totalmente cerrados en la actualidad, aunque la idea de que un patrimonio pueda ser una realidad no necesariamente inscrita en una temporalidad lejana, sino que proceda de un pasado cercano, tiende a ser aceptada en los « cenáculos » de la organización, como demuestran las inscripciones en la lista de los edificios de la Bauhaus o de los distritos modernistas de Berlín. Sin embargo, en lo que concierne al África subsahariana, esta extensión del concepto de patrimonio mundial hacia la arquitectura del siglo XX no fue provechosa para el continente. Incluso la obra reciente « Patrimonios olvidados de África » ignora las cuestiones propias de los patrimonios urbanos (aunque las ciudades africanas podrían poseer un valor patrimonial « universal » en tanto que laboratorios arquitectónicos y urbanísticos (Damant, 2013)), quedando limitada al concepto de monumento aislado (Favel &amp;amp; Belaval, 2011). Actualmente, aparte de las ciudades que muestran una larga historia, como Djenné y Tombuctú (Mali), Lamu (Kenia), Zanzíbar (Tanzania), Cidade Velha (Cabo Verde), Saint Louis (Senegal), etc., las capitales y otros grandes centros urbanos africanos no aparecen mencionados en el gran « catálogo » de la UNESCO. No obstante, hay que resaltar la innovadora presencia en la lista indicativa del perímetro modernista de Asmara (Eritrea) y la inscripción efectiva de Grand Bassam (Costa de Marfil), valorando con valentía una arquitectura urbana de finales del siglo XIX y principios del XX en suelo africano.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Sin embargo, más de un siglo después de su fundación y en torno a cincuenta años después de sus independencias, las ciudades del África subsahariana, en el sentido moderno del término<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>, merecerían una reflexión patrimonial transversal a escala de continente en torno a cuestiones tales como el urbanismo y la arquitectura colonial (Lagae, 2006 et 2010), la herencia del modernismo específicamente tropical (Eloundou, 2005) o incluso a propósito del valor a atribuir a las concepciones urbanas y la producción arquitectónica posteriores a la independencia. Estas nuevas valoraciones del patrimonio urbano ayudarían indudablemente a una mejor representatividad de África en la lista del patrimonio mundial de la UNESCO y podrían colaborar con las dinámicas de desarrollo puestas en práctica en el continente.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            En esta perspectiva se inscribe la colaboración entre las dos comisiones “UNESCO” sobre los patrimonios de la R.D.C. Siendo un país gigantesco (más de 3,5 veces la superficie de Francia y aproximadamente 80 veces la de Bélgica), la República democrática del Congo no está representada culturalmente en la lista del patrimonio mundial de la UNESCO (1972), aunque este país muestre un patrimonio cultural muy destacable. De hecho sólo los sitios naturales (por otra parte excepcionales) figuran en la misma, como los parques nacionales de Virunga, Kahuzi-Biega, Garamba, Salonga y la reserva de fauna de los okapis<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            La misma constante puede ser señalada en lo que concierne al patrimonio inmaterial. Por el momento ningún testimonio cultural inmaterial del Congo ha sido recogido en esta lista, aunque sus expresiones culturales vivas presentan gran trascendencia identitaria y son muy diversas. Esta situación se explica por el hecho de que sólo muy recientemente el Congo ha ratificado esta Convención, a diferencia de países vecinos como Burundi, Gabón, Uganda, la República Centroafricana o Zambia. Esta sub-representación del patrimonio del Congo al más alto nivel de valoración patrimonial, tanto material como inmaterial, es evidentemente injustificada y muestra un desequilibrio en relación a otros países africanos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Así, desde el punto de vista nacional congoleño, la iniciativa de las dos comisiones ha sido concebida, por una parte, como una acción encaminada a reforzar las capacidades del Congo para una buena ordenación de los territorios (siguiendo un ideal de desarrollo sostenible) en estrecha relación con la defensa y la promoción de las identidades culturales locales, y, por otra parte, como una acción al servicio de “la educación para todos”, dada la reflexión que genera sobre la enseñanza de la historia cultural del Congo y la promoción de las “artes vivas”. Desde este punto de vista, el proyecto está ligado con la política de los cinco ámbitos de trabajo puestos en marcha por las autoridades congoleñas (infraestructuras, sanidad y educación, agua y electricidad, vivienda, y empleo).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Desarrollo, crecimiento, progreso y modernidad</section>
        <paragraphe num="14">
            En el contexto de la República democrática del Congo, la cuestión del patrimonio asociada con la del turismo, desde una perspectiva de desarrollo, cobra un valor muy singular e incluso algo provocador, cuando es sabido que el país no es un destino turístico, y que sufre de problemas estructurales de desarrollo y de dramas humanitarios debidos a la guerra, especialmente en el Este del país. En el Congo las grandes ciudades, en el sentido moderno del término, datan principalmente del siglo XX, y han sido el escenario de un crecimiento demográfico “exponencial” por el que se han agrandado muy rápidamente, bajo la forma de una expansión superficial considerable. En el seno de estas ciudades horizontales, la densidad de población es débil en relación a la superficie ocupada. Este urbanismo laxo genera problemas en la gestión de la movilidad y aumenta los costes de los equipamientos. Estos factores no facilitan la gestión del desarrollo urbano, y dan a las grandes aglomeraciones un aspecto algo caótico.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Sin embargo, el potencial turístico del Congo es muy real, a la vez notable y diversificado. Enfrentado a esta situación difícil, el gran país de África central debe a pesar de todo actualizar su política y desarrollar una estrategia turística adaptada a este contexto, priorizando zonas como el Bajo Congo, la provincia de Kinshasa y Katanga, que son al mismo tiempo más accesibles y seguras. Desde esta perspectiva, el retraso turístico relativo del Congo en comparación con otros países del continente (Senegal, Ghana, Gabón, etc.) quizás pueda convertirse en una oportunidad, ya que ello debería permitir reflexionar sobre los “fundamentos” propios de estos retos, a fin de evitar los errores de un turismo poco respetuoso respecto a su contexto cultural y medioambiental. Seguramente, la ecuación que une el patrimonio con el turismo, invocando su función como motor del desarrollo, revela una aproximación a la cuestión un poco ingenua y simplista.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Los retos del desarrollo requieren que nos preguntemos previamente sobre la interfaz entre los conceptos de desarrollo, progreso, crecimiento y modernidad. Estas cuatro utopías son frecuentemente asimiladas y conducen en los países en vías de desarrollo a acciones bienintencionadas, pero que no son necesariamente aprovechables con facilidad por parte de los beneficiarios finales de los proyectos de cooperación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Antes de ser asociada al patrimonio en el marco de un proyecto turístico, la noción de desarrollo no debería ser eximida de una aproximación crítica. Así, parece deseable que el concepto de desarrollo, en su asociación con la noción de patrimonio, se articule con cuestiones que superen el enfoque estrictamente económico de la noción de crecimiento aureolada de sus indicadores económicos (PIB, etc.), ya que el desarrollo es inseparable de una dimensión cualitativa. La relación entre patrimonio y desarrollo debería ser explorada a partir de las reflexiones expresadas por la filósofa Martha Nussbaum, que afirma que “existe de ahora en adelante un nuevo paradigma teórico en el campo de la política del desarrollo”, que se opone al enfoque “clásico” centrado en el producto interior bruto (PIB), y que es conocido bajo el térnino de “enfoque del desarrollo humano”, o incluso evocado como “enfoque de las capacidades” (Nussbaum, 2012, p. 10). Así, en el contexto del Congo, el binomio “patrimonio-desarrollo” podría ventajosamente ser objeto de investigaciones para vincularlo al concepto de “capacidad” y generar sobre esta base proyectos pilotos sobre el terreno, sabiendo que en la R.D.C. dicho binomio es inseparable de un contexto de subdesarrollo en cuyo interior el turismo, a veces considerado como una panacea, puede convertirse en un aliado para las poblaciones locales, pero puede también constituir un factor agravante de las desigualdades sociales.<br/>Ante la noción de progreso, el término desarrollo aparece más “neutro”. Esta palabra triunfó sobre todo en el siglo XIX y principios del XX, con una connotación cultural cuando se hablaba de progreso social y moral. En el contexto histórico del África colonial, esta noción ha dado lugar a frecuentes deslices, especialmente en las campañas de evangelización de las sociedades animistas. La asociación “patrimonio-turismo-desarrollo” evidentemente ambiciona hoy una transformación de la sociedad conectada con los anhelos reivindicados por las comunidades locales y respetuosa con el contexto en el que se produce la intervención, en especial en el aspecto cultural.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Aunque el término modernidad es familiar a los arquitectos, que lo asocian de manera a veces reduccionista al movimiento modernista, hay que recordar no obstante que la modernidad no es sólo estilística, sino que encierra, desde el Siglo de las Luces, un contenido más ampliamente social, a través de un enfoque racional y crítico del mundo. La ecuación “patrimonio-turismo-desarrollo” no se reduce así evidentemente a la exportación de un ideal modernista hacia los países en vías de desarrollo, más o menos copiado del imperante en el bloque occidental, y que por otra parte ha sido puesto en cuestión por los filósofos de la Escuela de Francfort. Sin embargo, el patrimonio, en tanto que concepto que proviene del Siglo de las Luces favorece, por el proceso de investigación inducido por la patrimonialización, una relectura crítica de la historia y de la evolución de los territorios. En el caso del Congo, más de un siglo después de la aparición de las grandes ciudades (Bukavu, Kinshasa, Kisangani, Lubumbashi, etc.) y cincuenta años después de la independencia (1960), la alianza entre patrimonio y modernidad podría ser el pretexto para una amplia reflexión sobre la herencia colonial y el pasado reciente postcolonial, reflexionando sobre su posible valor patrimonial ; reconocimiento que podría ser puesto al servicio de una estrategia turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            De esta forma, en el marco de la presente reflexión, se propone el considerar que desarrollar es reconocer, conservar y transmitir los valores patrimoniales de un contexto, para su apropiación y perpetuación, pero también para su transformación de cara a adaptarlos renovándolos, con vistas a permitir el surgimiento de una modernidad responsable a partir de las potencialidades del territorio (territorio medioambiental, histórico, económico, social, cultural,…) y con la participación de aquéllos a los que concierne. Metodológicamente, la reflexión considera que el desarrollo debe ser comprendido en un sentido más amplio y complejo que las habituales cuestiones de carácter económico y técnico<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Utilizar, contemplar y vivir el patrimonio</section>
        <paragraphe num="20">
            Analizar la trilogía « patrimonio-turismo-desarrollo » obliga a reflexionar sobre la cuestión de las relaciones entre patrimonio y usos. En una primera aproximación, la cuestión a considerar puede parecer ambigua. De hecho, las cuestiones del binomio « patrimonio-desarrollo » pueden llevar a una paradoja, pues hablar de desarrollo a propósito del patrimonio retrotae a menudo a considerar un potencial de usos diversificados, que el proceso de patrimonialización había inicialmente reducido a los valores cognitivos y contemplativos. Respetar éstos últimos lleva a favorecer una puesta en valor turístico que uniformiza los territorios e implica a veces una museificación de éstos. Como declara el ICOMOS, « el patrimonio queda a menudo confinado en el papel de conservatorio pasivo » (ICOMOS, 2011). La cuestión de los usos del patrimonio aparece evidentemente mucho más abierta y diversificada que el enfoque « tradicional », dirigido a acoger un turismo internacional en los sitios culturales protegidos y por tanto escindidos socialmente de su contexto cultural y económico circundante. La mayor parte de las veces, el resultado de la reflexión patrimonial y el destino del patrimonio parece ser la clasificación (« le classement ») del bien ; pero, etimológicamente, « classer » significa en francés « colocar », « poner a un lado », un vocabulario que demuestra la voluntad de ruptura entre el territorio patrimonial y el resto de la sociedad.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Desde otro punto de vista, si se defiende la idea de que el patrimonio corresponde a una realidad cultural que ofrece un potencial de usos diversificados al servicio de todos los componentes de la sociedad y de su territorio, la cuestión que queda por plantear es, por una parte, el papel que el patrimonio puede jugar, en un contexto turístico amplio, en términos de desarrollo territorial, y, por otra, cuál es el método a seguir para lograr este objetivo, en tanto que la República Democrática del Congo sigue siendo un país subdesarrollado. En este caso, la cuestión de las relaciones entre patrimonio y desarrollo obliga a repensar el valor de las intervenciones de transformación territorial, de gestión urbana y de reconversión arquitectónica, a veces demasiado rápidamente despreciadas por la teoría “clásica” del patrimonio (Carta de Venecia, etc.) bajo el pretexto de que éstas reducen la autenticidad de los valores patrimoniales en comparación con el concepto de restauración. Según este otro enfoque, la célebre Carta de Venecia pierde su estatus de texto de referencia y debe ser enriquecida por reflexiones patrimoniales más recientes y que se refieren a territorios más amplios y complejos. Desde este punto de vista, y basándose en las reflexiones de los principales actores presentes sobre el terreno, como los Archivos Nacionales, el Instituto de los Museos Nacionales del Congo (SAC), el Instituto Superior de Arquitectura y de Urbanismo de Kinshasa (ISAU) y el Centro de Competencia en Planificación y Gestión Urbana (CCPGU) de Lubumbashi, parece oportuno reforzar y actualizar la legislación patrimonial del Congo con textos que aboguen por un enfoque más amplio del patrimonio. La legislación congoleña podría, por ejemplo, apoyarse sobre ideas y enfoques como los de la Recomendación NºR (98) 4 del Consejo de Europa relativa a las medidas encaminadas a favorecer la conservación integral de los conjuntos históricos (1998)<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a>, y como las de la Convención de Faro (2005) que impulsa a colocar a la persona y los valores humanos en el centro de un concepto ampliado y transversal del patrimonio, en sus dimensiones materiales e inmateriales. Dando por supuesto que estos textos deberían ser contextualizados a la realidad de África central y de ciudades donde la concepción del territorio está aún marcada por las segregaciones, antiguamente raciales y hoy a menudo sociales, engendradas por un urbanismo colonial fundado sobre oposiciones binarias (Goerg, 2006, p. 25) “negros-blancos”, “indígenas-civilizados”, etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Incluso si, como señalan los autores congoleños, no existen políticas eficientes de protección, de conservación ni de valorización de las infraestructuras consideradas como patrimoniales, no es menos cierto que la Conferencia nacional soberana (1991-1992) y el Plan de desarrollo de la ciudad de Kinshasa (1997) (Sabakinu Kivilu, 2013, p. 36) han emitido recomendaciones generales sobre estas cuestiones, así como que hay subrayar la toma de conciencia sobre la cuestión del patrimonio entre los intelectuales congoleños<a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a>, como Antoine Lumenganeso Kiobe quien, justo después de la época traumática de los saqueos de comienzos de los años noventa, defendió ya una valorización del patrimonio de Kinshasa proponiendo la instalación de una señalética patrimonial en la ciudad (Lumenganeso Kiobe, 1995, p. 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Ampliar la interfaz entre las nociones de patrimonio y de usos, incitando a otras prácticas además de la exclusiva valorización museística de los territorios para satisfacer el despliegue de un turismo internacional consumidor de autenticidad más “folcrórica” que “viva”, representa uno de los ejes de investigación pluridisciplinar que sería interesante emprender en el contexto de la R.D.C. con ocasión de los proyectos de cooperación universitaria. A partir de modelos de interfaz entre patrimonios y usos, diversas experiencias piloto podrían ser realizadas sobre el terreno, de forma que, a raíz de estas investigaciones, podrían iniciarse políticas patrimoniales más estrechamente orientadas al servicio de todas las capas de la sociedad. Para un país como el Congo, esta pluralidad de usos patrimoniales para todos, debería ser uno de los fundamentos de la ecuación “patrimonio-turismo-desarrollo”.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Del turismo internacional al turismo de cercanía</section>
        <paragraphe num="24">
            En la República Democrática del Congo, la ecuación “patrimonio-turismo-desarrollo” requiere una evaluación particular, ya que el país permanece bajo el yugo de una penosa situación económica de subdesarrollo, y el turismo, a pesar de la gran riqueza cultural y natural local, está en sus primeros balbuceos. Es una situación ciertamente paradójica, pero que encubre un enorme potencial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Aunque puede parecer económicamente atractivo para ciertos inversores esperar la llegada de un turismo internacional, como aprovechan algunas ciudades costeras en la pequeña costa oceánica del Congo o en las riberas del gran río de África Central, sin embargo ésta es una hipótesis para el largo plazo. Hay que estudiar otras prioridades más inmediatas y aplicarlas como forma de inversión para las poblaciones locales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Cuando visita la República Democrática del Congo, el viajero, que mira, se interesa, admira y fotografía el territorio urbano y rural, se enfrenta rápidamente a la reacción de la población local que parece a menudo asombrada de que un extranjero pueda mostrar interés por su entorno natural, paisajístico, urbanístico o arquitectónico. Esta actitud de sorpresa traduce una conciencia fundamental del territorio como un espacio “sufrido” a diario, que se caracteriza por la vetustez de su planificación, los fallos de los medios de transporte y la dificultad para encontrar un empleo. La percepción dominante es la de que hay una baja valoración por parte de las comunidades locales urbanas de lo que podría aportarles un reconocimiento y una gestión del territorio desde la óptica del patrimonio, especialmente en el seno de los complejos edificados de origen colonial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Ante esta constatación el patrimonio puede ser un aliado como palanca de desarrollo, en la medida en que favorecer el surgimiento de una “patrimonialidad”, entablar una estrategia de patrimonialización y poner en valor el patrimonio reconocido, son actos que interrogan al territorio, fomentan una nueva forma de objetivación, permiten su evaluación y finalmente responsabilizan al ciudadano. Una empresa semejante es evidentemente compleja y lenta de aplicar. Ciertamente debería ser global y basarse en la concienciación de toda una serie de actores y de responsables. Pero de todas formas, nunca deberá abandonarse una mejor valorización del territorio nacional y de su historia en los programas escolares de primaria y secundaria. Incluso en el nivel universitario, la formación de los arquitectos y de los urbanistas congoleños deja bastante que desear, al decir de sus profesores, respecto al estudio de la arquitectura histórica y contemporánea del Congo en el medio rural y urbano.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Desde esta perspectiva, y apoyándose en las reflexiones todavía informales adelantadas por los comités científicos de las dos comisiones de la UNESCO que hacen referencia a diferentes experiencias de apropiación del patrimonio<a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a>, puede avanzarse que en una lógica de desarrollo territorial, la primera forma de turismo a promover en el Congo es el turismo de proximidad. La idea es no contentarse con el concepto de turismo comunitario que pretende sobre todo implicar a las poblaciones locales en ofertas turísticas para visitantes “extranjeros” (sesiones de danzas tradicionales, guía de turistas en lugares excepcionales), sino poner en marcha de forma prioritaria un “turismo de cercanía” que busque que los bienes patrimoniales por su valorización (sin sacrificar su buena conservación) puedan ser considerados como suministradores de servicios, es decir que ofrezcan ventajas para las poblaciones locales, que encontrarán un interés en visitarlos y en frecuentarlos gracias a la relación permanente que puede establecerse entre las comunidades locales y su entorno cultural y natural. En una relación “patrimonio-turismo” convencional, un turista extranjero no visita en principio más que una vez un bien patrimonial o cada mucho tiempo. Sin embargo, el concepto de “turismo de cercanía” persigue suscitar unas relaciones constantes entre un bien patrimonial y los habitantes y otros usuarios cercanos. Además del disfrute de los valores culturales (históricos y estéticos) ofrecidos por el patrimonio, este último puede llegar a ser, por su reconversión y por los equipamientos próximos a él, un lugar que acoja funciones de orden social y económico demandadas por sus vecinos. Sin erosionar su autenticidad, un bien patrimonial puede ofrecer a su vecindad la ocasión de acudir al café (el maquis africano), de escuchar música (en bares concierto), de aprovechar un cibercafé, una zona de wifi libre, una radio comunitaria, una sala polivalente, asociaciones diversas que instalen allí su sede<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a>, … Muchas actividades que permiten frecuentar sin formalidades y de manera repetida el patrimonio, y favorecer el nacimiento de un vínculo de apego entre este último y la población. Este turismo de cercanía puede consistir también en excursiones escolares y ser impulsado con programas de visitas y de apropiación iniciados por los municipios y por los ministerios de cultura y de turismo, con el fin de ayudar a los habitantes y a otros usuarios a la comprensión histórica y cultural de su propio territorio, pues el patrimonio es un formidable instrumento de investigación y de relectura territorial. Como lo declara Jacques Fumunzanza Muketa cuando afirma “¿Cómo adquirir esta cultura del ciudadano, del respeto al patrimonio común sin educación, sin enseñanza ?” (Fumunzanza, 2008, p. 11) y como subraya Jacob Sabakinu Kivilu, cuando lamenta que la población no conozca ni la historia de sus barrios, ni el origen y el significado de los nombres de sus avenidas y calles, o tampoco de los lugares conmemorativos (Sabakinu Kivilu, 2013, p. 37), hoy parece primordial replantearse las estrategias de apropiación patrimonial del territorio singularmente urbano. Partir del presente para identificar las diferentes formas bajo las cuales se manifiesta el pasado permite introducir problemáticas y construir una enseñanza histórica, más vivida que impuesta, del territorio (Pomian, 2013, p. 85). Y si éste es patrimonializado a partir de los cimientos de una política del patrimonio, pensada primero al servicio de todas las capas sociales de la población y particularmente de los jóvenes, el Congo debería poder evitar una patrimonialización que “fije” los territorios gracias a una valorización de acuerdo con las prácticas habituales.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Esta política podría ser denominada “alterpatrimonialización”. Su objetivo no es la clasificación tradicional del patrimonio, ni su monumentalización y su cohorte de preceptos restrictivos relacionados con el respeto a la autenticidad. La “alterpatrimonialización” podría definirse como una estrategia patrimonial, no impuesta de arriba abajo desde los cenáculos internacionales y centrada en el sacrosanto respeto a la autenticidad, sino codesarrollada entre las poblaciones activadas por los comités de barrio, las asociaciones profesionales, las escuelas, los poderes tribales y las instituciones nacionales competentes para poner en marcha una política de patrimonio integrada en los problemas de subdesarrollo locales, ya sean medioambientales, económicos o sociales, con el objetivo final de “mejor vivir con el patrimonio”antes que “mejor contemplar el patrimonio”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            A título de ejemplo, la toma de conciencia del valor patrimonial, a escala nacional e incluso internacional, de la arquitectura del hierro de finales del siglo XIX y de principios del siglo XX (a veces ornada de elementos decorativos Art Nouveau, en ciudades como Boma, Matadi et Mbanza-Ngungu), si madura en el contexto congoleño, debería estar estrechamente asociada a la recualificación profesional de los oficios del hierro forjado, formando en la restauración de estas estructuras con una lógica patrimonial con el objetivo de abrir perspectivas en materia de empleo. Patrimonialización y formación profesional “ad hoc” en las escuelas de oficios de la construcción deberían ir parejas. Es alentador señalar que hoy, en la provincia del Bajo Congo, varias instituciones y actores manifiestan interés por estos edificios, como el municipio de Boma, que querría consagrarse a salvar y transformar en museo el antiguo palacio del gobernador ; o la Universidad Kongo en Mbanza-Ngungu, que es consciente del valor del palacio de justicia y de otros edificios del mismo tipo construidos en la ciudad. Por otra parte, algunas empresas como la azucarera de Kwilu-Ngongo toman igualmente en consideración el valor arquitectónico de su instalación. Estos actores podrían estar en el origen de acciones piloto y las universidades antes citadas podrían desarrollar investigaciones sobre la percepción del valor de estos edificios y su apropiación por la población.<br/>Otro ejemplo es el proporcionado por los conjuntos modernistas de las antiguas residencias “indígenas” (según el vocablo de la época colonial) construidas en el Congo durante los años 50. Estas ciudades-jardín, muy interesantes desde el punto de vista de la expansión en África del movimiento moderno y, entre otros, del modernismo tropical (Eloundou, 2005), se cuentan sin embargo hoy entre las zonas urbanas más desfavorecidas de los antiguos barrios construidos en época colonial. A los ojos de un aficionado a la arquitectura, esta situación puede parecer a primera vista paradójica, pues percibirá inmediatamente la distancia entre el potencial patrimonial de algunos edificios y la difícil situación económica y social del contexto local, no teniendo el primero ningún impacto sobre el segundo. Sin embargo, aunque pueda parecer sorprendente para muchos habitantes y responsables municipales, un discurso que valoriza desde el ángulo patrimonial estos barrios menospreciados podría ayudar a su recualificación territorial en términos de conciencia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            En estas zonas modernistas superpobladas donde los habitantes son expertos en “sabérselas arreglar”, la trilogía “patrimonio-desarrollo-turismo” sólo se podrá desarrollar de forma muy progresiva y a través de acciones muy cercanas a los residentes. En primer lugar, proponiendo a los municipios, jefes de barrio, jefes tribales, asociaciones profesionales y directores de escuela, pensar en el valor de su contexto urbano. Es un trabajo que podría hacerse desde los ministerios de cultura y de turismo apoyados por programas de cooperación. Además, formando guías locales extraídos de entre los habitantes de los barrios afectados y en estrecha asociación con los profesores de las escuelas de esas zonas, con el fin de orientar el enfoque lo más posible a los jóvenes. Las escuelas de arquitectura, los departamentos de ciencias humanas de las universidades y los ministerios de educación y de formación profesional podrían participar en tales acciones. También podrían iniciarse, llegado el caso y bajo la forma de proyectos pedagógicos, programas de edición y de difusión de folletos en lenguas locales acompañados de una iconografía que ponga en valor el territorio (historia, valores y gestión urbana). En Europa ya existen programas pedagógicos del tipo “mi escuela adopta un monumento” (propuesto por la “Fondation Pégase”), que podrían ser transpuestos al Congo. En Sudáfrica, en el seno de contextos urbanos aún más difíciles como el de Soweto, y no beneficiándose del mismo valor en términos de patrimonio arquitectónico, ya se han puesto en marcha iniciativas de descubrimiento del “municipio”. Tal vez pueden constituir una fuente de inspiración para el desarrollo turístico de algunas zonas congoleñas. Por otra parte, informar y sensibilizar sobre el valor patrimonial de un lugar es una empresa en la que se pueden trasponer campañas ciudadanas de sensibilización sobre la buena gestión por las comunidades locales del espacio público (consejos ciudadanos, consejos en materia de basura, de mantenimiento, de salud pública, etc.). La cuestión de la recepción del movimiento moderno en África es un ámbito de estudio que debería ser objeto, más allá de las acciones concretas ya citadas, de programas de investigación específica conducidos por las universidades para orientar en adelante los modelos de gestión y las estrategias de apropiación.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Un patrimonio para sí mismo y/o para los otros ? </section>
        <paragraphe num="32">
            La cuestión del patrimonio es inseparable de la relación existente entre emisor y receptor, que es fundamental en el binomio “turismo-desarrollo” : ¿el patrimonio “de quién” y “para quién” ? Hoy en día, la respuesta a esta cuestión permanece imprecisa en el Congo. Junto a las apuestas por un turismo de cercanía desarrolladas con anterioridad, figuran las apuestas por un turismo internacional. La lógica de un patrimonio congoleño puesto al servicio del visitante extranjero requeriría invitar a las comunidades locales a interrogarse sobre su capacidad para compartir su vivencia territorial con otras personas (extranjeros, turistas, aficionados a la arquitectura, etc.), y a pensar en la comunicación de aspectos de su identidad. Plantear la cuestión del patrimonio y del turismo en un país tan apartado de los flujos turísticos como el Congo debería ayudar a este último a “acabar con el aislamiento” de su patrimonio para que fuera más fácilmente aceptable por personas del exterior. “Acabar con el aislamiento” podría significar crear una iconografía patrimonial simbólica, ya que el patrimonio monumental del Congo, en comparación con el de otros países africanos, es un patrimonio poco representado, sin imagen, casi invisible. De hecho, pocos libros recientes hablan del patrimonio del Congo. No se encuentra ninguna tarjeta postal que incluya monumentos y es casi imposible fotografiar el territorio congoleño.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Y de forma inversa, la cuestión del patrimonio “¿de quién ?” y “¿para quién ?” también requiere que los residentes piensen en su capacidad para integrar la mirada y el discurso que viene del exterior en relación a su propio contexto de vida. Actuar sobre el patrimonio mediante acciones de objetivación del territorio (renovación, reconversión, recualificación, transformación, etc.) puede ayudar a tejer relaciones entre lo “local” y lo “global-universal”. Desde una perspectiva de desarrollo, el patrimonio es un concepto dinámico, en movimiento<a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a>, que fomenta los intercambios de sensaciones, que promueve el intercambio de las ideas desde lo “local” hacia lo “global”, desde el Norte hacia el Sur y también del Sur hacia el Sur. En este sentido, el patrimonio facilita intercambios de sensaciones y participa en el desarrollo territorial porque lo enriquece con nuevos significados.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            El ejemplo anteriormente citado de la herencia dejada por el movimiento moderno en África podría estar en el corazón de estos desafíos. Pero a día de hoy, pocas investigaciones y reflexiones se refieren a la posible puesta en común de valores de la modernidad arquitectónica entre el Congo y otros países de África (Dakar, Asmara, etc.), del sur (Brasilia, etc.) y del resto del mundo (Viena, Bruselas, etc.). Estas dinámicas pueden estar en la base de una red internacional que constituya una plataforma de intercambio de experiencias de desarrollo territorial.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Con ocasión de los intercambios entre la Comisión congoleña para la UNESCO y la Comisión belga, francófona y germánica para la UNESCO, algunas voces han estimado que se trataría en primer lugar de proponer a la UNESCO una serie de lugares culturales del Congo, que comportarían por su patrimonialización un impacto territorial positivo para el día a día de las poblaciones. Es un patrimonio territorial fuerte en el que habría que trabajar sobre grandes escalas patrimoniales, no las del edificio o el monumento local, sino las de los cascos históricos de ciudades como Kinshasa, las del tejido industrial y urbano de ciudades mineras como Lubumbashi, las de las residencias modernistas planificadas, como las puestas en marcha por la Oficina de las ciudades africanas, y finalmente las de los paisajes culturales de algunos sectores del valle del río Congo o de la región del Bajo Congo.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">¿Qué patrimonialización para el Congo ? </section>
        <paragraphe num="36">
            A pesar de la difícil situación económica, que no favorece la enseñanza de las ciencias humanas frente a la de la agronomía o a la de la gestión empresarial, la República Democrática del Congo cuenta con varios actores e instituciones que reflexionan y trabajan sobre la noción de historia, de memoria y de patrimonio. Los ministerios, las universidades, los institutos de arquitectura, las asociaciones profesionales de arquitectos, los archivos y los museos organizan conferencias y seminarios y participan en publicaciones sobre estos temas. Estos actores desempeñan, cada uno a su manera, un papel significativo para el establecimiento de una reflexión patrimonial en el Congo. Desde hace poco tiempo, el sector privado también desarrolla un discurso patrimonial, por ejemplo cuando un hotel publicita y alaba en la prensa el valor patrimonial de sus infraestructuras<a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a>. No obstante, la localización del país y su situación económica suavizan el impacto de estas iniciativas, a menudo deudoras de la buena voluntad de los programas internacionales de cooperación.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Desde esta perspectiva, se pueden identificar cuatro ejes de investigación y de reflexión sobre las estrategias de intervención.<br/>El primero se refiere a la actualización de la formación, desarrollando en especial un enfoque transversal y operativo. Es sobre todo prioritario formar a buenos especialistas sobre el terreno, que sean capaces de explorar el territorio bajo el ángulo del patrimonio, de comprenderlo, inventariarlo, protegerlo legalmente, conservarlo, restaurarlo, rehabilitarlo y, finalmente, destacarlo en una lógica turística y de sensibilización. Aunque la formación debe apoyarse sobre una base teórica, debe ser sobre todo práctica y pensada con el fin de establecer relaciones entre el saber histórico y los desafíos prácticos inmediatos. Se trata sobre todo de sensibilizar a los “touroperadores” locales sobre los potenciales del patrimonio, de instruir a jóvenes guías para proporcionar información sobre su ciudad y de equipar el territorio con una señalización patrimonial para uso de los residentes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Asimismo, habría que cuidar la formación en los oficios de renovación del patrimonio, con el apoyo de los centros de formación profesional. La mejora de la formación en materia de patrimonio parece un asunto verdaderamente urgente para luchar de forma rápida contra el problema de la erosión patrimonial, que parece acelerarse en el Congo, especialmente en las grandes ciudades, como consecuencia de la incipiente reanudación de las actividades inmobiliarias. Parece necesario formar mejor a los políticos, a las administraciones, a los urbanistas, a los arquitectos en el conocimiento y en la utilización de lo existente en términos de recualificación, rehabilitación, reconversión de lo edificado poniendo el acento sobre la plusvalía que ofrece el patrimonio en términos de desarrollo, a imagen de lo que se practica en otras grandes ciudades del mundo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            La segunda línea de investigación y de reflexión hace referencia a la cuestión de la actualización del inventario del patrimonio nacional del Congo en relación a la evolución internacional del concepto de patrimonio. Se pueden realizar algunas sugerencias, proponiendo por ejemplo trabajar sobre el patrimonio moderno en base a la reflexión de DOCOMOMO y sobre los paisajes culturales en base a la reflexión de la UNESCO. Otras hipótesis vienen representadas por el patrimonio industrial, a partir de los “Principios de Dublín” propuestos por el TICCIH, y por los itinerarios culturales, en base a la carta propuesta por ICOMOS. Otras pistas de trabajo la constituyen el arte rupestre, retomando las ideas emitidas por ICOMOS, y el patrimonio inmaterial, ligado a la Convención de la UNESCO. Finalmente, los bosques sagrados deberían ser objeto de un enfoque teórico específico que no existe hasta ahora. Actualizar los conocimientos es una condición previa indispensable, al igual que la publicación y difusión (especialmente on line) de los nuevos datos obtenidos. Desde este punto de vista, conviene subrayar la reciente realización del inventario del patrimonio de Kinshasa<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            El tercer eje de investigación y de reflexión se refiere a la actualización de un marco legislativo que permita la instauración de una política patrimonial eficaz y pragmática. No parece una buena idea copiar la legislación europea e implantarla en el Congo. De hecho, los mecanismos de primar la restauración, a menudo en el centro del concepto de clasificación, no parecen realistas. Y la falta de personal administrativo no permitiría en un primer momento asegurar un buen seguimiento de los informes y de las obras patrimoniales. Sin embargo, sería razonable concebir y aplicar una legislación del patrimonio inmobiliario que se inscribiera en el marco más amplio del derecho que constituye la ordenación del territorio. Así se dispondría de un instrumento legislativo con la misma orientación que el ministerio de urbanismo y se evitarían contradicciones entre las grandes actuaciones de ordenación del territorio y la protección del patrimonio inmobiliario. Esta estructura legal existe en Bélgica desde la regionalización del Estado, facilitando la puesta en marcha de una visión única, de un enfoque concertado del patrimonio y del urbanismo.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            La cuarta línea de investigación propone reflexionar sobre las estrategias de intervención, en concreto sobre la puesta en marcha de acciones piloto sobre el territorio congoleño. Se trataría de seleccionar acciones que puedan desempeñar el papel de laboratorio patrimonial, y a partir de las cuales se comparen los intercambios de experiencias y se difundan las buenas prácticas. Se podrían elegir categorías patrimoniales que afecten a escalas territoriales relativamente amplias, con el fin de concebir dichos proyectos en estrecha relación con los residentes y usuarios de las zonas afectadas. Pequeños centros urbanos de algunas localidades del Bajo Congo (Boma, Matadi y Mbanza-Ngungu) podrían servir de modelo antes de centrarse en megalópolis como Kinshasa. Estas localidades son fácilmente accesibles por carretera desde la capital, por lo que pueden acoger un turismo internacional sin demasiadas dificultades. Su carácter urbano y densamente poblado impone trabajar con las comunidades locales. En un contexto más rural, también podrían ser incluidas las zonas de arte rupestre y de las grutas arqueológicas, como las situadas cerca de Mbanza-Ngungu.<br/>En una escala más amplia, y de acuerdo con el enfoque propuesto por la UNESCO, se podrían identificar algunas regiones del Bajo Congo como un paisaje cultural vivo y en evolución. Este concepto ofrece la ventaja de ser muy transversal y de relacionar categorías profesionales de diversas tipologías :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La geografía (el zócalo geomorfológico del valle del río Congo, los paisajes fluviales, etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La ecología (el ecosistema de los manglares en Moanda, el jardín botánico de Kisantu, etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La arqueología (varios emplazamientos de arte rupestre todavía poco estudiados, los vestigios del antiguo reino Kongo, etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            La historia y memoria colonial (la ruta llamada de las caravanas, los primeros contactos portugueses, las primeras capitales del Congo, etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            El urbanismo (la notable arquitectura de estructuras metálicas, etc.).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Evidentemente, no es una tarea fácil analizar un territorio semejante, evaluarlo, y poner en marcha un plan estratégico de acciones en favor de una mejor relación entre patrimonio, turismo y desarrollo. Sin embargo, una tarea como ésta posee una plusvalía real dados sus valores experimental, didáctico y ejemplarizante. El objetivo de este plan estratégico impone un método de trabajo pluridisciplinar, característica que debería ser eficaz para llevar a todos los actores y responsables a la puesta en marcha concertada de una gestión global y eficiente. Para una acción piloto de esta envergadura, los actores a movilizar son numerosos y complementarios. Evidentemente, los socios científicos (universidades, institutos, museos, etc.) y sus investigadores permiten definir un método riguroso de trabajo. Los ministerios (urbanismo, cultura, turismo, enseñanza, etc.) tienen que jugar un papel crucial en el marco general. Los municipios y sus administraciones pueden garantizar el arraigo territorial operativo del proyecto. Las asociaciones profesionales (como la Sociedad de Arquitectos del Congo, las asociaciones ligadas al sector hotelero, etc.) pueden aportar unas habilidades operativas muy útiles para la puesta en marcha del proyecto sobre el terreno. Finalmente, la población, a través de sus representantes habituales, sus responsables de barrios y sus asociaciones de jóvenes, aporta al proyecto una participación indispensable por su conocimiento del territorio que vive cotidianamente, expresando sus necesidades, sus dificultades y sus expectativas.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusión</section>
        <paragraphe num="43">
            La presente reflexión se ha abordado con ocasión del programa de colaboración belga-congoleño citado más arriba, y titulado “Qué lugar para el patrimonio cultural y natural del Congo en las listas del patrimonio mundial material e inmaterial de la UNESCO”. Es deseable que este imponente país de África Central, desconocido desde el punto de vista de su patrimonio cultural (especialmente inmobiliario), y gracias a la valorización de este último y del patrimonio mobiliario e inmaterial, pueda evolucionar progresivamente hacia una mejor situación social y económica optimizando la relación “patrimonio-turismo-desarrollo” en función de las realidades y prioridades citadas. ¿La República Democrática del Congo alcanzará un mayor desarrollo gracias a su riqueza cultural ? ¿Podrá sacar beneficio de la puesta en marcha de una economía de la cultura ? ¡No es una apuesta imposible ! Además de la acogida de turistas extranjeros, se tratará sobre todo y en primer lugar de reforzar la comprensión y la apropiación del territorio por parte de la población congoleña, porque el patrimonio temporaliza el territorio y permite a las comunidades tomar mejor conciencia de su identidad. Así, la herencia cultural, activada de manera inteligente, favorecerá entre los residentes y usuarios una mejor forma de relacionarse con su entorno.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Referencias iconográficas</section>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Damant S., 2013, « Laboratoire architectural », Africa 24 Magazine, n° 9, pp. 18-19.</reference>
        <reference>De Meulder B., 1994, Reformisme, thuis en overzee : geschiedenis van de Belgische planning in een kolonie (1880 – 1960), (thèse de doctorat), Katholieke Universiteit Leuven, Faculteit Toegepaste Wetenschappen. Departement Architectuur, stedenbouw en ruimtelijke ordening.</reference>
        <reference>De Meulder B., 2000, Kuvuande Mbote : een eeuw koloniale architectuur en stedenbouw in Kongo : veertien plannen en projecten, Anvers, Editions Houtekiet.</reference>
        <reference>Dibwe di Mwembu D. et al., 2010, Mémoire d’une ville industrielle – Ukumbusho wa mukini wa komponi, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Eloundou L., 2008, « Le patrimoine architectural moderne en contexte africain », in Repenser les limites : l’architecture à travers l’espace, le temps et les disciplines, (« Actes de colloques ») Paris, INHA, 2005, mis en ligne le 31 octobre 2008, consulté le 30 août 2012. URL : http://inha.revues.org/902.</reference>
        <reference>Favel B., Belaval Ph. et al., 2011, Patrimoines oubliés de l’Afrique, Paris, Riveneuve Editions.</reference>
        <reference>Fumunzanza Muketa J., 2008, Kinshasa d’un quartier à l’autre, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Gemoets M., Lagae J., Toulier B., 2010, Kinshasa : architecture et paysages urbains, Paris, Somogy éditions d’art.</reference>
        <reference>Goerg O., 2006, « Domination coloniale, construction de “ la ville ” en Afrique et dénomination », Afrique &amp; Histoire, n° 5, (numéro thématique intitulé « Villes d’Afrique, circulations et expressions culturelles »), pp. 15-45.</reference>
        <reference>Gottmann J., 1952, La Politique des États et leur géographie, Paris, Armand Colin.</reference>
        <reference>Ibongo Gilungula J., 2012, « Avant-propos », in Ibongo Gilungula J. (dir.), Archives photographiques et mémoires de la République démocratique du Congo, Kinshasa, Editions IMNC.</reference>
        <reference>ICOMOS, 1994, Stratégie globale pour une Liste du patrimoine mondial équilibrée, représentative et crédible.</reference>
        <reference>ICOMOS, 2011, Présentation des quatre thématiques de l’Assemblée générale, Document en ligne : http://paris2011.icomos.org/presentation-des-4-thematiques-assemblee-generale-2011-icomos-et-symposium-scientifique. Consulté le 30 août 2012.</reference>
        <reference>Lagae J., 2001, « In search of a ‘comme chez soi’ : the ideal colonial house in Congo (1885-1960) », Cahiers Africains – Afrika Studies, (Bruxelles), n° 43-44 (numéro thématique intitulé « Itinéraires croisés de la Modernité. Congo belge 1920-1950 »), pp. 239-282.</reference>
        <reference>Lagae J., 2006, « L’architecture coloniale en République démocratique du Congo : pour une approche pluridisciplinaire du patrimoine », in Pabois M., Toulier B. (dir.), Architecture coloniale et patrimoine, expériences européennes (Actes de la table ronde organisée par l’Institut national du patrimoine, 7-9 septembre 2005), Paris, Somogy éditions d’art, Editions de l’Institut national du patrimoine, pp. 123-131.</reference>
        <reference>Lagae J., 2010, « From « Patrimoine partagé » to « Whose Heritage » ? Critical reflections on colonial built heritage in the city of Lubumbashi, Democratic Republic of the Congo », in Remembering, Forgetting and City Builders, Farnham, Editions Ashgate, pp. 175-191.</reference>
        <reference>Lagae J., Toulier B. (dir.), 2013, Kinshasa, Bruxelles, Editions CIVA / Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles.</reference>
        <reference>Lecocq Ph., Robert Y., (coord.), 2012, Kinshasa (carte du patrimoine éditée à l’occasion du XIVe sommet de la Francophonie avec le soutien de la Fédération Wallonie-Bruxelles), Université libre de Bruxelles et Institut supérieur d’Architecture et d’Urbanisme de Kinshasa.</reference>
        <reference>Lumenganeso Kiobe A., 1995, Kinshasa, Genèse et sites historiques, Kinshasa, Arnaza.</reference>
        <reference>Nussbaum M., 2012, Capabilités. Comment créer les conditions d’un monde plus juste ?, Paris, Editions Climats / Flammarion.</reference>
        <reference>Pabois M., Toulier B. (dir.), 2005, Architecture coloniale et patrimoine, l’expérience française, (Actes de la table ronde organisée par l’Institut national du patrimoine, 17-19 septembre 2003), Paris, Somogy éditions d’art, Editions de l’Institut national du patrimoine.</reference>
        <reference>Pabois M., Toulier B. (dir.), 2006, Architecture coloniale et patrimoine, expériences européennes (Actes de la table ronde organisée par l’Institut national du patrimoine, 7-9 septembre 2005), Paris, Somogy éditions d’art, Editions de l’Institut national du patrimoine.</reference>
        <reference>Pomian K., 2013, « Partir du présent », Le débat, (Paris), n° 175, (numéro thématique intitulé « Difficile enseignement de l’histoire »), mai-août, pp. 79-92.</reference>
        <reference>Pressouyre L., 1993, La Convention du Patrimoine mondial, vingt ans après, Paris, Éditions de l’UNESCO.</reference>
        <reference>Robert Y., 2010, « L’architecture coloniale en République démocratique du Congo : vers la patrimonialisation d’un héritage ambivalent ? », Les Cahiers de l’Urbanisme (Namur), n° 75, juillet, pp. 38-51.</reference>
        <reference>Robert Y., 2010, « L’œuvre moderniste remarquable de l’Office des Cités Africaines au Congo », Les nouvelles du Patrimoine (numéro spécial intitulé « Les Architectes belges au Congo »), Bruxelles, n° 128, juillet-août-septembre 2010, pp. 35-39.</reference>
        <reference>Robert Y., 2013, « Jalons pour une stratégie patrimoniale à Kinshasa », in Lagae J., Toulier B., (dir.), Kinshasa, Bruxelles, Editions CIVA / Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles, pp. 26-32.</reference>
        <reference>Rössler M., Saouma-Forero G. (dir.), 2000, La Convention du Patrimoine mondial et les paysages culturels en Afrique, (Réunion d’experts, Tiwi, Kenya, 9/14 mars 1999), Paris, Éditions de l’UNESCO.</reference>
        <reference>Sabakinu Kivilu J., 2013, « Le patrimoine urbain de Kinshasa : les contraintes des héritages », in Lagae J., Toulier B., (dir.), Kinshasa, Bruxelles, Editions CIVA / Faculté d’Architecture La Cambre Horta de l’Université libre de Bruxelles, pp. 34-39.</reference>
        <reference>UNESCO, 1992, Report of the Expert Group on Cultural Landscapes, La Petite Pierre (France), 24-26 October 1992.</reference>
        <reference>Wyvekens Ph. (dir.), 2012, République démocratique du Congo, 2012-2013, Paris, Nouvelles Editions de l’Université (collection Le Petit Futé).</reference>
        <reference>Wyvekens Ph. (dir.), 2012, Kinshasa, 2012-2013, Paris, Nouvelles Editions de l’Université (collection Le Petit Futé). </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">¿Qué lugar para el patrimonio cultural y natural del Congo (R.D.C.) en las listas del patrimonio mundial material e inmaterial de la UNESCO?, Programa de colaboración científica y técnica (Seminario y taller de formación), Proyecto del Grupo « África » del Subgrupo « Cultura y Patrimonio » de la Comisión belga francófona y germanófona para la UNESCO y de la Comisión nacional congoleña para la UNESCO (Bruselas – Kinshasa).</note>
        <note id="2">Esta colaboración entre los dos países es gestionada por la Comisión nacional congoleña para la UNESCO y la Comisión belga francófona y germanófona para la UNESCO. Ello traduce la voluntad de la agencia de las Naciones Unidas de favorecer iniciativas transnacionales de intercambios entre estos organismos nacionales de cooperación, de cara a difundir sus ideales a nivel mundial y particularmente a impulsar la ejecución de sus programas integrando en los mismos a los medios intelectuales y científicos de los países concernidos. El texto normativo sobre las comisiones nacionales para la UNESCO puede ser consultado en la siguiente dirección.</note>
        <note id="3">En la República democrática del Congo, el sector turismo contribuye solamente con el 0,001% del presupuesto nacional.Consultado en la siguiente dirección</note>
        <note id="4">Especialmente gracias al apoyo en el Congo de la Oficina de Estudios y de Gestión Urbana de Kinshasa (BEAU) y de la sección de monumentos y sitios del Instituto de los Museos Nacionales del Congo (IMNC).</note>
        <note id="5">El inventario “en línea” se publicó también en forma de una síntesis en papel, ver: Gemoets M., Lagae J., Toulier B., 2010.</note>
        <note id="6">El informe puede consultarse en Internet : http://whc.unesco.org/archive/pierre92.htm </note>
        <note id="7">Hay que destacar que África poseía « verdaderas » ciudades mucho antes de la llegada de la colonización europea y que la mayoría de las ciudades erigidas por el poder colonial se han apoyado sobre hábitats preexistentes (como en Kinshasa), pero que funcionaban mayoritariamente según la lógica de la economía rural y no según la propia de una metrópolis urbana en el sentido moderno del término.</note>
        <note id="8">Si bien hay que señalar que en 1997 tres bienes fueron incluidos en la lista indicativa. Se trata de las Cuevas de Dimba y Ngovo, de las Cuevas de Matupi y de la Depresión del Upemba. Sin embargo, a pesar del valor de estos sitios, es evidente que el Congo posee muchos otros de interés patrimonial y que una evaluación global es imprescindible.</note>
        <note id="9">Esta definición es la propuesta por la opción « Arquitectura, Patrimonio y Desarrollo » de la Facultad de Arquitectura de la Universidad Libre de Bruselas (Bélgica).</note>
        <note id="10">Esta Recomendación (98) 4 sobre la conservación integral propone desarrollar una política transversal, vinculando las cuestiones patrimoniales con las sociales, económicas y urbanísticas.</note>
        <note id="11">Además de las aportaciones de Jacob Sabakinu Kivilu, se pueden citar las iniciativas y trabajos de Antoine Lumenganeso Kiobe (Conservador Jefe de los Archivos Nacionales), de Joseph Ibongo Gilungula (Director General del Instituto de los Museos Nacionales del Congo), de Claudien Mulimilwa (Presidente de la Sociedad de Arquitectos del Congo), de Donatien Dibwe dia Mwembu de la Universidad de Lubumbashi, o incluso aquéllas menos oficiales, pero no por ello menos pertinentes, de la nueva generación de agentes culturales como Jérôme Kazambu Ditu.</note>
        <note id="12">Se cita, por ejemplo, el programa de sensibilización del ICCROM denominado “Adoptar un monumento”. Según: http://www.iccrom.org</note>
        <note id="13">Por ejemplo, en Burkina Faso, los museos de las pequeñas ciudades rurales de Kaya y de Gaoua poseen sus “maquis” que permiten a los habitantes y usuarios ir a comer allí. En Senegal, los parajes catalogados patrimonio mundial del delta del Saloum y del país Bassari se benefician de la puesta en marcha de una radio comunitaria al servicio de las poblaciones rurales.</note>
        <note id="14">El término “movimiento” remite aquí a las reflexiones del geógrafo Jean Gottmann (Gottmann, 1952).</note>
        <note id="15">Por ejemplo, en junio de 2013, el Park Hotel de Lubumbashi cita su edificio en términos de patrimonio histórico en la revista “Wageni” editada por la sociedad Korongo</note>
        <note id="16">A propósito de ello, consultar el sitio: http://www.wikinshasa.org</note>
    </notes>
</article>