<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="vi_PBEGATL_59-96_Cn_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5052" lang="vi">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5052</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="4932">
            <traducteur nom="Thư" prenom="Lê Anh" />
            Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)
        </original>
        <traduction lang="en" source="4982">Kitsch landscapes as tourist destinations in South and Southeast Asia (China, Vietnam, Nepal)</traduction>
        <traduction lang="es" source="5008">Paisaje kitsch como destino turístico en el Sur y el Sudeste de Asia (China, Vietnam, Nepal)</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Bachimon" prenom="Philippe" email="philippe.bachimon@neuf.fr">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PB_35-139_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1314" lang="fr">Les friches touristiques en Polynésie française – Révélateur d’une crise de la destination et forme de résistance au tourisme international</publication>
                <publication id="fr_PBFD_19-29_Au_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1172" lang="fr">A la mémoire de Rachid Amirou</publication>
                <publication id="fr_PB_5-40_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1652" lang="fr">Des cadres pour la recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PBJMDRK_46-47_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1336" lang="fr">Expériences touristiques et trajectoires de vie</publication>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
                <publication id="fr_PBEGATL_58-100_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4932" lang="fr">Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Giáo sư ngành Địa lý, Đại học Avignon, UMR Espace-Dev 228 IRD 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Gauché" prenom="Evelyne" email="evelyne.gauche2@gmail.com">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
                <publication id="fr_PBEGATL_58-100_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4932" lang="fr">Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Giảng viên ngành Địa lý, Đại học Tours, UMR CNRS 7324 CITERES 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Le" prenom="Anh Thu" email="anhthu2012@gmail.com">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PBEGATL_58-100_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4932" lang="fr">Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Tiến sĩ ngành Địa lý, Đại học Avignon, UMR Espace-Dev 228 IRD 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Cảnh quan kitsch trong các điểm đến du lịch ở Nam Á và Đông Nam Á (Trung Quốc, Việt Nam, Nê-pan)</titre>
    <sousTitre>Bài báo có phản biện</sousTitre>
    <corps>
        <section niveau="h1">Mở đầu</section>
        <paragraphe num="1">
            Yếu tố quan trọng trong sự phát triển du lịch của các quốc gia Nam Á và Đông Nam Á bao gồm việc thành lập một thế giới các vật thể nhân tạo, bằng nhựa, bê tông và thạch cao, nhằm tạo ra sự trang trí rập khuôn ở các khu du lịch, dựa trên đặc tính kitsch<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>. Thuật ngữ này đã xuất hiện vào khoảng năm 1860 ở vùng Bavaria, nói về những sản phẩm có chất lượng kém (Menon, 2006). Ban đầu, thuật ngữ chỉ đề cập đến việc « sản xuất các sản phẩm mang tính nghệ thuật và công nghiệp rẻ tiền » (Legrand, 2005), theo ngôn ngữ bình dân, kitsch chỉ những vật dụng tầm thường, được tô điểm bằng những vật trang trí không cần thiết, và được liên kết với ý tưởng về tính không nguyên gốc và về sự quá tải, dựa trên các thuộc tính được xem là sáo rỗng. Điều này không tránh khỏi việc đặt câu hỏi về định nghĩa cái đẹp và cái tầm thường hay xấu, nhưng đề cập đến « sự khó khăn trong việc giải thích bằng chứng thẩm mỹ » (Nahoum-Grappe, Vincent, 2004), chúng ta sẽ không đề cập đến cuộc tranh luận này trong khuôn khổ chủ đề nghiên cứu. Theo C. Menon (2006), « <em>Kitsch là mối quan hệ giữa con người và cái thực tế. Nó đặc biệt dựa trên sự vận dụng cái giả tạo (Baudrillard, 1981), hoặc thậm chí là cái giả mạo. Ngoài ra, Kitsch được truyền tải bởi một vật thể hay một thiết bị đẩy đối tượng rơi vào trạng thái cảm xúc mù quáng tích cực, chấp nhận một viễn cảnh quyến rũ và an toàn, nhưng giả tạo về mọi thứ ».</em> Nếu kitsch là một thuộc tính của nền văn minh đại chúng (Moles, 1971), không thể tách rời khỏi ngành công nghiệp tiêu dùng, thì nó còn đặc biệt hiện diện tại các địa điểm du lịch châu Á, do đó thường được đặc trưng bởi quy trình « kitsch hóa » (Moles, 1969).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Trong khuôn khổ dự án ANR AQAPA<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, nghiên cứu này cũng thiên về quy trình kitsch hóa cảnh quan du lịch ở ba vùng châu Á, nơi đặc biệt đánh dấu bởi sự hiện diện của các tộc người thiểu số, ở giao diện nông thôn/thành thị, và các mục tiêu hướng đến. Nghiên cứu tập trung ở ba vùng : Đà Lạt (Việt Nam), Pokhara (Nê-pan) và Sandu (Trung Quốc) và các vùng nông thôn phụ cận. Những thành phố này được liên kết chặt chẽ với các vùng nông thôn trong bối cảnh phát triển du lịch, được xem như điểm tập trung khách du lịch, từ đó tỏa đi các vùng<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. Ở Việt Nam và Trung Quốc, các làng dân tộc thiểu số là đối tượng của loại hình du lịch dân tộc (đặc biệt là ở Trung Quốc), trong khi tại Nê-pan, Pokhara được xem như điểm khởi đầu cho các cuộc trekking khám phá Annapurna.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Trong cách nhìn này, cảnh quan, theo Hiệp Ước Châu Âu ký tại Florence (2000), được định nghĩa như « một phần lãnh thổ của dân ngụ cư tại đó (…) » được xem là một đối tượng vật chất của nhiều nhóm đại diện xã hội. Cảnh quan đóng vai trò là một vật trang trí mang nhiều ý nghĩa thông qua những nhân tố đại diện cho sự kitsch hóa (chủ yếu là Nhà nước và các nhân tố trong du lịch) và khán giả của nó (khách du lịch).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Để giải quyết vấn đề phức tạp của câu hỏi về quá trình kitsch hóa cảnh quan khi vận dụng vào du lịch, chúng ta sẽ bắt đầu bằng việc mô tả sự trang trí cảnh quan thông qua phối cảnh của nó, bằng cách chỉ ra những tiêu chí nào được coi là kitsch. Tiếp đến, chúng ta sẽ phân tích trải nghiệm nhắm đến du khách - chủ yếu là khách nội địa ở Trung Quốc (Taunay, 2011) và Việt Nam (Peyvel, 2009), khách quốc tế ở Nê-pan (Sacareau, 1999), nhằm tiếp cận và diễn giải, một hoặc nhiều thông điệp ẩn dấu bên trong. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Hệ thống du lịch kitsch</section>
        <paragraphe num="5">
            Ở các điểm đến châu Á, hệ thống du lịch, theo nghĩa của sự tập hợp những địa điểm được ghé thăm tạo nên điểm đến, thường dựa trên quá trình kitsch hóa cảnh quan, mà ba địa điểm khảo sát có những tình huống so sánh được
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Đặc tính kitsch qua ba điểm đến du lịch ở châu Á</section>
        <paragraphe num="6">
            <strong>Bối cảnh của sự kitsch hóa về cảnh quan tại Nam Á và Đông Nam Á</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Nam Á, đặc biệt là Ấn Độ<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> và Nê-pan (<em>Kollywood </em>phiên bản <em>Bollywood </em>ở Katmandu), chuộng lối kitsch hóa cảnh quan bằng cách mượn danh các vị thần Hinđu để tuyên truyền, mở rộng và cập nhật. Tuy nhiên, những quốc gia có vẻ « giản dị » và thế tục hơn, như Trung Quốc và Việt Nam, cũng là những chuyên gia về kitsch. Sự xuất hiện của kitsch tại Trung Quốc và một vài quốc gia Đông Nam Á được đánh dấu bởi sự du nhập văn hóa phương Tây trong thời thuộc địa (sự Pháp hóa ở Indochine, sự Anh hóa tại Hongkong hay sự Hà Lan hóa ở Indonésie, v.v.). Thực dân đã xây dựng các bản sao của đất nước họ để phục vụ cho việc nghỉ dưỡng (Jennings, 2015; Peyvel, 2009), mang đến châu Á một chủ nghĩa « ngoại lai » đảo ngược, đặc biệt là ở những khu nghỉ dưỡng thông qua các biệt thự, công trình như nhà ga, bưu điện, nhà thờ… Ngày nay, sự ngoại lai hóa này, mang trong mình tính chất kitsch do sự pha trộn đa phong cách (Davallon, 2006), được di sản hóa tại một vài quốc gia như Việt Nam (trường hợp hệ thống biệt thự Pháp cổ ở Đà Lạt). Ngoài kitsch thuộc địa, hệ thống du lịch của các quốc gia Á châu này còn hoạt động dựa trên cơ sở tập hợp những vật thể bắt mắt làm từ nhựa, thạch cao hoặc bê tông nhằm gợi lại không khí của thời xưa cũ, nhất là thời thuộc địa, nhưng không chỉ gói gọn ở đó, mà còn khuếch tán một cách tối đa. Hệ thống kitsch rườm rà này đáp ứng nhu cầu của khách nội địa, nhóm khách hàng phát triển mạnh tại châu Á trong mười lăm năm gần đây (Cabasset-Semedo <em>et al</em>., 2010). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <strong>Thành phố Đà Lạt (Việt Nam), Pokhara (Népal) và Sandu (Trung Quốc) như ví dụ minh chứng cho hệ thống du lịch kitsch ở Châu Á</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Thành phố Đà Lạt, Pokhara và Sandu, và các vùng nông thôn phụ cận, sở hữu hệ thống du lịch có thể so sánh được theo quan điểm kitsch được huy động, tuy nhiên có một số thay đổi nhất định trong phương thức sử dụng.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Đà Lạt và Pokhara là những khu nghỉ dưỡng ôn đới với độ cao từ 1000 đến 1500m trong môi trường nhiệt đới, nhờ đó nhanh chóng trở thành « thiên đường tươi mát » được yêu thích. Hai thành phố này có điểm chung là cảnh quan nông thôn miền trung du (văn hóa trà ở Pokhara, café ở Đà Lạt) được tô điểm thêm hệ thống thác nước và hồ đa dạng, nơi giao thoa giữa thảm thực vật nguyên sinh và nghề trồng cây. Các khu vực ngoại vi này (theo nghĩa của chủ nghĩa đế quốc) được đánh dấu bởi tính dân tộc do sự hiện diện của những dân tộc thiểu số đại diện cho tính nguyên gốc, và điều này, ngay từ thời du lịch phát triển đầu tiên ở Pokhara và Đà Lạt (thời Anh thuộc ở Pokhara và thời Pháp thuộc ở Đà Lạt). Tất cả các thành phần « chính yếu » nêu trên, trong sự phấn khích hiện tại về sự nổi tiếng và sức hấp dẫn của những điểm đến này, giờ đây được làm nền cho loại hình du lịch đại trà, nơi mà vật nhân tạo và bầu không khí mong muốn (hiệu ứng) chiếm ưu thế (chúng tôi dùng từ nền tảng theo hai nghĩa, vừa là « cơ sở », vừa là « nguồn vốn thương mại »)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Trái với Đà Lạt và Pokhara, Sandu không phải là khu nghĩ dưỡng có từ lâu đời, mà chỉ khoảng đầu những năm 2000, được quy hoạch thành khu nghỉ dưỡng du lịch phía Nam tỉnh Guizhou, thủ phủ <em>xian</em> (hay quận) của Sandu trong khu tự trị Qiannan. Là một phần trong mong muốn của chính phủ trung ương nhằm mục đích phát triển du lịch nội địa ở các vùng nông thôn nghèo miền núi, như tỉnh Guizhou. Trong khuôn khổ chính sách du lịch của tỉnh, tập trung vào cả du lịch tự nhiên và du lịch dân tộc, Sandu trở thành điểm kết nối với thành phố Guiyang và được xây dựng như một điểm đến du lịch dựa trên hình ảnh « thủ phủ » của tộc người Thủy (Shui). Nằm trong khu vực được hưởng cứu trợ, thủ phủ tỉnh Qiannan được hưởng lợi từ năm 2015 trong việc phát triển cơ sở hạ tầng đường bộ (đường cao tốc) và đường sắt (tuyến tàu cao tốc) vì lợi ích của việc phát triển du lịch ở các ngôi làng của dân tộc Thủy cho đến nay rất ít bị ảnh hưởng bởi du lịch. Nếu lượng khách du lịch tại hạt Sandu tăng – từ 80.000 du khách vào năm 2005 lên 450.000 vào 2016 (Taunay, 2017)<em>,</em> thì vẫn thấp hơn nhiều so với Đà Lạt và Pokhara, mỗi nơi thu hút vài triệu du khách hàng năm. Hạt Sandu, cũng như hai thành phố khảo sát còn lại, đang nỗ lực tăng cường thu hút khách du lịch và kéo dài thời gian lưu trú (hiện tại vẫn còn khá hạn chế cho hình thức du ngoạn), bằng cách xây dựng những khu phố gọi là khu phố « dân tộc » (bao gồm lối kiến trúc và quy hoạch đô thị cụ thể, cửa hàng thủ công mỹ nghệ, viện bảo tàng, nhà hàng) với nhiều loại hình lưu trú đa dạng như lưu trú tại nhà dân và mở thêm nhiều khu du lịch mới (gọi là <em>jingdian</em> ở Trung Quốc).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Chiến lược phát triển của những thành phố nghỉ dưỡng này và các vùng phụ cận dựa trên những biến đổi lớn, dẫn đến việc bổ sung nhiều vật nhân tạo theo mẫu chuẩn, một sự kitsch hóa thiên nhiên. Đây là những nguyên tắc của sự phối cảnh kitsch trên ba thành phố khảo sát của chúng ta, mà chúng tôi sẽ đề cập ngay sau đây.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Nghệ thuật phối cảnh kitsch</section>
        <paragraphe num="13">
            Sự dàn dựng các địa điểm du lịch dẫn đến việc sản xuất cảnh quan kitsch, thể hiện một số đặc điểm chung mà chúng tôi đã thống kê qua các địa điểm nghiên cứu khác nhau dựa trên những công trình nghiên cứu của Moles (1969), Baudrillard (1981) và Genin (2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Sự quá tải thể hiện qua việc tích tụ và pha trộn nhiều phong cách
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Một trong những đặc điểm của kitsch là sự huy động tối đa số lượng vật nhân tạo dưới dạng tích lũy các vật thể khác nhau một cách phô trương (Moles, 1971).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Ví dụ minh họa cho đặc điểm này là những tấm áp phích kitsch, được tạo ra vào những năm 1960 ở Ai Cập, và phổ biến rộng rãi ở Nam Á và Đông Nam Á. Thoạt trông chúng giống như những bức ảnh chụp, nhưng trên thực tế, chỉ là « copy/paste môi trường sinh thái và/hoặc các kiểu kiến trúc kề nhau một cách không thể tin được » (Battesti, 2017). Ngày nay, với công nghệ <em>photoshop</em>, « <em>họ còn kết hợp những gì họ cho là tốt nhất của các lối kiến trúc, hệ thống sinh thái khác nhau </em>» : (…) rừng và núi Thụy Sĩ đang đổ tuyết, thác nước và rừng xích đạo, lâu đài « Versailles » và nhà tắm kiểu Thổ Nhĩ Kỳ, hoa tươi thắm, tuyết vĩnh cữu (Battesti, 2017). Tại Trung Quốc, trong ngôi làng du lịch nổi tiếng của tộc người Miêu ở Xijiang<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>, phía đông Guizhou, trong những bức tranh đẹp <em>nongjiale</em> được xây dựng gần đây theo « phong cách địa phương », sự ngoại lai thể hiện qua lối trang trí phòng có thể hoàn toàn bất ngờ, ví dụ như sự kết hợp phong cách thủy thủ châu Âu và vùng scandinavie (tài liệu số 1). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Đà Lạt được xây dựng bởi người Pháp trong thời thuộc địa vào năm 1893, ngay từ buổi sơ khai, đã định hình phong cách kiến trúc đa dạng rập khuôn từ các tỉnh thành của Pháp (với ưu thế là Alsac, Lorraine và Normandie), tất cả tập trung tại một cao nguyên có khí hậu mát mẻ và ẩm ướt, cảnh quan miền trung du và đặc biệt là cây thông đặc hữu (<em>pinus dalatensis</em>) nhắc nhớ người Pháp về những kỳ nghỉ tại quê nhà. Để xây dựng khu nghỉ dưỡng Đà Lạt, ngoại trừ khí hậu và cảnh quan có sẵn, cần phải tăng cường cái gọi là « thực tế » bởi quy hoạch : hồ (tất cả hồ ở Đà Lạt đều là nhân tạo), công viên, khu biệt thự nghỉ dưỡng, v.v. Tất cả sự quy hoạch này được xếp chồng lên nhau, đôi khi có liên quan đến tính chất bản địa của các địa điểm trong quá trình thay đổi cảnh quan sử dụng cho hệ thống du lịch kitsch. Đó là từ những năm 1960-1970, Đà Lạt, vẫn còn trong « không khí thuộc địa », đã trở thành điểm đến yêu thích của văn nhân nghệ sĩ Việt, họ đến để đắm chìm trong bầu không khí yên bình, cho phép quên đi thế cuộc thời bấy giờ. Không gian lãng mạn pha lẫn u sầu của thành phố này đóng vai trò như một chất xúc tác mang đến cho họ « cảm giác » giống với những nghệ sĩ « thực thụ » của châu Âu (Nguyên, 2016). Sự phát triển gần đây của du lịch trong thành phố chỉ củng cố xu hướng này đến mức thúc đẩy chủ nghĩa tiêu thụ. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Như giải thích của A. Moles (1971), trong phong cách kitsch, bề mặt của sự vật, diện mạo là sự liên tục. Ngoài ra, kitsch còn giúp lấp đầy những khoảng trống. Đó là nguyên tắc làm đầy dẫn đến sự thừa mứa trong trang trí. Đà Lạt của ngày hôm nay là một minh chứng sống cho điều này. Màu sắc được sử dụng thuộc gam nóng, và sự chuyển đổi từ màu này sang màu khác khá đột ngột (mà không làm lệch tông màu). Ví dụ từ màu đỏ (màu của sự may mắn, thịnh vượng ở Việt Nam) sang màu hồng cánh sen (các bức tượng chim hồng hạc trong <em>Thung Lũng Tình Yêu</em>, những trái dâu Tây hoặc hoa trang trí bằng nhựa…). Ngoài ra, bảng màu kitsch sử dụng màu trong bảy sắc cầu vồng được áp dụng trong những công viên giải trí bao quanh thành phố (Thung Lũng Tình Yêu, thác Datanla, Crazy House, XQ, Đường hầm Đất Sét…) cho đến mức bão hòa. Nguyên vật liệu sử dụng hiếm khi xuất hiện với tính nguyên gốc của nó. Gỗ được sơn để giả cẩm thạch, lan can bằng bê tông được sơn để bắt chước thân cây, cột kim loại làm từ thạch cao… Nguyên liệu nhựa được dùng nhiều nhất do giá thành rẻ và dễ « đúc ». Những vật liệu này cũng dễ dàng tìm thấy ở các ngôi làng dân tộc thiểu số Trung Quốc, trước đây, gỗ được sử dụng làm điểm đánh dấu để củng cố vẻ đẹp như tranh vẽ của các ngôi làng này, nhưng ngày nay, chúng được làm chủ yếu bằng bê tông. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Ở Lakeside (Pokhara),<strong> </strong>sự khuếch trương<strong> </strong>xuất hiện trước tiên dưới dạng tôn giáo và thống nhất bởi các ngôi đền Hin đu giáo và Phật giáo (Pinney, 1995) và góp phần vào bầu không khí đặc biệt của những cuộc hành hương. Tuy nhiên, thời kỳ hippie (Devi’s Fall, Lac Bégnas) trong những năm tháng <em>Hòa Bình và Tình Yêu</em> (<em>Peace &amp;amp; Love)</em> đã tạo nên một dạng tiếng ồn đặc biệt (một bầu không khí thoải mái) mà ở đó, ngoài một vài nhân chứng (và lời chứng) sống, hình thành nên thị trường hàng hóa cho điểm đến. Nó được thực hiện bởi một khoảng đầu tư đầu cơ ở mặt hồ, sau đó trở thành <em>Fish tail lodge</em> (được xếp hạng trong cuốn sách bán chạy nhất về <em>1000 điểm đến phải đi trong cuộc sống của bạn</em>, Schultz, 2003) như một nơi đặc trưng của thành phố. Dọc bờ hồ là một loạt các quán bar đa dạng như <em>Olive café</em>, <em>Busy Bee</em>, <em>Maya pub</em>, <em>Pokhara Java</em>, <em>Hungry Eye</em>… thu hút lượng khách trekking đến nghỉ ngơi trong khung cảnh « thời thượng », lối trang trí rococo chiếm phần lớn gây ảo giác về thời « hậu hippie ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <strong>Sự xóa nhòa các tỷ lệ</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Một khía cạnh khác của Kitsch, sau khía cạnh giữ khoảng cách với sự kìm kẹp của địa phương, là sự xóa bỏ tỷ lệ của các vật thể được thể hiện (Battesti, 2017), tạo ra một cảnh quan không cân xứng và toàn trị. Nếu như lối trang trí kitsch mang lại sự chung sống không thể xảy ra, thì về bản chất nó là biến dạng, những vật dụng phản ánh vật thực cũng không được sử dụng trong một thang đo cố định.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Cũng như ở Đà Lạt, một trái dâu tây có thể có kích thước khổng lồ, còn tháp Eiffel, đỉnh Himalaya của Nê-pan, hay thậm chí đỉnh Langbiang của Việt Nam xuất hiện với mẫu nhỏ hơn phiên bản thật (tài liệu từ số 2 đến số 5). « Thang đo lý tưởng » là thang đo sử dụng kích thước tối đa của tầm nhìn liên quan đến một mục tiêu cụ thể : có nghĩa là trong một tấm ảnh có thể bao quát hết được tất cả các vật đại diện (một ngọn núi, một trái dâu hay một con thiên nga…) và khách tham quan trong tình huống đó. Chính sự tiệm biến kể trên tham gia vào quá trình tạo ảnh tuyệt vời.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Trò chơi đa hướng này cũng được áp dụng trong các vật lưu niệm cho khách mua về (tháp Eiffel trong quả cầu tuyết, hay gấu trúc nhồi bông khổng lồ…), kích thước (và chất liệu) được điều chỉnh theo tiêu chuẩn cho hành lý cabin, đặc biệt là những vật lưu niệm được bày bán ở những quầy <em>duty free</em> tại sân bay.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <strong>Sự vận dụng cái giả tạo</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Những ảnh hưởng của chủ nghĩa ngoại lai, thể hiện qua sự quá tải và sự biến đổi thang đo chắc chắn thu được bởi một tính năng khác của kitsch : sự vận dụng cái giả tạo (Baudrillard, 1981). Hầu hết các vật thể kitsch là vô tri, như những vật trang trí, hay bối cảnh nội tại của một câu chuyện kể. Cũng đôi khi, bị lạm dụng quá mức như ở Guilin và Tianmen (Xiang <em>et al</em>., 2017) trong việc sản xuất một chương trình với ánh sáng và âm thanh hoành tráng. Chúng ta có thể suy luận rằng « tính kitsch luôn dựa trên sự nói dối » (Menon, 2006), hay như Umberto Eco (1985) ví von như « lời dối trá nghệ thuật ».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Các ngôi làng Trung Quốc, nơi tập trung những khu « dân tộc » ngày một phát triển ở Sandu, đã bị biến đổi dưới tác động của những vật thể nhân tạo nhằm phóng đại bầu không khí gần với cảnh quan lý tưởng của Trung Quốc – sơn thủy, cảnh quan núi và nước – nhằm củng cố tính dân tộc (Gauché, 2017). Do đó, ở Gulu, người ta xây dựng thêm mặt tiền giả của những ngôi nhà bằng gỗ, trong khi những viên sỏi lớn có thể nhìn thấy trong một bức tường đá, được gọi là « trứng đá », được dàn dựng thông qua việc tạo ra một thác nước nhân tạo chảy qua những tảng đá giả, mang dòng chữ giả của một nhà thơ người Trung Quốc nhằm tăng tính linh thiêng của nơi này. Chúng tôi đến tham quan theo một con đường dốc, được quy hoạch ngay từ đầu, được trang trí các bức tượng Thần Thủy với vẻ ngoài ma quái, mà câu chuyện kể « chính thức » của điểm du lịch này tuyên bố giống với những vị Thần Thủy thật sự, tuy nhiên, trên thực tế, những vị thần trên không hề tồn tại ở tộc người thiểu số này.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Hơn nữa, ở rìa Đà Lạt, vài ngôi làng gọi là làng dân tộc (như Làng Cù Lần) được tạo ra từ đầu (trên mặt đất) nhằm phục vụ khách du lịch, du khách có thể đến trải nghiệm trong những ngôi nhà bê tông, nơi họ được kể những câu chuyện thần thoại và những truyền thuyết về vũ trụ hoàn toàn được sáng chế ra bởi những người làm du lịch.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            Sự vận dụng cái giả tạo này tương xứng với xu hướng tích lũy tối đa các dấu hiệu để tạo nên trải nghiệm du lịch một cách đặc biệt nhất có thể, với một sự đầu tư về tài chính tối thiểu (chi phí đầu tư thấp, mô phỏng không cần bản quyền…) để nâng tần suất tối đa (mạch khối chuẩn hóa). Sự thiên vị này có xu hướng thay đổi vị trí của cảnh quan nông thôn trong thế giới kitsch.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Từ cảnh quan nông thôn phục vụ sản xuất đến cảnh quan nông thôn phục vụ cho mục đích trang trí</section>
        <paragraphe num="29">
            Cảnh quan nông thôn đi vào hệ thống du lịch như một sự « tự nhiên » (một chủ nghĩa tự nhiên thẩm mỹ). Nó được thể hiện qua những bản sao (những trái dâu tây bằng nhựa, các mô phỏng nhà sàn người dân tộc, nhà gỗ giả vùng Alpe…). Nhưng vượt ra khỏi tính thôn dã, các công viên giải trí còn thêm thắt nhiều chi tiết đa dạng. Đặc biệt, không gian « hoang dã » như một ứng viên sáng giá. Ví dụ đơn cử, trong <em>Thung Lũng Tình Yêu</em> ở Đà Lạt, một khu rừng rậm được tái lập một cách ngắn gọn trong đó các động vật giả gần như « kích thước thật », hổ, tê giác, voi… bằng nhựa cứng đứng bất động. Chúng ta không tìm kiếm tính nguyên gốc, nhưng sự gợi ý xung quanh một điểm thu hút (một dạng tập trung ở một nơi kín) mang đến một ấn tượng nhất định : khi tham quan một hay nhiều loại rừng rậm, giống với thực thể, ít nhất là trên ảnh chụp hoặc livestream, khi đi tham quan bằng phương tiện vận chuyển (jeep, mán trượt, xe đạp nước…) (tài liệu số 6, 7, 8). Ngoài ra, tính kitsch còn thể hiện sự nghịch lý là muốn làm nổi bậc vật nhân tạo bằng cách vô hình hóa những gì liên quan, trực tiếp hoặc gián tiếp đến vật nguyên gốc. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Tiếp nối với cảnh quan nhân tạo, sự « nông thôn hóa » được thể hiện trong « sản phẩm địa phương » có thể tiêu thụ. Xung quanh Đà Lạt, bắt đầu từ nhà kính trồng dâu tây, nơi bạn có thể thưởng thức dưới dạng <em>pick &amp;amp; carry (hái và mang về)</em>, đến các vườn hồng, và thậm chí những cánh đồng hoa oải hương hoặc hoa thạch thảo màu sắc tía, nơi mà kích thước cảnh quan được thêm vào mùi hương ngoại nhập. Xung quanh những khu vườn thích nghi này, một loại hình du lịch mới đang phát triển : du lịch nông thôn, hay nông thôn ngoại nhập, rất Tây. Trong những mùa thu hoạch hoa và quả ở Đà Lạt, người nông dân đã mở thêm dịch vụ tham quan các cánh đồng cùng với hoạt động nông nghiệp chính. Ví như ở những trang trại hoa (nơi thường xuyên trồng các loại hoa ly, hoa hồng, hoa hướng dương và cẩm tú cầu, tài liệu số 9 và 10), du khách phải trả từ 10.000 đến 30.000 đồng/người phí vào cổng (khoảng 0,4 đến 1,2 EUR) cho hoạt động hái hoa và chụp ảnh. Nếu ở thời thuộc địa, Đà Lạt nổi tiếng bởi cây trái và rau củ có khí hậu ôn đới (kể cả cây artichaut nổi tiếng) dành cho cư dân trong khu nghỉ mát (như một hình thức chữa bệnh dựa trên các nông sản tươi tại vườn), thì ngày nay, khoảng đầu những năm 2000, Đà Lạt còn bắt đầu lấn sân sang lĩnh vực sản xuất rượu vang, kèm cả dịch vụ bán sản phẩm tại nhà máy (kể từ 2008). Đây thật sự là mưu mẹo, vì rượu được lên men từ bằng cách trôn lẫn dâu tằm và nho ăn trái để tạo màu đỏ cho rượu vang, sau đó đóng chai dưới những cái tên rất kêu như <em>Château Dalat,</em> nơi nếm thử rượu cũng rất nhân tạo, chẳng khác nào một nhà máy đóng chai không hơn không kém.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Trong các khu du lịch nghiên cứu ở Nam Á và Đông Nam Á, việc dàn dựng hình ảnh kitsch này và sự thống nhất của nó tạo thành sản phẩm du lịch. Cảnh quan kitsch được sinh ra có liên đới đến trải nghiệm đặc biệt mà những điểm đến này muốn mang lại cho du khách. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Cảnh quan kitsch phục vụ cho sự trải nghiệm du lịch hoàn toàn</section>
        <paragraphe num="32">
            Chúng ta luận bàn về « trải nghiệm du lịch hoàn toàn » (Bachimon, Decroly, Knafou, 2016), theo nghĩa là một trải nghiệm đáp ứng tất cả các kỳ vọng của du khách, thậm chí còn vượt xa hơn, bởi vì có thêm « sự kinh ngạc » được tạo ra bởi tính chất đặc biệt của thiết bị (những trò vui mang tính chất biểu diễn, những đu quay chóng mặt…). Cuối cùng, theo nghĩa là trải nghiệm đó kết thúc với những kỷ niệm đẹp được khắc ghi trong ký ức, như những kỳ nghỉ và sự phục hồi mà du khách mong đợi. Đó chính là mục đích của du lịch kitsch, theo như công thức của C. Menon (2006), hướng đến « niềm vui (về tiền bạc), và (cho ai), mọi thứ phải được chuyển thành cuộc biểu diễn, giải trí, bưu thiếp ». Như một điều không thể tránh khỏi, kitsch thúc đẩy chủ nghĩa tiêu thụ. Trải nghiệm kitsch chỉ là một ảo ảnh, được chia sẻ bởi người tiêu dùng và người quảng bá, về sự bỡ ngỡ. Cảm giác hạnh phúc mà nó mang đến bắt nguồn từ hiệu ứng làm dịu, kết hợp với sự thừa nhận của xã hội mà du khách mong đợi, và nhờ đó, chụp ảnh selfie (bằng chứng tức thì) đã chiếm lĩnh vị trí nhiếp ảnh truyền thống (bằng chứng được phát lại)
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Tính siêu thực giúp cái giả tạo trở nên chân thật hơn cái thực </section>
        <paragraphe num="33">
            Trong phối cảnh kitsch, tất cả những vật thể nhân tạo được huy động để đạt được hiệu ứng <em>siêu thực</em>, theo nghĩa là thực tế hơn bản gốc, thậm chí là « thật hơn cái thực » (Eco, 1985). Hoặc thậm chí còn rõ ràng hơn cái thực (Eco, 1996), theo nghĩa là nó tự tạo cho mình cảm giác dễ nhìn, dễ chạm, dễ cảm nhận hơn. Do đó, điều này dẫn đến một dạng mê hoặc (Menon, 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Trong một phối cảnh kitsch, tính đại diện rập khuôn<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> chiếm ưu thế so với đối tượng được đại diện cho đến khi bị xóa mất. Để đảo ngược công thức của René Magritte (1929), khi chúng ta giới thiệu một tẩu thuốc : « đó không phải là cái tẩu thuốc » nhưng hình ảnh của nó, bản thân nó đủ để phản ánh chính nó, và chỉ để lại câu hỏi có tính xác thực, hay đúng hơn là cái giông giống với « vật chuyển tiếp » (Winnicott, 2010).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Đến một thời điểm nhất định, với sự cộng tác và đồng thuận của du khách, kitsch sẽ biến những bản sao của các vật nguyên gốc (về kiến trúc, văn hóa) thành một giá trị gần như nguyên gốc. Đà Lạt là một trong những nơi « điển hình » nhất của mớ lộn xộn này, mà trong đó, vật thể kitsch, bằng khoảng cách với vật thể chính, đạt được quyền tự chủ hoàn toàn. Ở <em>Làng Cù Lần</em> gần Đà Lạt hay những ngôi làng dân tộc thiểu số của Trung Quốc, khách du lịch không đủ khả năng để xác minh tính xác thực của các câu chuyện kể hay truyền thuyết mà họ được nghe. Ở làng Gulu, nhằm khuếch đại sự đặc biệt của trải nghiệm sống, các bức tượng thần Thủy được thêm vào nhằm minh họa cho câu chuyện kể hoàn toàn bịa đặt bởi các hướng dẫn viên du lịch, rằng Gulu là ngôi làng của 1000 vị thần Thủy. Tương tự vậy, vì tầm quan trọng của các bài hát trong văn hóa Thủy, dựa trên văn hóa truyền miệng đầu tiên<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>, hướng dẫn viên đã lãng mạn hóa câu chuyện bằng cách nói rằng, ngay cả ngày nay, trẻ em giao tiếp với nhau bằng cách hát những câu hát đó. Tuy nhiên, không một trẻ em nào trong những ngôi làng đó biết những bài hát này, chỉ có một vài người lớn tuổi, hoặc một số người học lại các bài hát để phục vụ khách du lịch. Ở Việt Nam, việc bổ sung cảnh quan nhằm mục đích thỏa mãn khách du lịch thậm chí còn được tích hợp trong âm nhạc : trong các buổi biểu diễn Cồng chiên của dân tộc Koko, Lạch dành cho du khách Việt, phần lớn âm nhạc được lấy cảm hứng từ những bản hit của nền nhạc trẻ Việt Nam hơn là nhạc truyền thống của người Koho (Clavairolle <em>et al</em>., 2019). Cũng như Pal Nyiri lưu ý với trường hợp ở Trung Quốc, phần đông khách du lịch không có thói quen tìm hiểu về tính xác thực của các câu chuyện kể gắn mác « nguyên bản » ở những nơi mà họ ghé thăm (Nyiri, 2006). Khách Trung Quốc hài lòng về trải nghiệm mà họ có được ở các ngôi làng dân tộc, trải nghiệm về thẩm mỹ, tinh thần, dân tộc và hiện đại. Họ đánh giá cao sự biến đổi của các ngôi làng được thăng hạng lên thành điểm du lịch chính thống, tương ứng với những gì họ mong chờ. Họ ngưỡng mộ di sản « giả » này và thích « một trải nghiệm hiện đại hơn là một trải nghiệm nguyên thủy » (Taunay, 2011), xu hướng này cũng được tìm thấy ở khách nội địa tại Việt Nam.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Ngày nay, Đà Lạt mở rộng quy trình kitsch hóa sang lĩnh vực ẩm thực. Vì Đà Lạt, thành phố được mệnh danh (và được du lịch hóa) như một « Tiểu Paris », nên phải kiêm nhiệm nhiều yếu tố minh chứng, trong đó phải kể đến hoạt động nếm thử rượu vang…mặc dù không một người sành vang nào có thể công nhận chất lỏng có cồn màu đỏ này là vang đúng nghĩa (tài liệu 11). Tuy nhiên, nó lại được khách du lịch yêu thích, và vào năm 2006, rượu « vang » này, mang những cái tên rất kiêu như « Châteaux » đã được Chính phủ Việt Nam chọn lựa như thức uống đại diện cho đất nước tại hội nghị thượng đỉnh APEC<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>. Điều này khẳng định rằng, cuối cùng thì kitsch là lời sấm tự hoàn thành, kiểu như : « <em>những gì mà tôi kinh doanh như rượu vang, hoặc tháp Eiffel…sẽ tự động trở thành rượu vang thật, thành tháp Eiffel thật…</em>»
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Sự khuyến khích chủ nghĩa tiêu dùng</section>
        <paragraphe num="37">
            Sự khuyến khích chủ nghĩa tiêu thụ trở nên mạnh mẽ khi nó được thực hành như một bằng chứng về sự hiện diện tại nơi tham quan (Bachimon, Decroly, Knafou, 2017). Nó được thể hiện trong rất nhiều trải nghiệm tại chỗ (như sự nhân rộng các công viên giải trí « không thể thiếu ») và sự bão hòa các sản phẩm lưu niệm mang về. Các vật lưu niệm này được bày bán trong các quầy hàng hoặc các kiốt, trong những khu du lịch « trọng yếu », mà sự tham quan được thiết lập theo tiến trình dựng sẵn. Cũng tại các khu du lịch này, du khách tự chụp cho mình những bức ảnh tự sướng (selfie). Các bức ảnh, cùng với quà lưu niệm được mua, là minh chứng cho chuyến du lịch của du khách, đặc biệt được khuyến khích tiêu thụ để mở rộng trải nghiệm của họ. Baudrillard (1970), trong tác phẩm <em>La société de consommation (Xã hội của sự tiêu thụ)</em>, đã miêu tả logic tiêu dùng này bắt nguồn cho bối cảnh kitsch : « <em>sự ân cần của quảng cáo và dịch vụ, nụ cười, hệ tư tưởng về hạnh phúc, sự đẩy lùi lo lắng, sự tương đồng, sự làm phẳng tất cả đối tượng bằng lòng khoan dung, « trò chơi kết hợp » của hệ thống, khía cạnh ma thuật tạo bầu không khí, tất cả những thứ kể trên hét lên kitsch ». </em>Ngay khi dấu hiệu bị nhầm với vật (khi rượu giả nhợt nhạt trở thành rượu vang, hoặc khi các xe đạp nước mang hình dạng thiên nga trở thành những con thiên nga duy nhất trên hồ, được người ta chụp ảnh và xem như thiên nga), sẽ tạo ra một dạng không khí <em>soft (dịu dàng)</em>, một cảm giác hạnh phúc có lợi cho việc tiêu thụ các sản phẩm « đi kèm » (nước uống, đồ ăn vặt, snack) được cho là để nâng cao trải nghiệm du lịch đầy đủ và trọn vẹn nhất có thể. Phạm vi tiêu thụ này hóa ra tương ứng với một tinh vân (hay trạng thái khí gaz của S. Dawans và C. Houbart, 2011) ngay khi các vật thể/dấu hiệu thể hiện sự không nhất quán giữa chúng và vật tham chiếu. Khu nghỉ dưỡng kitsch với sức hấp dẫn của nó thuộc dạng không đồng nhất này tạo ra hiệu ứng bất ngờ, làm sững sờ cảm xúc thẩm mỹ (Stendhal, 1826), dẫn đến việc tiêu thụ.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Câu hỏi đặt ra là : tại sao loại hình khu du lịch gán mác « thiên nhiên » này lại có thể phát triển ngày một lớn mạnh tại Đà Lạt nói riêng cũng như ở Việt Nam nói chung (thậm chí là ở các quốc gia Nam Á và Đông Nam Á khác như Trung Quốc, Campuchia, Thái Lan, v.v.) ? Bảng so sánh dưới đây (tài liệu số 12) sẽ đưa ra câu trả lời dựa trên khía cạnh chi phí (được tính bằng đồng euro) :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            A T. LE, 2019
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Nếu so sánh giá của thiên nhiên bị kitsch hóa và thiên nhiên không bị kitsch hóa ở Pháp và Việt Nam : chúng ta nhận thấy rằng đối với Việt Nam, gói sản phẩm của thiên nhiên bị kitsch hóa rẻ hơn tận 5 lần so với một cuộc trekking ở vườn quốc gia Bidoup Núi Bà. Ngược lại ở Pháp, một ngày vui chơi tại Disneyland lại có giá đắt hơn một ngày trượt tuyết. Chi phí đã giải thích phần lớn lý do vì sao du khách Việt, với mức thu nhập trung bình thuộc nhóm quốc gia đang phát triển, lại yêu thích các sản phẩm kitsch hơn. Sự khác nhau trong du lịch của thiên nhiên bị kitsch hóa và thiên nhiên không bị kitsch hóa có thể được diễn đạt qua gra-điên về cảnh quan du lịch sau đây (tài liệu số 13). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Thiên nhiên kitsch hóa tích lũy tối đa những dấu hiệu, sử dụng vật thay thế, vật giả để tạo ra những hiệu quả tức thì. Sản phẩm bán ra có giá phải chăng để phục vụ đối tượng khách du lịch đại trà, và thường mang đến cho khách hàng tính khác biệt nhỏ, không quá chênh lệch so với cuộc sống thường nhật, đây cũng là điều mà khách hàng có thể dễ dàng truy cập được. Trái lại, một sản phẩm « tự nhiên » có tối thiểu những dấu hiệu, vật nguyên gốc và thông điệp liên quan nhiều đến việc giải thích hơn là qua trung gian. Giá cả vì thế cao hơn, vì để trải nghiệm, cần phải di chuyển vào những khu vực ngoại vi, khu bảo tồn hoặc các công viên quốc gia.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Sự hạnh phúc và sự bỡ ngỡ giả vờ</section>
        <paragraphe num="42">
            Hệ thống du lịch kitsch tuyên bố, trong khả năng truyền thông của mình, cung cấp một trải nghiệm khác thường và đặc biệt cho khách hàng bằng cách tạo ra ảo ảnh về cảm giác « mạnh mẽ » và phiêu lưu. Trải nghiệm sau đó – hoặc thậm chí tức thì thông qua hình thức selfie và mạng xã hội – có giá trị về mặt xã hội. Tại <em>Đường Hầm Đất Sét</em>, một dạng thế giới thu nhỏ của Đà Lạt được làm từ bê tông phủ đất sét (giả của giả), những con đường mòn tiếp cận các « công trình » (nhà thờ, đỉnh Núi Bà, tượng Yersin…) và tương tự tại Gulu, điểm du lịch tập trung nhiều trứng đá, bị nhấn mạnh về tính chất « trơn trượt » và « nguy hiểm » cho việc dạo bộ (« Chú ý », « nguy hiểm », « hãy vịn tay vào lan can »). Chủ nghĩa giật gân này được truyền tải cho du khách như một phần của trải nghiệm bị cắt khỏi thế giới. Hay như Làng Cù Lần được tạo thành từ miệng núi lửa kín và sâu, nhằm tạo hiệu ứng « bong bóng » (Moles, 1971), sự cô lập của khu du lịch mang đến cho du khách ấn tượng này. Ngoài ra, việc thu phí (vé vào cổng) làm cho những khu này được bảo vệ một cách nghịch lý. Đà Lạt được biết đến như hàng triệu phiên bản về điểm đến « trăng mật ». Có thể kể đến như Véronne (với chuyện tình Roméo và Juliette), Paris (và Cầu Nghệ Thuật với hàng ngàn móc khóa/lời thề), hay Venise (với những chiếc thuyền gondola dưới chân Cầu Than Thở), ngoài ra, không quên kể đến những hồ nước thơ mộng cùng với thiên nga bơi lội, hay rượu vang (và sự say đến từ rượu), hoa hồng, hoa tulíp hay những trái dâu Tây, và gần đây là hoa oải hương, làm suy giảm hiệu ứng « disneylandisation » (Brunel, 2012) một <em>Las Vegas</em> phiên bản Việt. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Nếu muốn trở nên đặc biệt, trải nghiệm kitsch cũng muốn được an toàn và phải tạo ra cho du khách một ảo tưởng về hạnh phúc. Vì vậy, với khuôn mẫu của thiên đường có thể trải nghiệm trong tuần trăng mật, để đạt được thành công, dĩ nhiên cần diễn ra trên bờ hồ (bề mặt « mê hoặc » như một tấm gương trước mắt, ở đó, du khách có thể chụp ảnh selfie và cũng ở đó, họ có thể dùng xe đạp nước), trên mặt hồ, còn có sự hiện diện của những con thiên nga giả đại diện cho tính chung thủy (tài liệu số 14) và những quán hàng neo đậu ven hồ. Một ví dụ khác, phiên bản tái tạo của một tàu hơi nước cổ tượng trưng cho sự lâu dài (tài liệu số 15) : được trang trí theo kiểu lãng mạn để phục vụ cho mục đích chụp ảnh (ảnh « chính thống » được chụp từ chuyên gia giúp vĩnh cửu hóa trải nghiệm của du khách).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Thông điệp tuyệt vời của kitsch</section>
        <paragraphe num="44">
            Sự kitsch hóa các địa điểm du lịch nhằm mục đích gì, và cho ai ? Trải nghiệm trực tiếp mang đến cho du khách dường như đi kèm với một thông điệp cao siêu, mà chúng tôi sẽ giải mã, một thông điệp, khi vượt ra khỏi vẻ bề ngoài, mang đến một chiều sâu nhất định cho những gì…không cần theo vẻ bề ngoài.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Sự hiện đại tây phương với giá phải chăng</section>
        <paragraphe num="45">
            Về mặt kinh tế, kitsch là « hình ảnh » của sự hiện đại không đắt đỏ. Đầu tiên, vật nhân tạo (chất giả đá hoa cương, nhựa) có giá thấp hơn so với vật nguyên gốc, nhờ việc sao chép lại nên khách du lịch chỉ cần thực hiện một chuyến đi ngắn để xem (thay vì phải thực hiện nhiều chuyến đi dài để xem các bản gốc nằm rải rác). Ví như Đà Lạt tập hợp tối đa những vật đại diện gợi nhớ Paris. Lớp lót « giá rẻ » này là một hình thức dân chủ hóa làm hài lòng nhóm khách Việt có thu nhập trung bình, không có nhiều điều kiện để du lịch xa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Câu hỏi đặt ra về sự tiêm nhiễm kitsch phương Đông là mối quan hệ mà nó vun đắp với kitsch phương Tây. Tại phương Đông, kitsch có một liên kết tôn giáo hữu hình và sống động (Pinney, 1995 ; Olalquiaga, 2013), ở châu Âu, nghệ thuật baroque trước đây bị xem thường nhưng ngày nay đã được di sản hóa. Nhưng kitsch ở phương Đông còn là một chế độ tây hóa dựa trên tập quán. Chúng ta có thể nói rằng nó đóng vai trò của biểu tượng dùng để chứng minh (và do đó để tự hài lòng) những gì có thể nhìn thấy trong sự hiện đại (trong trường hợp biểu tượng đó liên quan đến trang sức và vẻ lộng lẫy của thần linh) mà không vượt qua điều đó.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Nếu kitsch cho phép sự dân chủ hóa tiếp cận với hiện đại và du lịch đại trà, và hình ảnh Tây hóa, thì nó thực sự che dấu một chiến lược chính trị.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Từ một soft power hay vẻ đẹp ma mị…</section>
        <paragraphe num="48">
            Quá trình kitsch hóa này, được chứng minh là phức tạp và hiện đang chiếm ưu thế trong việc xây dựng cảnh quan du lịch ở châu Á, không phải không có các chiến lược đa dạng hỗn hợp.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Chính nhờ việc sử dụng kitsch bằng quyền lực chính trị mà C. Menon (2006) dùng thuật ngữ « kitsch mị dân » để chỉ định một quy trình nhằm xóa sổ « nhận thức mang tính chỉ trích của các cá nhân » (theo cùng một nguyên tắc vui vẻ trong rạp xiếc dưới thời Roma) và hợp pháp hóa quyền lực bằng cách thiết lập một số thiết bị mang tính cách sân khấu thẩm mỹ để « thu hút dư luận và tạo lòng trung thành, bằng cách gây mê nó trong mối quan hệ với thực tế. Do đó, kitsch phát sinh từ một quá trình cụ thể hóa cảnh quan, và trở thành những công trình « <em>softs </em>» (Baudrillard, 1981, 1990) nhấn mạnh vẻ bề ngoài (cái giả tạo), bởi vì giúp thoát khỏi những điều mơ hồ và những mâu thuẫn của cuộc sống thường nhật xảy ra bên ngoài những nơi được bảo vệ này. Bằng hai từ, kitsch tương ứng với những gì C. Menon (2006) gọi là một lối « thẩm mỹ gây mê »
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            Kitsch xuất hiện với các cách tiếp cận mềm mỏng (<em>slow, soft</em>… thậm chí là <em>smart</em>) theo nghĩa mà nó giữ lại (và chỉ trình bày) từ thế giới khía cạnh ngọt ngào của các món ăn, sự thư giãn thông qua âm nhạc, mùi hương của nước hoa và thế giới thần tiên của các vật dụng, qua đó thể hiện phần tích cực của sự tồn tại (đó có thể là niềm vui trẻ thơ, hoặc niềm hạnh phúc của các cặp vợ chồng mới cưới…). Thế giới vui vẻ này (một <em>thời kỳ hoàn kim</em> được xem lại và chỉnh sửa bởi hiệu ứng <em>Fontaine de jouvence</em> của kitsch) là thế giới của nụ cười xuất hiện trong các tấm ảnh và vidéo được thực hiện dưới dạng<em> selfie</em>. Ngoài ra, kitsch chỉ cho thấy mặt tốt của mọi thứ, tạo ra với giá của sự hời hợt, sự chồng chéo, thậm chí là sự mù mờ so với thực tế xung quanh, loại bỏ « <em>khỏi phạm vi thị giác của nó tất cả những gì không chấp nhận được trong sự tồn tại của nhân loại » </em>(Kundera, 1985) : « <em>Như thuốc an thần, bằng cách kìm nén những lo lắng và trầm cảm, kitsch cho phép cuộc sống chảy như một dòng sông êm đềm, chỉ chảy qua những xúc cảm thẩm mỹ </em>» (Menon, 2006). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Cũng cần lưu ý rằng các mặt tái xuất hiện (đặc biệt là chuyển hướng) rất ít trong môi trường kitsch. Thực tế tại một vài khu du lịch ở Đà Lạt (<em>Đường hầm Đất sét</em> là một minh chứng khá rõ, tài liệu số 5), tìm thấy một vài dòng chữ (gọi là tag !) nhưng trên toàn bộ lại không có (hoặc bị xóa mất) khỏi một thiết bị không hướng đến sự tự chỉ trích, và điều này, dùng cho một cuộc bảo trì tỉ mỉ nhằm xóa bỏ bất kỳ sự thô bạo nào, bất kỳ mặt trái của bài diễn văn « được công nhận ». Quả vậy, « <em>Kitsch là toàn trị. Sự đồng thuận phải tuyệt đối, không có động cơ thầm kín, không có sự nghi ngờ : trên hết, nhận thức quan trọng của chủ thể không được khơi dậy , nó phải đặt câu hỏi về đối tượng hoặc lý do tồn tại. (…) Đằng sau vẻ ngoài nhẹ nhàng của vật thể kitsch, ẩn dấu một sự bạo lực mềm mại</em> » (Menon, 2006). Như tác giả giải thích (<em>Ibidem</em>), « <em>để những ảo ảnh này được hiệu quả, chúng không nhất thiết phải thật giống, mà chỉ cần chúng phải đẹp và thú vị</em> ». Vì vậy, phiên bản Roméo-Juliette phương Đông được xây thành tượng lớn trên đỉnh Langbiang.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Sự kitsch hóa các khu du lịch cuối cùng được thể hiện như một quá trình lý tưởng hóa cảnh quan là một phần của hệ tư tưởng quyền lực tại chỗ.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. …Đến sự hợp pháp hóa của chính quyền</section>
        <paragraphe num="53">
            Kitsch chỉ truyền tải những thông điệp tích cực, xác nhận một hệ tư tưởng chính trị đơn giản, dạng như một thế giới lý tưởng được thành lập dựa trên phép biện chứng duy vật. ở Việt Nam, Làng Cù Lần là bối cảnh của phép biện chứng này : trước tiên là chủ để về dân tộc, nằm xen kẽ giữa các nhà sàn như nơi ở truyền thống của dân tộc thiểu số là những thiết bị quân đội bao gồm các vật dụng minh họa cho chiến tranh (tài liệu số 16 và 17) : jeep, lều, căng tin, tên lửa…nơi không khí là một cuộc bao vây « quân sự », của quân đội Việt Minh hay Việt Cộng giải phóng đất nước. Và bổ sung duy nhất được đề nghị cho tour tham quan này là đi xe jeep quanh ngôi làng trong rừng rậm. Thông điệp nhắn gửi khá rộng : quân đội Việt Nam bảo vệ dân tộc thiểu số, ngay cả khi chúng ta biết rằng trong bài phát biểu <em>off</em> của đa số người Kinh, đó là sự ngờ vực chiếm ưu thế đối với hành vi « đáng ngờ » của sự thay thế mà người ta dành cho nhóm thiểu số trong cuộc chiến tranh chống Pháp và Mỹ. Kitsch đã xóa bỏ cách giải thích ngược lại, bởi vì về mặt chính trị, là không chính xác, một quân đội Việt Nam chèn ép nhóm thiểu số, hoặc một chính phủ tiếp tục theo dõi họ chặt chẽ thông qua các cuộc tập hợp những ngôi làng dưới dạng bungalow không có nét dân tộc…và vì vậy chúng tôi không ghé thăm.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            Ở Trung Quốc, thông điệp chính trị là xây dựng bản sắc dân tộc (hệ tư tưởng dân tộc), của đa số người Hán. Do đó, việc kitsch hóa các khu du lịch được thực hiện bởi các vật nhân tạo, nhắm vào việc dựng cảnh trong khuôn khổ nâng cao giá trị cảnh quan sơn thủy, một biểu tượng uy tín của văn hóa Trung Quốc, sự đa dạng và phong phú của các nền văn hóa dân tộc thiểu số. Thông qua hình ảnh quảng bá gửi đến du khách, thể hiện niềm hạnh phúc của họ khi sống hòa mình vào thiên nhiên, nơi chúng tôi bắt gặp sự hiện diện của vật hiện đại trong những ngôi làng du lịch hóa này (chiếu sáng công cộng, bãi đậu xe, thiết bị chữa cháy…), sự phát triển du lịch này cũng là một cách thúc đẩy lý tưởng xã hội chủ nghĩa (Véron, 2013). Ở Trung Quốc, trong những ngôi làng dân tộc thiểu số mở cửa cho du khách, một loại chuyện kể quốc gia được xây dựng, củng cố bởi lòng yêu nước (Oakes, 1998). Ở Việt Nam, cùng một hệ tư tưởng (xung quanh đa phần người Kinh) gặp nhau, nhưng quy mô nhỏ hơn ở tính vĩ mô của Nhà nước và hơn thế nữa là sự vượt trội của một dân tộc đã chiến thắng tất cả các đế quốc, dù là Tây (Pháp và Mỹ) hay trong khu vực (Trung Quốc và Nhật Bản). Cách dàn dựng đồng bộ này chỉ là chủ nghĩa dân tộc của một hòa bình xã hội.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Ở vùng núi Nê-pan, cuối cùng thì, tính nguyên gốc không nhất thiết phải được nghiên cứu nhưng dường như nó được áp đặt xung quanh khái niệm về tính duy nhất. Có chăng một nhận thức rằng lợi ích kinh tế không nằm ở sự biến tính dẫn đến quá trình kitsch hóa cảnh quan ? Một dạng hạn chế, của chủ nghĩa tối giản làm suy yếu sự xuất hiện của các đường cho xe chạy có lợi cho việc du nhập các sản phẩm (trang trí, sử dụng…) đến từ thế giới hiện đại hời hợt ? Nếu những thung lũng Nê-pan, cũng như vùng trung du Việt Nam, được xem là cao nguyên của chủ nghĩa cộng sản, Nê-pan không thoát khỏi công cụ này vì cuối cùng, nó bị áp đặt tầm nhìn bởi thẩm mỹ hinđu giáo, vốn không phải là của người tiểu số, thường là Phật tử, trong các thung lũng trekking. Ở Việt Nam và Trung Quốc, dĩ nhiên là hơn Nê-pan, đang tiến tới sự hợp nhất lịch sử giữa hai chủ nghĩa duy vật : chủ nghĩa Mác, tượng trưng cho ý thức hệ chính thức, trong sự chống lại chủ nghĩa duy tâm (cho là che giấu thực tại), đề nghị sự tiếp cận bình đẳng cho tất cả, và chủ nghĩa tự do, so với chủ nghĩa duy vật tiêu thụ, mà hạnh phúc bắt nguồn từ sự tiêu thụ các sản phẩm hữu hình. Chúng ta cũng có thể tái hiện hiện tượng kitsch hóa trong quá trình chuyển đổi chính trị đánh dấu các xã hội mới nổi ở Viễn Đông, một mô hình (mác-xít) sang mô hình khác (tự do). Sự biến chuyển có vẻ mềm mại khi nó có thể được thể hiện như một sự cộng sinh của cả hai.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Kết luận</section>
        <paragraphe num="56">
            Kitsch truyền cho các bản sao của vật thể (kiến trúc, thiên nhiên, văn hóa) một giá trị đặc biệt, đó là sự bổ trợ. Hiệu ứng này có thể đến lượt mình (trường hợp các biệt thự cổ Đông dương) trở thành tính nguyên gốc của điểm đến, tính nguyên gốc cũng được sao chép, rập khuông và nhân rộng (Davallon, 2006). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="57">
            Trên thực tế, kitsch là một thông điệp cao siêu có quan hệ khách thể. Cao siêu theo nghĩa mà nó không được đưa ra như một thông tin, mà là sự vắng mặt của thông điệp theo nghĩa chỉ cần những sự thay thế đã đủ. Dĩ nhiên chúng tôi đã thấy điều này, thông điệp khá mạnh mẽ : đó là một thế giới <em>soft</em> (ngọt ngào), có tính cách làm dịu dựa trên sự biến đổi của cái thực tế trong một bối cảnh giản đơn và ngây thơ, hoặc tự nhận là như vậy, nhưng cũng « toàn trị » ngay khi nó liên quan đến tất cả các giác quan và không cần sự thay thế.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            Trái ngược với luận điểm phát triển bởi Ch. Génin (2006), trong đó bảo vệ quan điểm cho rằng trong xã hội phương Tây, kitsch có một khía cạnh lật đổ, kitsch xuất hiện tại châu Á, như một chiến lược hợp thức hóa quyền lực tại chỗ, vì như bản chất của nó, khác với phương Tây, thậm chí tạo ra các nhân tố quyền lực.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Kitsch, ngay cả khi nó không thực sự được định nghĩa, ngày nay là một « văn hóa » rất phổ biến ở châu Á. Nó xuất hiện như một sự phong phú cho phép thoát khỏi sự nghiêm khắc giáo điều. Sự phong phú này có thể hoạt động như một cái rây an toàn (và thư giãn) giá phải chăng. Nhưng trên hết là thông điệp chính trị, cho phép viết lại một kết thúc mang tính vật chất hạnh phúc của xã hội hiện tại (không có hậu chủ nghĩa cộng sản như ở Trung Quốc, cũng như sẽ không có thời kỳ hậu hoàng gia ở Thái Lan hay Nê-pan). Một dạng « chủ nghĩa hiện tại » (Hartog, 2003) thuộc loại tốt nhất trong tất cả thế giới, được đặc trưng bởi các dấu hiệu vật chất của sự phong phú đầy đủ. Kitsch là sự thanh cao hóa những xung đột, và những mâu thuẫn đánh dấu xã hội, bởi sự dư thừa trông như sự phong phú, giống như lời tiên tri tự hoàn thành của sự <em>thờ cúng cargo</em> ở Mélanésie (Worsley, 1970). Đúng là các sự kiện diễn ra theo chu kỳ, Noel, mùa Xuân, lễ hội hoa…tạo thành nghi thức thế tục hóa các lễ hội và những lễ kỷ niệm khác, và tạo ấn tượng về sự vĩnh cửu (dưới dạng sự vĩnh cửu lặp lại), một khung cảnh trong mơ cho sự bất biến của thời gian không bao giờ trở lại. Thiên nga bằng thùng các-tông hoặc bằng nhựa rất bền, cũng giống như các nhà sàn dân tộc được xây bằng bêtông hoặc xe jeep của các nhà cách mạng…so với tự nhiên, không chắc chắn hơn và gần đây bị ảnh hưởng bởi sự gia tăng tính biến đổi của nó do ảnh hưởng của biến đổi khí hậu. Sự bất biến của kitsch là an toàn theo nghĩa nó kết hợp tính hoài cổ với sự hiện đại, trong một hỗn hợp gần với hậu hiện đại. Câu hỏi có thể đặt ra để biết rằng sự nhân tạo hóa cảnh quan trong hệ thống du lịch kitsch có là một công cụ hiệu quả trong việc quy hoạch các không gian du lịch hay không. Chúng tôi đã quan sát thấy rằng nó đặc biệt rẻ và cho phép mở các khu điểm du lịch đại trà. Về nguy cơ, đó là sự thật, của sự tiếp biến và biến tính xuất hiện. Nhưng cuối cùng ? nếu lợi ích kinh tế có vẻ giản đơn, ít nhất là trong ngắn hạn, để hiểu, sự hão huyền của trải nghiệm du lịch kitsch, cũng như tính bền vững của nó xuất phát từ sự thiếu tính nguyên gốc (do đó có thể tái tạo một cách vô hạn) thậm chí là sự tuân thủ của nó, được đặt ra : kitsch phải chăng chỉ là giai đoạn đầu của phát triển du lịch, tiếp theo đó là các giai đoạn của sự màu mè hóa văn hóa, và có thể tiến xa hơn như trở thành di sản, thậm chí là được tự nhiên hóa lần nữa ?
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bachimon, Ph., Decroly, J.-M. and Knafou, R. (2016), « Expériences touristiques et trajectoires de vie. Rapports à la nostalgie », « Tourist experiences and life trajectories », Via [En ligne], 10/2016, http://journals.openedition.org/viatourism/1336.</reference>
        <reference>Battesti, V. (2017), “La nature version kitsch / In Egypt, nature in its kitsch version”, The Conversation, 23 mars 2017. </reference>
        <reference>Baudrillard, J. (1970), La société de consommation, Folio, Paris.</reference>
        <reference>Baudrillard, J. (1981), Simulacres et simulation, Galilée, Paris.</reference>
        <reference>Baudrillard, J. (1990), Enrico Baj – Transparence du kitsch, Editions de la différence, Paris.</reference>
        <reference>Brunel, S. (2012), La planète disneylandisée : Pour un tourisme responsable, Sciences Humaines Editions.</reference>
        <reference>Cabasset-Semedo, C., Peyvel, E., Sacareau, I. and Taunay, B. (2010), « De la visibilité à la lisibilité : le tourisme domestique en Asie », Espace populations sociétés, 2010/2-33.</reference>
        <reference>Davallon, J. (2006), Le Don du patrimoine : Une approche communicationnelle de la patrimonialisation, Hermes Science-Lavoisier, Paris.</reference>
        <reference>Dawans, S., and Houbart, C. (2011), Le patrimoine à l’état gazeux : comment le tourisme détourne notre conception de l’authenticité ?, ICOMOS, pp. 592-598.</reference>
        <reference>Clavairolle, F., Dérioz, P., Déry, S., Ducourtieux O., Garambois N., Gauché, E., Landy F. and Laques, A. E. L. (2019), Programme AQAPA, A Qui Appartiennent les Paysages en Asie ?, Rapport final à l’ANR, Mémoire scientifique.</reference>
        <reference>Eco, U. (1985), La guerre du faux, Grasset et Fasquelle, Paris.</reference>
        <reference>Gauché, E. (2017), « Mise en tourisme d’un village shui dans la province montagneuse du Guizhou (sud de la Chine) : imaginaires et instrumentalisation politique du paysage », Journal of Alpine Research | Revue de géographie alpine [En ligne], 105-3, http://journals.openedition.org/rga/3830.</reference>
        <reference>Ged, F. (2010), « Protection du patrimoine et développement du tourisme en Chine : quels enjeux pour quels territoires ? », Tourisme et patrimoine, un mariage difficile, Mondes chinois, n°22, pp. 6-19.</reference>
        <reference>Génin, Ch. (2006), « Le kitsch : une histoire de parvenus », Actes sémiotiques, Actes du colloque « Kitsch et avant-garde », Université de Limoges, 29-30 septembre 2006, https://www.unilim.fr/actes-semiotiques/3268 </reference>
        <reference>Génin, Ch. (2010), Kitsch dans l'âme, Vrin, Collection Matière étrangère, Paris</reference>
        <reference>Goulet, A. (1994), Le stéréotype : crise et transformation, PUC, Caen.</reference>
        <reference>Jennings, E. (2013), La ville de l’éternel printemps. Comment Dalat a permis l’Indochine française, Payot, Paris.</reference>
        <reference>Hartog, F. (2003), Régimes d’historicité. Présentisme et expérience du temps, Le Seuil, Paris.</reference>
        <reference>Kohler, F. (2017), Stéréotypes culturels et constructions identitaires, Presses universitaires François-Rabelais, Tours.</reference>
        <reference>Kundera, M. (1985), Discours de la remise du Prix Jérusalem, texte publié dans L'Art du roman (Gallimard, 1986).</reference>
        <reference>Legrand, E. (2005), Séductions du Kitsch. Roman, art et culture, Editions XYZ, Montréal.</reference>
        <reference>Menon, C. (2006), Le kitsch : un manuel, Travail de Fin d’Etudes, ISACF La Cambre Bruxelles.</reference>
        <reference>Moles, A. (1971), « Qu’est-ce que le kitch ? », Communication et langage, No 9, pp 74-87.</reference>
        <reference>Moles, W. and Whal, E. (1969), « Kitsch et objet », Communications, “Les objets”, Vol 13 No 1, pp. 105-129.</reference>
        <reference>Nahoum-Grappe, V. and Vincent O. (dir.) (2004), Le goût des belles choses, Editions de la Maison des Sciences de l’Homme, Ministère de la Culture, Collection Ethnologie de la France, Paris.</reference>
        <reference>Nguyên, V N. (2016), Dalat – Đà Lạt một thời hương xa, NXB Tre.</reference>
        <reference>Nyiri, P. (2006), Scenic spots: Chineses Tourism, the State, and Cultural Authority, China Program Books.</reference>
        <reference>Oakes, T. (1998), Tourism and modernity in China, Routledge, Londres.</reference>
        <reference>Olalquiaga, C. (2013), Royaume de l’artifice : l’émergence du kistch au XIXe siècle, Fage Editions.</reference>
        <reference>Peyvel, E. (2009), L'émergence du tourisme domestique au Vietnam: lieux, pratiques et imaginaires, Thèse de doctorat en géographie, Université de Nice-Sophia Antipolis.</reference>
        <reference>Pinney, Ch. (1995), « An Authentic Indian Kitsch : the Aesthetics, Discriminations and Hybridity of Popular Hindu Art », in Social Analysis: The International Journal of Anthropology,No. 38, ‘Too Many Meanings': a Critique of the Anthropology of Aesthetics, pp. 88-105.</reference>
        <reference>Sacareau, I. (1999), « Les transformations d'une haute montagne par le tourisme : le massif des Annapurna dans l'Himalaya du Népal », Annales de Géographie, T. 108, No 605, pp. 21-45.</reference>
        <reference>Schultz, P. (2003), 1000 Places to See Before You Die, Workman.</reference>
        <reference>Stendhal, (H. Beyle dit) (1826), Rome, Naples et Florence, Delaunay, Paris.</reference>
        <reference>Taunay, B. (2011), Le tourisme intérieur chinois, PUR, coll. « Espace et Territoires ».</reference>
        <reference>Taunay, B. (2017), « Les enjeux politiques du développement touristique à Sandu », Présentation en atelier AQAPA, 24 avril 2017, AgroParisTech.</reference>
        <reference>Véron, E. (2013), « Les espaces ruraux touristiques dans le delta du Yangzi, entre intégration ville-campagne et développement rural », EchoGéo, No 26, https://echogeo.revues.org/13607</reference>
        <reference>Worsley, P. (1970), The Trumpet Shall Sound: a study of "cargo" cults in Melanesia, Paladin, Londres.</reference>
        <reference>Winnicott, D. W. (2010), Les objets transitionnels, coll. "Petite Bibliothèque Payot", Payot, Paris.</reference>
        <reference>Xiang, W., Bachimon, Ph. and Dérioz, P. (2017), « Le spectacle de plein air dans les sites paysagers remarquables des montagnes chinoises : entre réinvention d’une tradition et mise en tourisme. Exemple du spectacle “ Renard du Mont Tianmen” à Zhangjiajie, Chine », RGA-JAR, 105-2 http://journals.openedition.org/rga/3707</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Từ ngữ được dùng rộng rãi trong tất cả ngôn ngữ phương tây.</note>
        <note id="2">Dự án AQAPA (2014-2019) « A Qui Appartiennent les Paysages en Asie ? La mise en tourisme des hautes terres en Asie méridionale : dynamiques sociales et patrimonialisation des paysages dans les campagnes à minorités ethniques (Chine, Inde, Laos, Vietnam, Népal) », quản lý bởi É. Gauché, tài trợ bởi l’ANR và chịu trách nhiệm bởi l’UMR CNRS 7324 CITERES, Đại học Tours.</note>
        <note id="3">Nguồn gốc của việc lựa chọn những địa điểm nghiên cứu này xuất phát từ vấn đề nghiên cứu của đề án ANR AQAPA, liên quan đến mối quan hệ giữa cảnh quan và du lịch ở năm vùng nông thôn miền núi châu Á. Trong phạm vi nghiên cứu về kitsch, chúng tôi đã mở rộng tư duy về các thành phố chính của những vùng nông thôn kể trên. Nghiên cứu nhấn mạnh vào các quan sát thực tế và các cuộc phỏng vấn với các nhân tố trong du lịch, chínH quyền địa phương và người dân liên quan..</note>
        <note id="4">Bollywood xem như vườn ươm của văn hóa kitsch trên quy mô lớn dựa trên việc quy hoạch các địa điểm du lịch, đặc biệt là du lịch trăng mật.</note>
        <note id="5">Quy hoạch để phục vụ cho du lịch đại trà và kích thích tiêu dùng (Ged, 2010).</note>
        <note id="6">Sự rập khuôn trong tâm lý-xã hội học được định nghĩa là các ý tưởng đã nhận, một cốt lõi cứng của hình ảnh tinh thần xã hội đóng vai trò là cơ sở gần như bất biến cho nhiều đại diện. Do đó, mô tả của Goulet, là một hình ảnh « bị biến chất, sản phẩm của cái mới và cái cũ » (Goulet, 1994). Đó là một sự rút gọn đơn giản. Kitsch sử dụng trong nghĩa đầu tiên, sự rập khuôn theo nghĩa chính của chúng bằng cách thống nhất chúng. Hoặc bằng cacg1 cho chúng một giá trị khách quan, có thể được xem như một mánh khóe của tâm trí. (Kohler, 2017)</note>
        <note id="7">Dân tộc Thủy có chữ viết, nhưng là chữ viết theo nghi lễ, chỉ được biết đến bởi vài người cao tuổi.</note>
        <note id="8">APEC – Asia-Pacific Economic Cooperation</note>
    </notes>
</article>