<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="ca_JFS_12-22_Ir_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2922" lang="ca">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2922</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="2891">
            <traducteur nom="Mariné-Roig" prenom="Estela" />
            Introduction du dossier
        </original>
        <traduction lang="es" source="2899">Introducción dossier</traduction>
        <traduction lang="pt" source="2910">Introdução do dossier</traduction>
        <traduction lang="de" source="2917">Einleitung des Themenhefts</traduction>
        <traduction lang="it" source="2931">Editoriale</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Staszak" prenom="Jean-François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JFS_5-36_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1645" lang="fr">L’imaginaire des guides touristiques</publication>
                <publication id="fr_BDJFSOT_9-36_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1057" lang="fr">Tourismes et dynamiques identitaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_49-83_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/424" lang="fr">Tourisme et prostitution coloniales : la visite de Bousbir à Casablanca (1924-1955)</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-26_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1632" lang="fr">Tahiti : l’envers du décor</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1516" lang="fr">La tour de Pise et le smartphone du post-touriste</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_12-23_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2891" lang="fr">Introduction du dossier</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Introducció al dossier</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Els vincles entre el turisme i el cinema han donat lloc recentment a diverses exploracions sistemàtiques. D'una banda, es va mostrar com el cinema –en particular, però no únicament, el cinema dels primers temps–va jugar un paper sobre l'atracció dels viatges virtuals, de manera que l'experiència fílmica podria estar relacionada amb una experiència turística (Gunning 1995; Peterson, 2017). D'altra banda, es va analitzat com el cinema havia influït o determinat certes pràctiques turístiques (<em>film-induced tourism</em>), ja sigui promovent destinacions o convertint els llocs de rodatge en atraccions turístiques (vegeu, per exemple, Beeton, 2016 ).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Aquest número Via@ proposa explorar una tercera vessant, examinant com el cinema de ficció posa en escena actors, pràctiques i llocs turístics. De <em>European Rest Cure</em> (E.S. Porter, 1904) ala trilogia del <em>Càmping</em> (F. Ontenniente, 2006, 2010, 2016), passant per <em>Vacances romanes</em> (B. Wilder), <em>Vacances a Venècia</em> (D. Lean, 1955) i <em>Les Vacances del Senyor Hulot </em>(J. Tati, 1953), de <em>Tauró</em> (S. Spielberg, 1975) a <em>Pauline a la platja</em> (E. Rohmer, 1987), nombroses són les pel·lícules que fan del turisme i els turistes el seu motiu principal, i més nombroses encara on aquests apareixen com un motiu secundari. Moltes són comèdies (<em>National Lampoon’s Vacation</em>, H. Ramis, 1983; Fira d’agost, P. Virzì, 1995), però també hi ha turisme en el drama (<em>Sol i ombra</em>, J. Roques, J. Lasseyne, 1922;<em>Lost in Translation</em>, S. Coppola, 2003), la ciència ficció (<em>Passengers</em>, M. Tyldum, 2016), o al cinema pornogràfic (<em>Ein lasterhafter Sommer</em>, G. Loubeau, 1982).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Un primer desafiament és examinar quins agents, pràctiques i destinacions turístiques decideix mostrar el cinema –segons l'època, el lloc o el gènere. Es tracta d'identificar i caracteritzar certs patrons turístics recurrents o no, probablement estereotipats, presents al cinema i que potser li són propers, per examinar d'on vénen i com evolucionen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Un cop identificats aquests patrons, un segon repte rau en la seva anàlisi cinematogràfica. Com tals turistes, pràctiques o llocs turístics són posats en escena a tals pel·lícules, i per què? Quins són els seus papers a la dramatúrgia? Quins són els recursos cinematogràfics, i per a què? Quines són les visions del turisme que ens ofereix el cinema? Per altra banda, és correcta la paraula visió?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Un tercer repte consisteix llavors en preguntar fins a quin punt i de quina manera les pel·lícules que mostren als turistes tenen, o han tingut, conseqüències sobre els actors, les pràctiques i els llocs turístics. Què ha canviat <em>Càmping</em> a l'acampar, <em>Els Bronzejats</em> al bronzejament, <em>Manolo la nuit</em> (M. Ozores, 1973) a les discoteques de la Costa del Sol o <em>Eat Pray Love</em> (R. Murphy, 2010) als menjars, pregàries i amors dels turistes durant les seves vacances? Quins són els actors, llocs o pràctiques que aquestes pel·lícules han pogut transformar, a partir del paper del turista "<em>made in Hollywood</em>" analitzat per R. Tzanelli (2007)? Fins a quin punt les pel·lícules que representen motius turístics han canviat les representacions que es tenen (?) dels turistes, pràctiques o llocs turístics, o judicis sobre ells, i les actituds envers ells que es reprodueixen durant els seus viatges (<em>Senyor Mori moto</em>, N. Sornaga de 2008, <em>Mitjanita Paris</em>, W. Allen, 2011)? Aquestes preguntes ens conviden a completar l'anàlisi de les pel·lícules amb la de la seva recepció i els seus efectes eventuals sobre les seves audiències.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            L'objectiu no és pas fer-nos conèixer millor el cinema (encara que el cinema té alguna cosa per compartir amb el viatge, es pot esperar que la posada en escena del viatger / espectador d'una pel·lícula es tradueixi per un escenari en l'abisme i posi en marxa una reflexivitat que qüestiona el que és el cinema), sinó per fer-nos comprendre millor el turisme. Però, que ens ensenya doncs sobre el turisme la seva posada en escena al cinema? L'esperança del valor afegit? L'examen d'aquestes obres de ficció pot revelar elements turístics que l'observació de llocs, actors i pràctiques turístiques "reals" deixarien a l'ombra? Hi ha allà un darrer repte, d'ordre metodològic i epistemològic.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Aquest dossier no pretén respondre a aquestes preguntes sinó obrir algunes pistes. Inclou quatre textos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Patrice Leconte, el feliç director de la sèrie de pel·lícules de culte <em>Els Broncejats</em> (1978, 1979, 2006), que representa turistes molt (massa?) francesos a Costa d'Ivori, als Alps i després a Sardenya, ens ha concedit amablement una entrevista, en la què torna a la gènesi de les condicions de rodatge i l'impacte d'aquestes tres comèdies, que constitueixen, al món francòfon, les referències absolutes pel que fa al turisme en el cinema.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            L'article de Marie-Hélène Chevrier i Chloé Huvet qüestiona la sèrie de <em>James Bond</em> des d'una perspectiva turística. Les 24 pel·lícules de la sèrie han donat peu a nombroses anàlisis, però cap s'havia centrat en aquest aspecte: ara, James Bond pren a vegades els hàbits d'un turista (que és una bona cobertura), freqüenta les infraestructures turístiques (aeroports, hotels, casinos, etc.) i els seus desplaçaments el condueixen sovint a llocs d'elevada categoria i estacions turístiques (l'illa tropical, l'estació d'esquí, etc.), on sovint es troba amb els turistes. Els autors mostren la sèrie <em>James Bond </em>que testimonia representacions del turisme i de les seves evolucions.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            El text de Salvador i Antonio Martínez Puche cobreix tres pel·lícules –<em>Fin de curso </em>(<em>School's Out</em>, 2005),<em>Atasco en la nacional </em>(<em>Traffic Jam</em>, 2007) et <em>Benidorm, mon amour </em>(2015). Aquestes pel·lícules apareixen amb un gir paròdic i critiquen les configuracions estereotipades del turisme de platja a Espanya, creades als anys 1960,en el context de la propaganda franquista, i celebrades en primer grau pel cinema de l'època. Els seus tòpics sobreviuen sota una forma de pastitx en el cinema actual.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            L'article de Parcale Argods' interessa per <em>Into the Wild</em> (S. Penn, 2007) i <em>Wild</em> (J.-M. Vallée, 2015). Sobre la base d' "històries reals", aquestes dues pel·lícules –que deuen també molt a l'obra de Jack Kerouac–escenifiquen, una mena de diari de viatge, el periple solitari dels seus herois en una natura més o menys salvatge, per satisfer els seus propis límits. El "viatge extrem" és un viatge cap a un mateix, que serveix de model per al turisme d'aventura i el turisme iniciàtic, que aquestes pel·lícules probablement participen en alimentar.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            El cinema és un (el?) lloc principal de la fàbrica d’imaginaris geogràfics; per la qual cosa no és sorprenent que tingui un impacte significatiu en l'elecció de destinacions turístiques. És ben lògic que algunes autoritats locals facin tot el possible per atraure els turistes, i alguns directors, procuren aprofitar-se'n–com W. Allen, que les pel·lícules recents són veritables publicitats per a París, Roma o Barcelona. Però aquest dossier certifica que el cinema mostra també turistes a l'obra: en fer-ho, proposa models que es poden tractar d'emular (si són positius), o que poden voler apartar-se'n (si són negatius). El cinema no s'acontenta amb descriure: prescriu.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Beeton S., 2016, Film-induced tourism, Bristol, Channel View Publications.</reference>
        <reference>Gunning, T., 1995, “The Whole World Within Reach : Travel Images without Borders”, in Cosandey R. Et Albera F. (dir), Cinéma sans frontières 1896-1918. Images Across Borders, Lausanne : Ed. Payot.</reference>
        <reference>Peterson J. L., 2013, Education in the School of Dreams : Travelogues and Early Nonfiction Film, Durham, Duke Univ. Press. </reference>
        <reference>Tzanelli, R. (2007). The Cinematic Tourist : Explorations in Globalization, Culture, and Resistance, London : Routledge.</reference>
    </bibliographie>
</article>