<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="ca_MPLL_93-93_Es_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/457" lang="ca">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.457</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>8</numero>
        <annee>2015</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="459">Related Strategies to Promote Gastronomy in Geographically Disadvantaged Areas </traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="del Pilar Leal Londoño" prenom="Maria">
            <oeuvres>
                <publication id="es_MPLL_92-94_Es_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/445" lang="es">Estrategias de promoción gastronómica asociadas al turismo en áreas geográficamente marginadas</publication>
                <publication id="fr_MPLL_94-105_Ss_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/451" lang="fr">Stratégies de promotion gastronomique associées au tourisme dans des zones géographiquement marginalisées</publication>
                <publication id="en_MPLL_106-79_Rs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/459" lang="en">Related Strategies to Promote Gastronomy in Geographically Disadvantaged Areas </publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Doctora Internacional en Geografía, planificación territorial y gestión ambiental, Universidad de Barcelona, Ostelea School of Tourism &amp; Hospitality, Barcelona 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Estratègies de promoció gastronòmica associades al turisme en arees geograficament marginades</titre>
    <sousTitre>Una analisi comparativa entre catalunya i escocia</sousTitre>
    <resume>
        El present article analitza les estratègies de promoció gastronòmica associades al turisme a les escales estatal i local, dutes a terme en àrees geogràficament marginades com ho són dues comarques dels Pirineus catalans i dues ílles escoceses. Això es desenvolupa a partir de la revisió de literatura i l’aplicació de set entrevistes a diversos agents involucrats en les estratègies. L’anàlisi dels resultats es desenvolupa reprenent els quatre ordres establerts per Hjalager (2002) per al turisme gastronòmic. Els resultats evidencien com dos territoris aparentment tan diferents troben punts comuns en les estratègies de promoció dels seus productes per atraure turistes i visitants, a partir dels seus recursos gastronòmics.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Introducció</section>
        <paragraphe num="1">
            Recentment, s’ha reconegut i discutit les importants conseqüències del consum d’aliments en les destinacions turístiques (Mak et al, 2012). El consum d’aliments, especialment quan es menja fora, és una experiència plaent sensorial, que en una destinació és un “factor d’atracció” i una eina de màrqueting i marxandatge que no s’ha de subestimar (Kivala, 2006). La gastronomia és un component fonamental dels viatges turístics (Bessière, 1998) si es té en compte que l’aliment representa aproximadament un terç de totes les despeses dels turistes (Hall i Sharples, 2003 ; Telfer i Wall, 1996) ; per tant, es pot afirmar que el turisme gastronòmic podria ser avui un sector en creixement dins el mercat turístic global (Antonioli Corigliano, 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="en" xml:lang="en">Per a molts turistes, degustar aliments i begudes és una de les seves principals raons per visitar noves destinacions (Cohen i Avieli, 2004 ; Hall i Mitchell, 2001 ; Hall i Sharples, 2003 ; Hjalager i Richards, 2002). </span>Com Bessière (1998) afirma, la gastronomia d’un país és una manifestació de la seva cultura, els seus mercats d’aliments locals són reconeguts com a elements importants de l’experiència cultural i turística d’una regió, la seva identitat local pot ser enfortida gràcies als productes que ven. Per tant, la relació entre la producció local d’aliments i el turisme ha guanyat un reconeixement cada vegada més gran dins del sector turístic (Hjalager i Richards, 2002) i té un impacte significatiu en el subministrament local d’aliments (Mak et al, 2012 ).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            D’altra banda, els vincles de la gastronomia com un element de desenvolupament turístic a nivell local han estat discutits per diferents autors (Bessière, 1998 ; Hall i Sharples, 2003 ; Hjalager i Richards, 2002), perque la cuina i la gastronomia són el punt de convergència de la producció i el processament d’aliments, l’emmagatzematge, el transport, la cocció i la preparació (Antonioli Corigliano, 2002), i això genera en un territori complexes interrelacions que van des de la producció d’aliments fins a la venda de productes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            És important destacar la relació existent entre el turisme gastronòmic i el desenvolupament local i regional, especialment per a territoris marginats geogràficament i amb poques possibilitats de diversificació productiva ; ara però, el desenvolupament local no ha de ser vist només en termes econòmics, ha de ser vist des de les perspectives cultural, social i fins i tot ecològica (Rodríguez, 1998). Aquests aspectes són aplicables a la gastronomia si s’entén que la gastronomia és també l’estudi de la relació entre la cultura i l’alimentació (vegeu Boniface, 2003 ; Espeteix, 2007 ; Petrini, 2007 ; Scarpato, 2002) i no només representa una activitat econòmica d’una destinació.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            També l’alimentació pot jugar un important paper en la diferenciació de destinacions turístiques d’una manera molt significativa ; Okumus et al (2007 : 253), fan referència a com les “cuines” són comercialitzades per nacionalitat (Xina, francesa, italiana, turca, mexicana, etc). L’oportunitat existeix per crear una associació positiva entre un estil d’alimentació i una destinació turística. Tot i que hi ha una extensa literatura en la promoció de destinacions turístiques, són escassos els estudis sobre la relació entre el màrqueting turístic i l’alimentació.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            La comprensió del turisme gastronòmic, i dins d’aquest sector el paper exercit pels diversos agents involucrats i les estratègies creades per a la promoció del mateix, haurien de contribuir a una aplicació més eficaç d’estratègies no només de promoció gastronòmica sinó també de desenvolupament local, en territoris que veuen en els seus productes alimentaris un mitjà de millorar el seu estatus socioeconòmic ; ja que com assenyalen Byrd et al. (2009) citant a Oliveira (2003), per al desenvolupament turístic i perquè aquest tingui èxit, han de ser planejades i manegades les accions de manera responsable.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            El principal objectiu del present document correspon a examinar les estratègies de promoció gastronòmica a nivell estatal i local associades al turisme en àrees amb importants particularitats geogràfiques. Aquestes diferències resulten en fortaleses o debilitats a l’hora d’atraure visitants i turistes. Per aconseguir-ho, s’empra la revisió bibliogràfica i l’aplicació de set entrevistes als involucrats en diverses activitats relacionades amb la gastronomia en dues àrees d’estudi ; entre ells, els productors d’aliments, els restauradors, i els agents implicats (tant públics com privats) que promouen aquest fenomen en aquestes àrees.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            L’estudi de cas és portat a terme en dues àrees de Catalunya i Escòcia. Per al cas català, es van seleccionar dues àrees de muntanya pirinenca, i per al cas escocès dues regions insulars ; el treball incorpora els elements teòrics i empírics desenvolupats per Hjalager (2002) en el segon capítol del llibre “Tourism and Gastronomia”, editat per Hjalager i Richards fa 10 anys, quan l’autora va analitzar les possibilitats de desenvolupament del turisme gastronòmic per a diversos territoris sota l’establiment de quatre ordres. Aquest llibre va constituir una de les primeres edicions europees dedicades a tractar i analitzar el turisme gastronòmic com a nova modalitat turística. L’elecció d’una anàlisi comparativa contribueix a enriquir amb una base teòrica i experimental les anàlisis territorials dutes a terme en aquest àmbit fins al moment : Hjalager i Corigliano ; 2002 ; Mitchel i Sharples ; 2003 ; Okumus et al, 2007).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            L’anàlisi comparativa es justifica en la mesura en que s’intenta explicar com dos contextos biogeogràfics, socials i econòmics a la vista tan diferents, troben punts comuns no només en les característiques qualitatives dels productes agroalimentaris que aconsegueixen diferenciar-los i posicionar-los davant d’altres, sinó també en les estratègies desenvolupades per a la promoció dels seus productes agroalimentaris a través de l’activitat turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Catalunya i Escòcia viuen en els seus territoris el que podria denominar com una “revolució culinària”, que es manifesta en el reconeixement internacional de les seves cuines i productes agroalimentaris a través de restaurants amb estrelles Michelin, o la presència mediàtica de Xefs com Ferran Adrià a Catalunya o Tom Kitchin a Escòcia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Aquests dos territoris, que compten amb mar i muntanya, reflecteixen en els seus productes una diversitat i singularitat que també es manifesta en les tradicions culinàries impregnades d’un sentiment identitari i arrelament territorial. Tenint en compte el que he esmentat i reprenent a Briden i Munro (2000), les anàlisis comparatives dels territoris escollits permetran centrar-se en els factors menys tangibles que poden ser provats en comparacions a escales interregionals o internacionals.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Metodologia</section>
        <paragraphe num="12">
            L’anàlisi d’estudis de cas permet una anàlisi longitudinal tant en el procés com en el context, en les diverses accions i els significats que tenen lloc, i que es construeixen dins de contextos socials específics o d’organització (Hartley, 1994 : 212). Els mètodes d’estudis de cas han dissenyat una sèrie de procediments útils en una varietat de contextos (Xiao i Smith, 2006).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            L’enfocament metodològic per als estudis de cas s’aplica la triangulació com a procediment vàlid per a la investigació qualitativa, perquè és una recerca de convergència entre múltiples fonts d’informació ; la triangulació és un procés sistemàtic de classificació a través de les dades per trobar temes comuns mitjançant l’eliminació d’àrees que se superposen. D’altra banda, Alain (1999) sosté que mitjançant la combinació de fonts de dades, mètodes i teories, la triangulació obre el camí per a interpretacions més riques i potencialment més vàlides.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            A més de la revisió de literatura relacionada amb turisme gastronòmic i les diferents concepcions que hi ha per aquest recent fenomen turístic ; es suma la informació que es va obtenir amb l’aplicació d’un total de set entrevistes semiestructurades a agents públics i privats (quatre per a la zona dels Pirineus i tres a Escòcia), on els entrevistats estan encarregats de gestionar el territori i promoure aquesta nova modalitat turística en aquestes àrees ; el principal objectiu de les entrevistes va ser conèixer com es duen a terme les estratègies implementades i com és la participació i l’articulació amb altres institucions en diferents escales. L’entrevista semiestructurada permet que els problemes s’analitzin amb més profunditat (Robson, 1993).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">El context territorial de les àrees d’estudi</section>
        <paragraphe num="15">
            El turisme tant a Catalunya com a Escòcia és un sector important per a l’economia. Segons el Departament d’Estadística del Govern Escocès (2012), el turisme és un dels sectors de negocis més grans d’Escòcia que abasta des de les grans ciutats fins a les àrees rurals, que en molts casos depenen d’aquesta activitat per a la generació de llocs de treball i infraestructura. Per al cas de Catalunya, la importància econòmica també és evident ja que el sector turístic suposa el 12 % del seu PIB i ocupa al voltant de 400.000 persones (IDESCAT, 2012). A més, Catalunya al 2011 es va convertir en la primera destinació turística de tot Espanya. A la taula<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> es presenten algunes dades a manera de comparació de la dinàmica turística entre Catalunya i Escòcia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Com a part del procés de triangulació, amb base en el marc de dues dimensions per a la localització dels tipus de validesa, els enfocaments van implicar l’ús de diverses fonts de dades (la informació a Internet, premsa gastronòmica, fullets de màrqueting, esdeveniments gastronòmics a les àrees d’estudi, revisió de la literatura i observació directa del fenomen). Al final, la informació recopilada es va analitzar a partir dels quatre ordres establerts per Hjalager (2002) que contribueixen a afegir valor al turisme gastronòmic i per tant, d’acord amb l’autora, generen productes turístics en molts casos.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            El primer ordre es centra en els llocs que permeten al visitant gaudir de l’alimentació, com ara festivals, campanyes, entre d’altres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            El segon ordre, és aquell que es dedica a promoure en el visitant un millor enteniment de l’aliment, tal com la creació i la promoció de segells de qualitat i estandardització d’un producte en una regió.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            El tercer ordre es refereix a l’experimentació mitjançant de paquets gastronòmics i escoles de cuina.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            El quart, involucra l’intercanvi de coneixement sobre alimentació a través de centres d’investigació.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            L’enfocament de l’autora és reprès quan es compleixen deu anys de la publicació d’un dels seus llibres més citats1 i de major impacte en el turisme gastronòmic ; per tant, vincular aquells conceptes permet valorar si en realitat els territoris poden apostar per aquesta nova modalitat turística o com s’enfronten a ella en l’actualitat. Finalment, la sistematització de la informació es presenta al llarg del document en format de taules, que intenten respondre a les característiques i les oportunitats plantejades pels productes gastronòmics europeus d’àrees geogràficament marginades, tant a Escòcia com a Catalunya.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Com es pot observar a la Taula 1, Catalunya compta amb una major activitat turística amb relació a Escòcia, que es deriva de la presència històrica del turisme de “sol i platja”. No obstant això, els dos territoris en l’any 2011 han experimentat un increment de les seves magnituds turístiques d’acord amb les dades proporcionades pels respectius instituts d’estadística dels dos països. Com ho esmenta García Pascual (2009), per al cas de Catalunya la distribució del turisme és territorialment desigual, concentrant-se més a la franja litoral. Per tant, la contribució del turisme gastronòmic a la dinamització turística de les àrees de la muntanya catalana, i en general en territoris geogràficament marginats també a Escòcia, pot ser més significativa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            D’altra banda, els productes i les cuines escocesa i catalana són reconegudes a nivell internacional ; aquests aspectes es materialitzen en els restaurants reconeguts amb estrelles Michelin<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> tant a Escòcia com a Catalunya. Catalunya en l’actualitat (2012) compta amb dos restaurants guardonats amb tres estrelles Michelin com a màxima distinció, en tant que a Escòcia compta amb tres.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Tot i que el nombre d’estrelles pot no ser un referent absolut per categoritzar el prestigi internacional ; segons Surlemont i Johnson (2005) sí contribueix a influenciar l’elecció dels consumidors i l’imaginari d’una cuina de prestigi. L’anterior permet reconèixer i posicionar a aquests dos països en el panorama internacional gastronòmic.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Tenint en compte allò esmentat anteriorment, el principal motiu en l’elecció de les àrees d’estudi correspon a les similituds que els dos territoris presenten en l’actualitat amb relació a la promoció dels seus plats i productes agroalimentaris. El treball de Boyne et al., (2002), per al cas escocès, constituïa un primer acostament al coneixement de l’activitat gastronòmica vinculada al turisme en aquest país. En tant que, per a Catalunya, l’al·lusió a la gastronomia catalana i les seves tradicions associades al turisme constituïen l’interès de Ravenscroft i Van Westering (2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Aquest interès de la literatura acadèmica en aquests dos territoris suggereix una evidència del que podria denominar-se com “activitat gastronòmica territorial”, que es reflecteix en la posada en marxa de diferents estratègies en que la gastronomia és utilitzada com un recurs i com un producte turístic per a la promoció de destinacions, i això passa tant per a Escòcia com per a Catalunya.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            A més, els plats i productes en aquests dos països estan fortament arrelats en tradicions i maneres de saber fer. Els dos territoris pateixen processos de revaloració de plats i productes, com els Haggis (Escòcia) i els Calçots (Catalunya) com productes populars i tradicionals en que es pot percebre la identitat de la seva població. Per tant, la identitat és un altre aspecte que uneix Escòcia i Catalunya, al que se sumen les condicions geogràfiques. Aquests dos països compten amb la presència d’elevacions muntanyoses i una àrea de costa ; aquestes característiques geogràfiques també es manifesten alhora en els productes i els plats que reflecteixen la singularitat i influència del mar i la muntanya.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            En els subapartats que es presenten tot seguit, s’expliquen aspectes tant geogràfics com aquells relacionats amb la dinàmica turística dels dos territoris. A la vegada, s’explica el per què de l’elecció de dos territoris de muntanya per al cas de Catalunya i dos per al cas d’Escòcia. No obstant això, val la pena esmentar que les àrees de muntanya van ser triades per tal de determinar si els territoris que usualment no es beneficien d’activitats turístiques, que es concentren en altres entorns geogràfics, es poden veure beneficiats de les activitats relacionades amb el turisme gastronòmic com una alternativa per a la promoció d’aquests territoris.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Catalunya</section>
        <paragraphe num="29">
            Catalunya se sitúa a l’extrem nord-oriental de la Península Ibèrica i compta amb una extensió de 31.932 Km2, s’estén entre els Pirineus i el mar Mediterrani, presentant unes variacions compreses entre el nivell del mar i els més de 3.000 m dels cims pirinencs, que expliquen les diferències climàtiques i els accentuats contrastos biogeogràfics existents a aquesta regió (López Palomeque et al., 2002).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            L’activitat turística és molt important per a l’economia de la zona ; Catalunya, va ser el destí que va liderar el major nombre d’arribades internacionals, 13,2 milions de turistes, i el que més volum de despesa total va generar, un 21,5 % del total del conjunt espanyol, i va representar el 25 % del total de l’Estat en el 2011. La despesa en restaurants realitzat per part dels turistes internacionals a Catalunya per a l’any 2010 va representar el 14.8 % del total del pressupost d’aquests (IETE, 2010)<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a>. A nivell politicoadministratiu Catalunya està dividida en Comarques que corresponen a l’escala que precedeix el nivell municipal.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les comarques objecte d’estudi</section>
        <paragraphe num="31">
            A Catalunya, amb l’ànim de comptar amb dos territoris que geogràficament poden ser catalogats com marginats causa de la seva mala accessibilitat, ja que no són usualment beneficiaris de la major activitat turística de Catalunya, concentrada a la franja litoral, es van triar dues comarques : l’Alt Urgell i el Ripollès. Les dues són comarques de muntanya pirinenques ; la més extensa és l’Alt Urgell amb 1.446 km2, mentre que el Ripollès presenta una extensió de 957 Km2. A l’Alt Urgell, l’activitat econòmica tradicional ha girat al voltant de la ramaderia, l’agricultura i l’explotació forestal ; però, aquestes activitats han passat a un segon pla amb l’aparició d’altres indústries com la de derivats lactis, la metal·lúrgica, la de materials per a la construcció i especialment, el turisme<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            D’altra banda ia manera de marc contextual, a la comarca del Ripollès, la indústria ha suposat històricament un reforç per a les activitats agrícoles, ramaderes i forestals ; també han destacat la indústria tèxtil, emplaçada a la vora dels rius Ter i Freser, i la indústria metal·lúrgica. No obstant això, una de les activitats amb més projecció és també el turisme<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Escòcia</section>
        <paragraphe num="33">
            Segons l’informe “Escòcia en Breu” (2003), aquesta es troba situada al nord de l’ílla de Gran Bretanya, amb una àrea de 78,722 Km2 ; Escòcia compta amb 790 illes, i el seu territori terrestre pot ser dividit en tres regions geogràfiques : l’alta muntanya o (Highland), les terres baixes centrals (Central Lowlands) i les terres altes del sud (Southern Uplands). Les Highlands i les illes ocupen més de la meitat de l’àrea total d’Escòcia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Els productes agroalimentaris que caracteritzen el seu territori, d’acord amb “Eat Scotland”, es centren bàsicament en la carn de boví, el xai, els productes làctics i el salmó, que són alguns dels productes “estrella” que lideren la cuina escocesa.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            D’altra banda, la importància del turisme per a aquest país és evident. Escòcia va rebre el 2010, segons l’informe sobre turisme del Govern Escocès, 16 milions de pernoctacions, presentant així un increment en relació a anys anteriors. D’acord amb Tourism Intelligence Scotland (2010), els visitants a Escòcia gasten al voltant del 21 % del seu pressupost en aliments i begudes, el que es tradueix en la generació de gairebé £ 2 milions per dia a través del turisme d’aliments i begudes . A més, d’acord amb el mateix informe, la tendència mostra l’increment en la importància de l’alimentació. Entre maig de 2007 i 2009, les vendes de productes i distribuïdors de marques escoceses al Regne Unit van incrementar un 21 %, mentre que fora del Regne Unit les vendes van incrementar un 16 % en dos anys<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les illes seleccionades</section>
        <paragraphe num="36">
            Per al cas escocès es van triar dues illes considerades com geogràficament marginades per la difícil accessibilitat que aquestes presenten. Tant a l’illa d’Arran com la part insular de “Skye i Lochals”, aquestes àrees geogràfiques compten amb la presència d’elevacions muntanyenques. A manera de context, el sector primari (agrícola i forestal) i els serveis dominen l’economia local en les dues illes, amb particular dependència del turisme (Bryden i Munro, 2000). A l’illa d’Arran, per exemple, s’estima, segons la pàgina oficial de “Taste of Arran”, que al voltant del 90 % dels negocis estan relacionats amb el turisme d’una manera o d’una altra.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Les dues illes són considerades com a “àrees rurals perifèriques” que han desenvolupat estratègies efectives per fer front als desavantatges de la seva localitzación (Bryden i Munro, 2000). Les illes de Skye i Lochalsh compten amb una àrea total de 2,732 Km2, dels quals el 27 % sobrepassa els 300 metres d’altura<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a>. L’ílla d’Arran, per la seva banda, presenta una extensió de 432 km2 i les seves muntanyes estan dominades pel “Goat Fell” amb 874 metres d’altura<a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            A l’ílla d’Arran, la seva destil·leria de Whisky i la fabricació de cerveses són àmpliament reconegudes i donen suport l’economia local. Per al cas de “Skye i Loshalsh” la pluriactivitat, segons Bryden i Munro (2000), és àmpliament practicada, en part com una conseqüència de la històrica mitja jornada, les oportunitats econòmiques estacionals i la naturalesa de les seves collites.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Revisió de literatura</section>
        <paragraphe num="39">
            La proliferació de tendències i recerca d’experiències fa més complex, però al mateix temps també més ric i divers, l’escenari actual de l’activitat turística, ja que permet allotjar aquestes activitats en espais que mai abans havien estat turístics, però que ara ofereixen condicions naturals, culturals o instal·lacions valorades pels usuaris de noves motivacions, essent l’origen a la formació espacial de fluxos de la demanda i a la reconfiguració dels mapes turístics a totes les escales local, regional, nacional (Antón Clavè, S., 2005).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            Els canvis a la demanda, que està fortament direccionada a la recerca de noves experiències, sumats a forts canvis en la mobilitat i l’ús freqüent de les tecnologies de la informàtica i la comunicació (TIC), ha generat en l’actualitat l’aparició de “noves modalitats turístiques”. Per tant, no és d’estranyar el sorgiment de fenòmens turístics com el gastronòmic que atorga al turista l’experiència a través del paladar, el que és ratificat per Armesto i Gómez (2006) qui esmenten que el turisme d’aliments o gastronòmic forma part d’aquest nou turisme d’experiències, que s’insereix en les formes de turisme postmodern. En les societats post industrials l’alimentació representa més que un suport bàsic, i el plaer és col·locat per sobre de la necessitat (Everett, S., 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Per tant, la promoció del turisme gastronòmic és important per capturar l’atenció dels turistes, aquesta promoció presenta una forta relació entre producte i territori que resulta important per al màrqueting d’aquest binomi ; ja que el postmodernisme ha comportat, especialment per al turisme, un interès per part de les societats postmodernes per “tornar al passat dels seus avantpassats”, per experimentar d’aquesta manera elements tradicionals que resulten nous a les societats postmodernes (Urry, 1990) .
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Per al cas específic dels productes de muntanya, i com a part dels resultats del projecte Euromarc<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a> en la seva investigació relacionada amb productes agroalimentaris de qualitat procedents de muntanya, aquests arriben a la conclusió que aquests productes certament tenen atributs específics en comparació amb altres productes ; aquests atributs són originats des de el seu mètode de producció i / o des de la matèria primera utilitzada.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            No obstant això, i malgrat les potencialitats i importants característiques organolèptiques dels productes agroalimentaris de muntanya, l’ús espaial de les àrees marginades-los a turistes varia i està associat amb l’accessibilitat. Clawson i Knetsch, citat per Shaw i Williams (1994), consideren que hi ha tres tipus de zones de recreació rural ; existeixen àrees accessibles orientades a aquest ús, àrees basades en el recurs relativament escasses però encara amb atributs físics inaccessibles, i àrees intermèdies entre aquests dos tipus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            L’accés depèn no només de la simple distància, i la demanda expressada no és la mateixa que la demanda latent ; en realitat, l’accessibilitat està socialment condicionada. No obstant això, aquests aspectes fan que en llocs perifèrics amb difícil accessibilitat, com les àrees de muntanya o territoris insulars per al cas d’estudi, el desenvolupament del turisme pugui ser més pronunciat (Bessière, 1998).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La gastronomia com a recurs i producte turístic</section>
        <paragraphe num="45">
            Les destinacions turístiques són la suma dels diferents productes turístics oferts per una determinada regió geogràfica delimitada (Gandara, 2003), que a la vegada estan conformats per recursos que són transformats per a la creació de productes turístics. Per tant, la base conceptual de la gastronomia necessita una anàlisi que vinculi els elements estructurals de qualsevol modalitat turística, de tal manera que s’aconsegueixi establir com la gastronomia presenta aquests elements, perquè clarament aquest fenomen ha de ser vist com una forma de turisme, per el que hi ha un procés d’experimentar, sentir, conèixer a través de la pràctica ; a més de reconèixer-lo com un element d’identitat (individual i regional) capaç de proveir una consagrada experiència de lloc, potser més poderosa que moltes altres mercaderies (Everett, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            No obstant això tal com argumenten Hall i Sharples (2003), és important evitar la confusió entre turisme d’aliments i el consum d’aliments com a part de l’experiència en el viatge. El que per als autors és identificable com a turisme d’aliments, correspon al fet que sigui la principal motivació per fer un viatge. Per al present document, la distinció s’ha de donar en funció de com l’aliment pot ser un recurs associat a altres modalitats turístiques o un producte turístic per si mateix.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La gastronomia com a recurs turístic</section>
        <paragraphe num="47">
            El turisme gastronòmic està ara emergint com un dels més prometedors segments del sector turístic (Antonioli Corigliano, 2002). L’anterior ha originat que cada vegada sigui més freqüent la creació de productes turístics basats en la gastronomia com a recurs que donen lloc al turisme gastronòmic.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Autors com (Cooper, 2008 : 117) defineixen el recurs com aquell que compon l’ambient (físic i social). Els recursos turístics poden classificar-se com escassos (terra, el capital) i gratis com el clima i la cultura. Tot i així, el concepte de recurs és enterament subjectiu, relatiu i funcional. El que veritablement per Cooper (2008) constitueix un recurs turístic depèn de les motivacions, desitjos i interessos del consumidor i el context social, cultural i econòmic dins del qual aquestes motivacions passen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            La gastronomia associada al turisme s’ha convertit en un recurs turístic per a la creació de nous productes i per a la reinvenció d’aquells que han esgotat el seu cicle de vida, o bé es troben en l’última etapa del “cicle de l’àrea turística” desenvolupada per Butler (1980) citada per McKercher (2005). És a dir, tenint en compte que per McKercher, (2005) les destinacions són amalgames de productes que estan geogràficament agrupats i inclouen productes i serveis turístics, tant productes com destinacions necessiten estar contínuament refrescats i revitalitzats. D’aquesta manera, la gastronomia vinculada al turisme pot ser un mitjà per a la revitalització o reinvenció de productes turístics i destinacions.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">La gastronomia com a producte turístic</section>
        <paragraphe num="50">
            Cooper i Hall (2008) esmenten la complexitat i el multifacètic que resulten els productes turístics i la seva concepció basada en el context d’intercanvi. En el turisme, aquest intercanvi té lloc en un destí i dins d’unes característiques sociopolítiques, ambientals, tecnològiques i econòmiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            És apropiat dir també que la relació entre gastronomia com a producte turístic i una destinació turística és sinèrgica, perquè el destí proveeix l’alimentació, receptes, xefs, i aspectes culturals que fan de la gastronomia un producte ideal per al consum per part dels turistes ( Fields, 2002 ; Richards, 2002 ; Scarpato, 2002). Els productes del turisme gastronòmic són lliurats als consumidors a través de diversos canals de distribució, com ara mercats, festivals o restaurants (Smith i Xiao, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Els nous productes turístics són importants per a la diversificació de les destinacions ja que incrementen les vendes i l’aprofitament de l’avantatge competitiu. Cooper i Hall, (2008) plantegen la idea del producte com a experiència, en la qual proveïdors i destinacions responen al repte de generar productes basats en experiències ; aquestes són per tant personals, memorables, evoquen una resposta emocional en la qual el turista entra dins d’una relació multifacètica tant amb els actors com amb la destinació que li proveeix l’experiència.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Recursos i productes turístics gastronòmics en àrees de muntanya</section>
        <paragraphe num="53">
            El coneixement dels recursos i productes turístics gastronòmics amb què compta un territori permet desenvolupar o potenciar estratègies de promoció gastronòmica. No obstant això, les diferències geogràfiques dels mateixos no originen diferents productes turístics gastronòmics malgrat comptar amb recursos diferents. Per al cas de les àrees geogràficament marginades, tant a Catalunya com a Escòcia els recursos i els productes turístics trobats es poden resumir de la següent manera : (veure Figura 1)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="54">
            De manera general els territoris estan caracteritzats per la cuina “típica i tradicional” de la regió, que està marcada pels recursos amb què compta. Per al cas català, els plats evidencien la “cuina de muntanya” basada en productes càrnics especialment ; en tant que per al cas escocès, la cuina es basa en productes de mar amb particularitats específiques derivades de les condicions biogeogràfiques d’aquests territoris.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            Els recursos gastronòmics són empleats i transformats per al desenvolupament de productes turístics vinculats a la gastronomia ; aquests, a la vegada, integren les estratègies turístiques gastronòmiques dissenyades i implementades pels organismes públics, privats o de caràcter públic-privat en la promoció de productes, plats i en definitiva de les destinacions turístiques.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="56">
            A continuació es detallen les estratègies identificades en les dues àrees objectes d’estudi.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Les estratègies gastronòmiques</section>
        <paragraphe num="57">
            Les estratègies de promoció troben la seva base teòrica en la disciplina econòmica però més específicament en el sector del màrqueting, en què la literatura acadèmica del turisme en els últims anys s’ha centrat en l’anàlisi de la competitivitat d’una destinació turística, elaborant diverses propostes per definir i mesurar aquesta competitivitat (Lorenzini et al., 2011). No obstant això, com planteja Okumus et al., (2007), d’una manera general es pot dir que la literatura relacionada amb les destinacions turístiques emfatitza què cada destinació ha de diferenciar per si mateix, a partir de ressaltar la singularitat dels seus productes i serveis.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="58">
            El propòsit d’aquest article no és analitzar o avaluar la competitivitat dels casos seleccionats com a destinacions turístiques, sinó descriure i caracteritzar les estratègies a les que recorren en l’actualitat els territoris per a la promoció dels seus productes agroalimentaris, i que troben en el turisme gastronòmic un nou nínxol de mercat.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="59">
            Les estratègies gastronòmiques per a les àrees seleccionades, a partir de les entrevistes i la informació recopilada, es desenvolupen de manera jeràrquica, partint d’una escala major liderada per les institucions públiques, a la qual es van adscrivint i vinculant estratègies en els nivells local o regional impulsades per organismes privats o de caràcter mixt en cada un dels territoris. Per als dos casos, i com a estratègies globals o estatals (d’una major escala) s’observen dos principalment : a Catalunya s’identifiquen el “Club Gastronòmic” (2003) i la “Gastroteca” (2006) ; a Escòcia, “Eat Scotland”, que pertany a la principal institució encarregada de la promoció turística d’Escòcia en general i que es denomina “Visit Scotland”, i una segona estratègia anomenada “Taste of Scotland”.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="60">
            Tant el “Club Gastronòmic” com “Eat Scotland” corresponen a estratègies en què les empreses aporten una quota anual per pertànyer a elles ; dins dels seus beneficis s’enumeren principalment el participar de la promoció i màrqueting que es realitza a través d’una institució de més gran escala. La segona estratègia a nivell global per a la promoció dels productes gastronòmics se centra en l’elaboració d’un directori o pàgina web, amb informació que abasta des de les empreses que produeixen el producte o on es pot comprar el mateix, fins a conèixer on es pot degustar . <span lang="en" xml:lang="en">La “Gastroteca” per al cas català o “Taste of Scotland” així ho demostren. L’anterior, tal com ho esmenten Horng i Tsai, (2010), respondria al reconeixement de l’eficiència d’Internet com a mitjà per a la promoció turística que pot contribuir al desenvolupament de marques locals.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="61">
            <span lang="en" xml:lang="en">Per Horng i Tsai (2010), les pàgines web de promoció turística desenvolupades especialment per institucions governamentals són més freqüentment usades com a eina d’investigació per a consumidors. </span>Per tant, un disseny adequat de pàgines relacionades amb el turisme és ara la clau del màrqueting per al turisme gastronòmic o d’aliments. A la Taula 2 es presenten les estratègies d’una manera resumida.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="62">
            Finalment, com a part d’una altra estratègia global esmentada resultat de les entrevistes, correspon a emprar com a imatge promocional de xefs de prestigiós renom com figures mediàtiques que contribueixen a incrementar la popularitat dels productes i la cuina dels territoris tant catalans com escocesos. L’ús de la imatge de xefs reconeguts com el xef Ferran Adrià (Catalunya) o Tom Kitchin (Escòcia), han jugat un important paper en la promoció no només nacional sinó internacional. D’acord amb les entrevistes, aquesta estratègia promoguda principalment per institucions públiques contribueix a l’establiment d’un “prestigi culinari” per a un territori determinat.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Les estratègies locals</section>
        <paragraphe num="63">
            Dins de les estratègies locals a l’interior de les comarques seleccionades, per al cas català neixen iniciatives com els “Col·lectius de Cuina”, un fenomen pioner a Espanya que busca la promoció de la cuina i la gastronomia de la regió en general. En els “Col·lectius de Cuina” dels restaurants paguen una quota per pertànyer a ells, acceptant d’aquesta manera uns principis comuns relacionats amb la promoció i la preservació de la gastronomia tradicional de la regió. Els “Col·lectius de Cuina” són membres també del “Club Gastronòmic”, aquells restaurants que pertanyen als “col·lectius” poden participar de les diverses activitats de màrqueting i promoció que s’organitzen al voltant de la gastronomia, tant dins com fora del territori en què es troben localitzades.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="64">
            Igual que per al cas català, Escòcia compta amb un fenomen molt propi i amb força a nivell nacional com són els Mercats de Pagesos o “Farmer Markets” ; aquests mercats contribueixen a potenciar el producte però també s’han convertit en una atracció per a visitants, habitants i turistes en general. Els mercats són populars a tot el Regne Unit, però a Escòcia són per a turistes veritables atraccions, com ara el mercat camperol d’Edimburg.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="65">
            A nivell de “Council Àrees” per al cas escocès, i amb el suport de “Visit Scotland”, també s’han desenvolupat iniciatives relacionades amb gastronomia en l’àmbit local, com l’organització “Scottish Borders Food Network”, creada el 2006 i que involucra productors locals, hotelers, restauradors i botigues d’aliments de la regió. Aquestes empreses s’han unit per desenvolupar i donar a conèixer la gastronomia del territori a través de l’organització de festivals, mercats de pagesos i, per descomptat, a través de la seva pàgina d’Internet com a portal de promoció de qui formen part de l’estratègia. Un altre exemple el representa el “Isle of Arran Taste Trail” i el “Food Network Ayrshire and Arran”, aquesta última iniciativa, també privada, va ser fundada el 2002 i està integrada per al voltant de 58 empreses entre productors, restauradors i botigues que en la actualitat promouen la producció i el turisme gastronòmic de la zona.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Anàlisi comparativa entre les dues estratègies</section>
        <paragraphe num="66">
            La comparació de les estratègies de promoció gastronòmica, tant global com en els estudis de cas seleccionats, recull a més de la revisió de literatura les respostes de les entrevistes desenvolupades. Les estratègies s’analitzen de manera simultània a través dels quatre ordres establerts per Hjalager (2002), que considera aquests com les forces motrius i al mateix temps les barreres en la creació del turisme gastronòmic en un determinat territori. Tal com es va esmentar en apartats anteriors, els quatre ordres establerts per l’autora fan referència a les possibilitats reals que té un territori per a la creació, la promoció i la consolidació del turisme gastronòmic com a nova modalitat turística.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Primer ordre : desenvolupament autòcton</section>
        <paragraphe num="67">
            Al primer ordre, el turisme gastronòmic dins de les estructures econòmiques existents col·labora amb xarxes de treball i coneixement base, considerant per tant els següents aspectes (veure taula 3) :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="68">
            En aquest primer ordre es pot observar, per als dos casos d’estudi, com es satisfan cadascun dels aspectes plantejats per Hjalager (2002). A més, és evident la figura publicoprivada per a la posada en marxa de productes turístics com les campanyes centrades en els productes agroalimentaris típics i regionals que poden ser considerats com atraccions turístiques. Perquè com ho esmenta Boniface (2003), els festivals, els shows, les conferències, els tours, els tastos, les demostracions, les visites a les granges i els centres de producció, escoles i vacances culinàries etc., tenen com a veritable paper la lliurament de valor agregat als turistes.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Segon ordre : desenvolupament horitzontal</section>
        <paragraphe num="69">
            El segon ordre està vinculat amb l’addició de valor al procés de producció i amb la possibilitat d’integrar proveïdors cap enrere i cap endavant, però només pel que fa a la part material del procés de producció. Entre els aspectes esmentats per Hjalager (2002) es troben : a) la possibilitat d’incorporar criteris precisos, fàcils de seguir per qualsevol proveïdor que vulgui obtenir o incrementar el seu posicionament ; b) la presència d’organitzacions consultores, capacitades per motivar i guiar els proveïdors a prendre passos que millorin la qualitat ; c) crear avantatges competitius per acreditar proveïdors i assegurar valor afegit entre els productors i en tota la cadena de valor (veure Taula 4).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="70">
            Aquest segon ordre també es compleix en els dos casos d’estudi i representa un important element per al sector turístic vinculat amb la gastronomia, perquè permet l’enfortiment entre les parts interessades i el treball interinstitucional i intersectorial necessari per a una correcta implementació d’activitats de màrqueting i, per tant, per a la millora dels estàndards de qualitat d’una destinació turística.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Tercer ordre : desenvolupament vertical</section>
        <paragraphe num="71">
            En aquest ordre, l’autora es refereix al desenvolupament i l’addició d’elements de serveis anàlegs a la provisió en material alimentari, els quals puguin crear nous tipus de vincles i col·laboracions relacionades amb la integració dels aliments a altres activitats econòmiques, com : a) establiment de rutes ; b) establiment de centres de visita, museus ; c) creació d’esdeveniments basats en l’alimentació i el turisme i d) classes de cuina i vacances cuinant (veure Taula 5).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="72">
            Tant per al cas escocès com català, a partir de l’observació directa i resultat de les entrevistes, es conclou que un producte turístic com les rutes gastronòmiques constitueix una de les principals estratègies a què recorren els encarregats de dissenyar-les. Perquè com ho esmenta Fandos Herrera et al. (2012), un dels productes més desenvolupats en el turisme gastronòmic són les rutes.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="73">
            En els dos casos d’estudi es constata el plantejat per Antonioli Corgiliano (2002), quan es refereix al fet que les rutes usualment vinculen les matèries primeres regionals amb altres recursos turístics ambientals, culturals, per assegurar la utilització turística de la regió. La ruta, segons l’autora, és un complex producte turístic que involucra la interacció entre diferents components materials i immaterials : serveis, ambient i comunitats locals, i on un dels temes més crítics en la creació d’una ruta és gestionar les dinàmiques relacionals entre actors.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="74">
            En qualsevol cas, una ruta gastronòmica no pot ser un llistat de restaurants on es practiqui la cuina tradicional de la zona, o de botigues en les que s’adquireixin els productes ; la ruta ha de ser un camí per seguir les petjades tant de la cuina com dels productes i una aventura per gaudir (Tresserras et al., 2007 : 229).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Quart ordre : desenvolupament diagonal</section>
        <paragraphe num="75">
            El quart ordre té a veure amb la millora del coneixement base de l’experiència gastronòmica, de tal manera que es contribueixi a crear clústers gastronòmics “intel·ligents” en l’economia. El coneixement addicional dels recursos i les capacitats d’innovació ha de ser desenvolupat i tractat per interactuar amb la totalitat dels sectors de l’alimentació i el turisme.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="76">
            L’aproximació diagonal, d’acord amb l’autora, necessita assegurar la creació i la transferència de coneixement a través del menjar, la gastronomia i els sectors del turisme, compensant les deficiències estructurals típiques en aquests sectors i tenint en compte la reticència a les xarxes de treball entre les petites empreses, que necessiten construir confiança amb els seus socis potencials.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="77">
            En aquest ordre del turisme gastronòmic, el grup objectiu dels visitants no està enfocat exclusivament als que realitzen les vacances, sinó també a professionals de l’alimentació i la indústria del turisme. Les capacitats de construcció de coneixement s’apliquen en acords institucionals. El coneixement és l’ingredient més important i aquestes activitats són crucials per al procés d’innovació i la disseminació de coneixement (veure Taula 6).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="78">
            El quart ordre plantejat per Hjalager (2002) és rellevant especialment per a la institucionalització i la consolidació del turisme gastronòmic perquè la producció d’experts, la creació d’un corpus de coneixements, l’augment d’experts professionals, i en definitiva la creació i la transferència de coneixement, contribueixen a la professionalització i la consolidació d’un determinat camp institucional (Dimaggio, 1991), que en aquest cas correspondria al turisme gastronòmic.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="79">
            L’anterior jerarquització, d’acord amb Hjalager (2002), no vol dir que un nivell no pugui ser compatible amb un altre o que no es pugui passar d’un a un altre. No hi ha una uniformitat en el desenvolupament de patrons. No obstant això, és important aclarir que els aspectes comercialitzats i venuts no són només aliments i entreteniment o experiències relacionades amb l’alimentació ; sinó també coneixement, visions i conceptes que poden ser modificats i implementats en altres regions. Per tant, com emfatitza Hjalaguer (2002), la relació entre forces locals i globals és dinàmica i interactiva.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusions</section>
        <paragraphe num="80">
            Tot i que el turisme gastronòmic és practicat només, segons Fandos Herrera et al. (2012), per una minoria de turistes, de fet segons l’autora atrau un tipus de turista molt selecte amb un alt volum de despesa en productes d’alta qualitat. El turisme gastronòmic, en qualsevol cas, esdevé una oportunitat per als territoris que veuen en els seus productes agroalimentaris una possibilitat de comercialització a través de la vinculació amb l’activitat turística. L’anterior s’identifica a partir de l’anàlisi realitzada en els dos casos d’estudi, fet que evidencia a més com diferents actors de diversos sectors s’involucren per desenvolupar estratègies que permeten promoure aquesta modalitat turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="81">
            Les àrees geogràficament marginades troben elements de competitivitat i singularitat que permetrien respondre al que, segons Gaztelumendi (2012), busquen els turistes gastronòmics. Per exemple, l’autenticitat dels llocs a través de l’alimentació, reconeixent el valor de la gastronomia com un mitjà per socialitzar i un espai per compartir la vida d’altres i intercanviar experiències.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="82">
            D’altra banda, i si bé en termes de comparació de les magnituds turístiques entre Catalunya i Escòcia la primera presenta més valors pel què fa, per exemple, al volum de pernoctacions o viatgers internacionals ; aquest fet contrasta amb les similituds trobades en l’estructura, el disseny i la implementació de les estratègies vinculades a la gastronomia en cada un dels territoris analitzats.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="83">
            L’anterior suggereix que en termes de la planificació i el desenvolupament del turisme gastronòmic, plasmat en les seves estratègies, aquests territoris són similars tant en l’escala estatal com regional i local. El que justifica l’aplicació de l’estudi de cas i de l’anàlisi comparativa com a eines vàlides per trobar punts comuns en les anàlisis territorials.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="84">
            Per als dos casos d’estudi, el disseny d’estratègies per a la promoció de productes gastronòmics del turisme està basat principalment en els recursos gastronòmics amb què compten els territoris. No obstant això, la creació de productes turístics gastronòmics se centra, indistintament de l’àrea geogràfica, en la creació de festivals, jornades, rutes i mostres gastronòmiques, és a dir, en esdeveniments. L’anterior sustenta l’argumentat per Getz (2008), quan fa referència a com el “esdeveniment en turisme” és generalment reconegut com un element a incloure en una aproximació integrada per al desenvolupament i la promoció turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="85">
            Aquestes estratègies de promoció, a partir de la creació d’esdeveniments gastronòmics, estan principalment liderades per als dos casos d’estudi per les institucions públiques des d’una escala regional o estatal. Es pot dir que les institucions encarregades de dur a terme el disseny i implementació de les estratègies, adquireixen un paper d’Organitzacions de Promoció de Destinacions Turístiques com les defineix Getz (2008), en què els esdeveniments són altament valorats com atraccions, llocs de interès i catalitzadors. Aspectes que van ser evidenciats a partir del recull d’estratègies en els àmbits d’estudi tant en l’escala estatal, regional i local.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="86">
            A més, les estratègies de promoció en el nivell local són una “rèplica” en petita escala de les desenvolupades en una escala administrativa major ; amb la qual cosa la responsabilitat en la planificació i el disseny de les estratègies per part de les institucions encarregades en els nivells regional i estatal tenen una major rellevància.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="87">
            L’anàlisi realitzada a partir dels quatre ordres desenvolupats per Hjalager (2002), va permetre recopilar i analitzar la informació relacionada amb els productes gastronòmics per als dos estudis de cas des d’una perspectiva integral. És a dir, a més de plasmar els recursos i els productes turístics elaborats per a les dues àrees de cada país seleccionades, els quatre ordres contribueixen a explorar el paper o les accions dutes a terme també per altres actors i institucions, que normalment no són analitzats dins de l’activitat turística.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="88">
            Aquests “altres” actors i institucions tenen clarament un impacte en la planificació i en el desenvolupament d’aquesta activitat econòmica en qualsevol territori, tal com van ser esmentades en el quart ordre (veure taula 6). Per tant, es pot dir que l’anàlisi d’altres destinacions sota la classificació suggerida per Hjalager (2002) pot ser una eina metodològica d’anàlisi per a futures investigacions en el present àmbit d’estudi.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="89">
            Els resultats, més enllà de caracteritzar les estratègies i de ser vistes com un llistat, esperen despertar la curiositat i interès per a la comparació d’altres casos, que es poden veure reflectits en els esdeveniments i les activitats desenvolupades en les àrees d’estudi. D’altra banda, també s’espera que puguin contribuir a estimular idees en altres territoris que veuen en els seus productes gastronòmics una oportunitat per ser comercialitzats a través del turisme gastronòmic.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="90">
            D’altra banda, es pot afirmar que les condicions biogeogràfiques dels territoris determinen clarament els seus recursos i productes gastronòmics, i limiten al seu torn l’accessibilitat als mateixos. No obstant això, les àrees geogràficament marginades presenten dins de les seves fortaleses la singularitat dels seus productes, el que els permet ser àmpliament valorades i apreciades en el mercat turístic gastronòmic de les societats postmodernes, en què les experiències i la singularitat juguen un paper important. Com ho esmenten Quang i Wang (2004), en l’era de la postmodernitat les experiències dels consumidors són un element rellevant en la vida econòmica i social. S’afirma que estem presenciant el sorgiment de l’economia de l’experiència a la qual s’ha incorporat la gastronomia.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="91">
            Tot i que encara no està clar el perfil del turista gastronòmic, perquè fins al moment cap dels governs ha seguit aquest nínxol de mercat (Loverseed, 2009), es pot dir que les estratègies implementades, com la Gastroteca o el Club Gastronòmic a Catalunya, incrementen cada vegada més el nombre d’actors vinculats a aquest tipus d’estratègies. D’altra banda, a Escòcia i d’acord amb el reporti de Tourism Intelligence Scotland (2012), estratègies com “Taste of Arran” han permès la venda dels productes de l’illa a altres territoris del Regne Unit, vinculant d’aquesta manera més restauradors, productors i botigues especialitzades.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="92">
            Els fets esmentats permeten no només intuir l’increment de la demanda, sinó a més observar com les estratègies turístiques vinculades a productes agroalimentaris singulars i amb característiques diferenciades, com les que presenten els productes de les àrees geogràficament marginades, constitueixen una oportunitat no només per a l’expansió comercial, i per tant una possibilitat de diversificació econòmica per a aquests territoris, sinó també una manera per donar a conèixer la seva identitat i cultura a través dels recursos i productes turístics que són dissenyats i implementats.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="93">
            Finalment, l’anàlisi comparativa va permetre conèixer dos realitats que podria pensar són diferents, però que en termes de la promoció gastronòmica que realitzen i la forma com estan estructurades troben punts comuns. El present estudi espera haver contribuït al coneixement en les estratègies que són dissenyades i implementades en l’actualitat per a la promoció de productes gastronòmics per part d’organismes tant públics com privats, com a respostes a un fenomen en ascens com és el turisme gastronòmic. No obstant això, l’estudi és una exploració i un primer acostament a l’estat de l’art de la promoció i el màrqueting gastronòmic territorial ; raó per la qual se suggereixen aproximacions més detallades en diverses escales que es poden dur a terme mitjançant anàlisis comparatives en àmbits internacionals o interregionals.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Alain, D. (1999). Triangulation in qualitative tourism research. Tourism Management, 20 (1), pp. 157-161.</reference>
        <reference>Anton Clavé, S., Gonzàlez Reverté, F., Andreu Sunyer, N., (2005). Planificación territorial del turismo. Barcelona : Universitat Oberta de Catalunya.</reference>
        <reference>Antonioli Corigliano, R. (2002). The route to quality : Italian gastronomy networks in operation. In A. Hjalager, &amp; G. Richards (Eds.), Tourism and gastronomy , pp. 166-185. London etc. : Routledge.</reference>
        <reference>Armesto, X., Gómez, B. (2004). Productos agroalimentarios de calidad, turismo y desarrollo local : el caso del Priorat .Cuadernos Geográficos, 34 (1), pp. 83-94.</reference>
        <reference>Armesto, X. , Gómez, B. (2006). Tourism and quality agro-food products : An opportunity for the spanish countryside. 97(2), pp. 166-177</reference>
        <reference>Bessière, J. (1998). Local development and heritage : Traditional food and cuisine as tourist attractions in rural areas. Sociologia Ruralis, 38(1), pp. 21-34.</reference>
        <reference>Boniface, P. (2003). Tasting tourism :Travelling for food and drink. Burlington, Ashgate.</reference>
        <reference>Boyne, S., Williams, F., Hall, D. (2002). “On the trail of regional succes : tourism, food production and the Isle of Arran Taste Trail”.En : Hjalager, A. &amp; Richards, G. (Eds.) (2002), Tourism and gastronomy. London : Routledge. Pp. 91-114.</reference>
        <reference>Bryden J., Munro, G. (2000) : New approaches to economic development in peripheral rural regions, Scottish Geographical Journal, 116 (2), pp. 111-124.</reference>
        <reference>Callizo Soneiro, J. (1991). Aproximación a la geografía del turismo. Madrid : Síntesis.</reference>
        <reference>Cohen, E., Avieli, N. (2004). Food in tourism : Attraction and impediment. Annals of Tourism Research, 31(4), pp. 755-778.</reference>
        <reference>Cooper, C., &amp; Hall, C. M. (2008). Contemporary tourism : An international approach. Oxford : Butterworth-Heinemann.</reference>
        <reference>Departamento de Empresa y Ocupación (2010). Dossiers Comarcales (Alt Urgell). Generalitat de Cataluña.Barcelona.</reference>
        <reference>Dimaggio, P. (1991). “Constructing an Organizational Field as a Professional Project : U.S. Art Museums, 1920–1940”. En : Powell, W. &amp; DiMaggio, P. (Eds).The New Institutionalism in Organizational Analysis. Chicago : University of Chicago Press. Pp. 267–92.</reference>
        <reference>Espeteix, E. (2007). Los espacios turísticos del patrimonio alimentario. In Tresserras, J and Medina, F. (Eds.) Patrimonio gastronómico y turismo cultural en el Mediterráneo, pp. 153-174. Barcelona : Ibertur Publications.</reference>
        <reference>Everett, S., Aitchison, C. (2008). The role of food tourism in sustaining regional identity : A case study of Cornwall, south west England. Journal of Sustainable Tourism, 16(2), pp. 150-167.</reference>
        <reference>Fandos Herrera, C., Blanco, H, J., Puyuelo, A. J. (2012). “Gastronomy’s importance in the development of tourism destinations in the world”, En. Jordan, P. (Eds), Global Report on Food Tourism, Madrid : World Tourism Organization.</reference>
        <reference>Fields, K. (2002). Demand for the gastronomy tourism product. Motivational factors. In : Tourism and Gastronomy. Hjalager, A. M ; Richards, G. (editors). Routledge, London, pp. 36-50.</reference>
        <reference>Gandara, J. (2003). Hoteles sostenibles para destinos sostenibles, la calidad hotelera como instrumento para la sostenibilidad, Simposio internacional de turismo y ocio ESADE.</reference>
        <reference>En : Departament d’innovació Universitats I Empresa (Eds.) (2009). Atles de Turisme de Catalunya. Barcelona : Generalitat de Catalunya. pp. 462-469.</reference>
        <reference>Gaztelumendi, I. (2012). Global trends of Food Tourism. En. Jordan, P. (Eds), Global Report on Food Tourism, Madrid : World Tourism Organization.</reference>
        <reference>Getz, D. (2008). Event tourism : Definition, evolution, and research. Tourism Management , 29, pp- 403–428</reference>
        <reference>Hall, C. M., Mitchell, R. (2001). Wine and food tourism. In N. Douglas &amp; R. Derrett (Eds.), Special interest tourism : Context and cases, pp. 307–329. Brisbane : John Wiley.</reference>
        <reference>Hall, C. M., Sharples, L. (2003). Food tourism around the world : Development, management and markets. Oxford : Butterworth Heinemann.</reference>
        <reference>Hjalager, A., Richards, G. (2002). Tourism and gastronomy. London etc. : Routledge.</reference>
        <reference>Hjalager, A. (2002). A typology of Gastronomy Tourism. In. Hjalager &amp; Richards (eds) Tourism and gastronomy. pp. 21-35. London : Routledge.</reference>
        <reference>Hjalager, A., Corigliano, M. A. (2000). Food for tourists ? determinants of an image. International Journal of Tourism Research, 2 (4) pp. 281–293.</reference>
        <reference>Hartley, Jean (1994). Case studies in organizational research. In Catherine Cassell &amp; Gillian Symon (Eds.),Qualitative methods in organizational research, a practical guide, pp. 208-229. London : Sage.</reference>
        <reference>Horng, J., Tsai, C.T. (2010), Government websites for promoting East Asian culinary tourism :A cross-national analysis. Tourism Management 31, pp. 74–85.</reference>
        <reference>IETE (Instituto de Estudios Turísticos de España (2010). Encuesta de Gasto Turístico (Egatur).</reference>
        <reference>Kivela, J. (2006). Tourism and gastronomy : Gastronomy’s influence on how tourists experience a destination. Journal of Hospitality &amp; Tourism Research, 30 (3), pp. 354-377.</reference>
        <reference>López Palomeque, F., Font i Garolera, J., Sanchez Aguilera, D., and Majoral i Moline, R. (2002). Cataluña : Un análisis territorial. Barcelona : Ariel.</reference>
        <reference>Lorenzini, E., Calzati, V., Giudici, P. (2011) Territorial for Tourism development, a statistical analysis on the Marche region. Annals of Tourism Research, 38 (2), pp. 540–560.</reference>
        <reference>Loverseed, H. (2009) “Gastronomic Tourism-International”. Travel &amp; Tourism Analyst. 4. pp. 1-42.</reference>
        <reference>Mak, Athena H.N., Lumbers, M., Eves, A. (2012). Globalisation and food consumption in tourism. Annals of Tourism Research, 39 (1), pp. 171–196.</reference>
        <reference>McKercher, B. (2005). Destinations as products ? A reflection on butler’s life cycle. Tourism Recreation Research, 30(4), pp. 97-102.</reference>
        <reference>Okumus, B., Okumus, F. McKercher, B. (2007). Incorporating local and international cuisines in the marketing of tourism destinations : The cases of Hong Kong and Turkey. Tourism Management 28. pp. 253–261.</reference>
        <reference>Petrini, C. (2007). In Polifemo (Ed.), Bueno, limpio y justo : Principios de una nueva gastronomía (Polifemo ed.). Madrid.</reference>
        <reference>Ravenscroft, N., Van Westering, J. (2002). “Gastronomy and intellectual property”. In : Tourism and Gastronomy. En : Hjalager, A. &amp; Richards, G. (Eds.) (2002), Tourism and gastronomy. London : Routledge. pp. 153-163.</reference>
        <reference>Richards, G. (Ed.) (2002). “Gastronomy : An essential ingredient in tourism production and consumption”.En : Hjalager, A. &amp; Richards, G. (Eds.) (2002), Tourism and gastronomy. London : Routledge. pp. 3-20.</reference>
        <reference>Robson, C. (1993). Real world research. Blackwell, Oxford.</reference>
        <reference>Rodriguez, R. (1998). La Escala local del Desarrollo. Definición y aspectos teóricos. Revista de Desenvolvimento Economico, . 1 (1). pp-6-16.</reference>
        <reference>Scarpato, R. (2002). Gastronomy as a tourist product : The perspective of gastronomy studies. In. Hjalager &amp; Richards (eds) Tourism and gastronomy. pp. 51-70. London etc. : Routledge.</reference>
        <reference>Shaw, G., Williams, A. M. (1994). Critical issues in tourism :A geographical perspective. Basil Blackwell.</reference>
        <reference>Smith, S. L. J., Xiao, H. (2008). Culinary tourism supply chains : A preliminary examination. Journal of Travel Research, 46(3), pp. 289-299.</reference>
        <reference>Surlemont, B., Johnson, C. (2005). The role of guides in artistic industries : The special case of the “star system” in the haute-cuisine sector. Managing Service Quality, 15(6), pp. 577 – 590.</reference>
        <reference>Telfer, D.,Wall, G. (1996). Linkages between tourism and food production. Annals of Tourism Research, 23(3), pp. 635–653.</reference>
        <reference>Urry, J. (1990). The tourist gaze :Leisure and travel in contemporary societies. London : Sage.</reference>
        <reference>Xiao, H., Smith, S. L. J., (2006). Case studies in tourism research : A state-of-the-art analysis. Tourism Management. 27 pp. 738–749</reference>
        <reference>Taste of Arran (http://www.taste-of-arran.co.uk/ )</reference>
        <reference>Taste of Skye and Lochalsh (http://www.tastelocal.co.uk/skye/awards/index.html)</reference>
        <reference>Portal turístic de la Comarca del Ripollés (http://www.elripolles.com/)</reference>
        <reference>Border Food Network (http://www.bordersfoodnetwork.co.uk/about_us.html)</reference>
        <reference>Ayrshire Food Network (http://www.ayrshirefoodnetwork.co.uk/default.php)</reference>
        <reference>Portal turístic Skye and Lochalsh (http://www.destination-skye-lochalsh.com/)</reference>
        <reference>Portal turístic Ayrshire and Arran (http://www.ayrshire-arran.com/)</reference>
        <reference>Portal East Ayrshire Council (http://www.eastayrshire.gov.uk/TourismAndVisitorAttractions/TourismStrategy.aspx)</reference>
        <reference>Portal d’esdeveniments i festivals Scottish Islands (http://www.scotlandsislands.com/festivals-events/)</reference>
        <reference>Pàgina web de Claire MacDonald (http://www.claire-macdonald.com/Default.aspx)</reference>
        <reference>Highland Council review (2009) Despesa turística (http://www.slcvo.org.uk/copy-area-profile.html)</reference>
        <reference>Portal official Visit Arran (http://www.visitarran.net/eating/)</reference>
        <reference>Portal Eat Scotland (http://eatscotland.visitscotland.com/eating-out/bramblesseafoodgrill/)</reference>
        <reference>Guia turística Skye and Lochalsh (http://www.lochalsh.co.uk/index.html)</reference>
        <reference>Pàgina web “Welcome Scotland” (http://www.welcometoscotland.com/regions/ayrshire-arran-clyde/arran)</reference>
        <reference>Pàgina web del Consorci “Desarrollo Ripollès” (http://www.ripollesdesenvolupament.com/)</reference>
        <reference>Patronat de Turisme de Girona ( http://es.costabrava.org/)</reference>
        <reference>Pàgina web Tourism Intelligence Scotland (http://www.tourism-intelligence.co.uk/)</reference>
        <reference>Pàgina web de l’Institut d’Estadística de Catalunya (IDESCAT) (http://idescat.cat/)</reference>
        <reference>SALSA (Safe and Local Supplier Approval) (http://www.salsafood.co.uk/)</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Segons les estadístiques de Google Acadèmic (2011), és citat en més de 127 artícles.</note>
        <note id="2">Michelin és considerada una institució altament respectable en la comunidad culinària, i en bae a la seva guia i sistema d’estrelles categoritzen el nivell dels restaurants i influencia la tria dels consumidors (Surlemont i Johnson, 2005).</note>
        <note id="3">Pres de l’Enquesta de Despesa Turística (Egatur) elaborada per l’IETE (Institut d’Estudis Turístics d’Espanya, 2010)</note>
        <note id="4">Departament d’Empresa i Ocupación (2010). Dossiers Comarcals (Alt Urgell). Generalitat de Catalunya</note>
        <note id="5">Pres de la pàgina web del Patronat de Turisme de Girona http://es.costabrava.org/)</note>
        <note id="6">Govern d’Escòcia (2009). Recipe for Success – Scotland’s National Food and Drink Policy</note>
        <note id="7">Pres de la pàgina oficial del Highland Council (2012)</note>
        <note id="8">Pres de la pàgina oficial “Visit Arran” (2012)</note>
        <note id="9">El projecte Euromarc (2007-2010), es troba desenvolupat a l’interior d’un projecte global denominat “Euromontana”. El principal objectiu del projecte Euromarc, correspon a avaluar “la percepció i l’interès dels consumidors i distribuïdors minoristes europeus de productes agroalimentaris de muntanya per tal de trobar la manera d’afegir valor a aquests productes”.</note>
    </notes>
</article>