<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="ca_SAC_3-34_Va_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1610" lang="ca">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1610</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>3</numero>
        <annee>2013</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Anton Clavé" prenom="Salvador">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_SAC_3-34_Va_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1605" lang="fr">Vente de souvenirs à Chich’en Itza</publication>
                <publication id="en_SAC_3-33_Sa_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1607" lang="en">Sale of souvenirs in Chichen Itza</publication>
                <publication id="es_SAC_3-34_Vz_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1609" lang="es">Venta de souvenirs en Chichén Itzá</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Profesor, Universitat Rovira i Virgili (Tarragona) 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Venda de souvenirs a Chich'en Itza</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <em>Mexico Travel Advisors</em> s’anuncia a Internet com “Més que una agència ¡el vostre conseller de viatges!” Ofereix als turistes allotjats a Cancún un tour a Chich’en Itza tots els dies de l’any per 50$ que poden ser 40$ si es reserva amb un mínim de 7 dies a la bestreta. El tour inclou una entrada al pou natural Suytun, una visita panoràmica a la ciutat de Valladolid, un dinar bufet al restaurant El Balam, un tour amb guia certificat de 1’5 hores a les ruïnes maies i una parada de cortesia en una botiga d’artesania. El preu no inclou, explícitament, el beure durant el dinar, aliments addicionals, propines pels guies, l’impost addicional per l’ús de càmeres de vídeo a les ruïnes i els souvenirs.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            A Chich’en Itza, el fenomen de l’equinocci al temple de Kukalkan<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> cada 21/22 de març i setembre commou l´esperit dels visitants que s’hi congreguen. Cada dia de l’any, tanmateix, els visitants de la més gran ciutat construïda per la civilització maia, considerada Patrimoni de la Humanitat per la UNESCO des de 1988, poden commoure’s, admirar-se deixar-se sorprendre no només pels 55’5 metres d’amplada i els 24 metres d’alçada de la piràmide del temple o per la majestuositat de l’Observatori, del Temple dels Guerrers, del cenote<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> Sagrat, del Temple de les Monges o del Joc de Pilota, tots ells edificis principals de la capital maia, sinó també per la omnipresència assossegada a les seves avingudes dels propis descendents actuals de la civilització històrica de la qual contemplen les seves ruïnes. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Són ells els que ofereixen a turistes i visitants la possibilitat de complementar les seves compres a la botiga d’artesania programada al tour o de completar la seva visita mostrant-los i venent-los directament els més diversos souvenirs (alguns d’ells –artesanals- tallats en los propis punts de venda). Més enllà d’altres consideracions i possibilitats, es la seva presència la que afavoreix, en qualsevol cas, la socialització formal i informal de l’impacte real de les més d’1 milió de visites a l’any que rep el complex.
        </paragraphe>
    </corps>
    <notes>
        <note id="1">Precipici a laroca calcària que té el fons d’aigua; entre els Maies, els cenotes eren llocs de culte considerats com un mitjà de comunicació amb els deus.</note>
        <note id="2">El fenomen del equinocci en el temple de Kukulkán: joc d’ombra provocat pel sol que evoca l’ondulació del cos d’una serp que baixa pels esglaons de l’escala nord de la piràmide, és observable durant els equinoccis.</note>
    </notes>
</article>