<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="ca_SVP_42-104_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3443" lang="ca">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.3443</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>15</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="en" source="3427">Termacolores: a wellness tourism project encompassing the wealth of indigenous knowledge</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Velásquez Puerta" prenom="Sandra" email="svelasquezp@unal.edu.co">
            <oeuvres>
                <publication id="es_SVP_42-111_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3414" lang="es">Termacolores: Un proyecto de turismo de bienestar que tiene en cuenta la riqueza de los conocimientos indígenas</publication>
                <publication id="en_SVP_42-88_Te_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/3427" lang="en">Termacolores: a wellness tourism project encompassing the wealth of indigenous knowledge</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Profesora Asociada, Departamento de Ciencias Humanas. Facultad de Administración, Universidad Nacional de Colombia sede Manizales. 170001 Manizales. 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Termacolores: Un projecte de turisme de benestar que té en compte la riquesa dels coneixements indígenes</titre>
    <resume>
        Els sabers tradicionals constitueixen un diferencial en un projecte de turisme de benestar quan la comunitat indígena valora la seva cosmovisió i la projecta als turistes. La comunitat del Resguard Puracé va demanar un treball sobre sabers tradicionals en el marc del projecte Termacolores. En resposta, aquesta investigació va permetre la identificació de l’inventari de patrimoni immaterial, la creació del grup de custodis de Sabers Tradicionals i la generació de continguts de comunicació. La revisió documental, els tallers participatius i la socialització dels processos van evidenciar el coneixement de pràctiques culturals, el reconeixement de productes agrícoles propis, l’intercanvi de sabers entre la gent gran i els joves i, la valoració de la cultura com un atractiu turístic tan important com els llocs naturals o els beneficis de les aigües termals.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Els coneixements indígenes poden ser un factor clau per al turisme de benestar en Puracé? La investigació des d’una metodologia participativa contribueix al reconeixement de la cultura local en una comunitat indígena?. Aquests van ser interrogants inicials de la investigació que va realitzar l’equip projecte Termacolores</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="ca" xml:lang="ca">, De la Universitat Nacional de Colòmbia seu Manizales.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Aquest text és el resultat del treball amb la comunitat indígena Kokonuco del resguard Puracé, al sud de Colòmbia. La comunitat va sol·licitar al projecte una àrea de treball per enfortir els seus coneixements tradicionals. En resposta, un equip interdisciplinari de professionals</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="ca" xml:lang="ca">, va generar des de la metodologia Investigació Acció Participació (IAP) un projecte en tres fases: identificació, formació de formadors i producció de continguts. Cada fase, des de sis temàtiques de la cosmogonia indígena: territori, gastronomia, pràctiques quotidianes, manifestacions culturals i expressions artístiques, història i medicina tradicional.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Comprendre el desenvolupament de la investigació implica un coneixement del context, la metodologia, els resultats i les conclusions.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Reconeixement del lloc (context)</section>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El projecte d’investigació es va realitzar al departament del Cauca al sud de Colòmbia</span><span lang="ca" xml:lang="ca">. En aquest territori conflueixen grups ètnics amb maneres diferents d’interacció amb el context, cosmovisions i costums diferents</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="ca" xml:lang="ca">. La bellesa dels paisatges, la calidesa dels seus pobladors i l’enorme tradició cultural del Cauca contrasta amb el conflicte pel control del territori i el narcotràfic.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            La conflictivitat té a veure amb la lluita pel territori entre comunitats afro, indígenes i camperoles que reclamen les seves terres com a condició per garantir la seva pervivència, amb la manca d’alternatives econòmiques en un departament que té recursos naturals però poca indústria i amb les estratègies militars per combatre els grups insurgents i per eradicació forçada de cultius il·lícits (Programa de Nacions Unides PNUD, 2014).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La comunitat </span><span lang="ca" xml:lang="ca">Kokonuco</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="ca" xml:lang="ca">, és una de les vuit comunitats indígenes reconegudes del Cauca. Aquest poble té presència en un territori de 24.462 hectàrees, en tres municipis: Popayán, El Tambo i Puracé. La seva població és de 6.767 persones aproximadament</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="ca" xml:lang="ca">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Dels tres resguards que comprenen la comunitat, només Coconuco i Puracé</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> tenen en el seu territori aigües termals, tots dos han tingut conflicte amb particulars i amb l’Estat per la propietat de les terres. En el primer cas, amb el comerciant Diego Angulo, en el segon, amb l’Estat, pel Parc Nacional Natural Puracé que es superposa a 3413 hectàrees amb l’àrea de resguard indígena (VerdadAbierta.com i Hacemos Memoria, 2017).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Els termals de Coconuco són una atracció turística, quan funcionava el Parc Nacional dels termals de Puracé van tenir afluència de públic. No obstant això, dues situacions han dificultat el turisme: el conflicte entre la comunitat i l’Estat pels territoris del Parc Nacional que van portar al tancament del servei i el conflicte armat que es va viure a la zona. En la memòria dels habitants es recorda la presa guerrillera de les Forces Armades Revolucionàries de Colòmbia (FARC) al 2001. Aquest fet va ser molt significatiu, perquè va morir l’estudiant Jimmy Chancagana, que somiava ser alcalde del poble i que enmig de la presa va sortir amb la bandera de Colòmbia i un cartell que deia "Pau" i perquè va desencadenar la mobilització de la població i amb això, la retirada dels guerrillers del lloc</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> </span><span lang="ca" xml:lang="ca">(Holguín, 2012)</span>.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Punt de partida, la pèrdua de coneixement ancestral</section>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Tot i que els coneixements tradicionals han estat defensats per UNESCO, persisteix el debat davant la seva procedència i efectivitat en la contemporaneïtat. A la </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">Conferència Mundial sobre la Ciència al Segle XXI: Un Nou Compromís</span></em><span lang="ca" xml:lang="ca">, convocada per UNESCO a Budapest, es va precisar que el coneixement tradicional és un acumulat de coneixements, pràctiques i representacions que tenen continuïtat en el temps gràcies a la interacció amb l’entorn natural. Són un complex cultural que comprèn l’enteniment, la interpretació i els significats dels sistemes del llenguatge, les pràctiques d’utilització de recursos, els rituals, l’espiritualitat i la cosmovisió </span><span lang="ca" xml:lang="ca">(Unesco, 2002). Malgrat el reconeixement realitzat per la Unesco, hi ha tensions entre el coneixement ancestral i l’occidental. El primer té una exigència davant de l’escriptura i el procés és individual, mentre el segon té a l’oralitat com el seu eix i l’aprenentatge es genera en col·lectiu tenint en compte la transmissió de la gent gran als més joves </span><span lang="ca" xml:lang="ca">(Álvarez Echavarría, 2007).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La Constitució colombiana també reconeix les característiques de les comunitats indígenes des de la seva identitat, les seves llengües i l’autonomia legislativa i d’explotació de recursos existents en els seus territoris. Les autoritats indígenes poden exercir funcions jurisdiccionals en el seu àmbit territorial tenint en compte les seves normes i procediments propis, sempre que no siguin contraris a la constitució (</span><span lang="ca" xml:lang="ca">Cort Constitucional i Consell Superior de la Judicatura, 2016)</span><span lang="ca" xml:lang="ca">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">D’acord amb la posició de la Unesco i la constitució, el Ministeri de Cultura i el Ministeri de Comerç, Indústria i Turisme de Colòmbia, van crear la </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">Política de Turisme Cultural</span></em><span lang="ca" xml:lang="ca"> el propòsit de la qual és fomentar el turisme cultural per Colòmbia i incentivar a nacionals i estrangers el coneixement i apropiació dels costums i el patrimoni material i immaterial del país, per generar beneficis a la comunitat. També promou la sostenibilitat dels sectors culturals i turístics (Ministeri de Comerç, Indústria i Turisme i Ministeri de Cultura, 2007).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">A Colòmbia, el coneixement tradicional</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> té múltiples expressions en les comunitats indígenes, els afrodescendents i pels mestissatges i hibridacions generats des dels processos de colonització i d’interacció amb la pagesia</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="ca" xml:lang="ca">. Aquestes identitats de les poblacions tenen processos dinàmics enfront dels seus sabers com a resultat de les relacions entre ells i amb situacions externes a les comunitats com la tecnologia, els processos de formació, la proximitat amb les urbs, entre d’altres.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Ara bé, la conservació, el dinamisme i canvi en les comunitats té a veure amb la visió de desenvolupament. Lluny d’estructures de poder eurocentrista o inspirades en els països del nord, s’entén la necessitat de comprendre el desenvolupament des de realitats llatinoamericanes o africanes en el context de les quals es generen resistències al model imposat i es solapen els moments històrics. Arturo Escobar ha desenvolupat la seva reflexió acadèmica centrada en les contradiccions que genera una visió del desenvolupament vista des d’allò econòmic. En contextos llatinoamericans, els moments històrics transiten sense necessitat d’un procés lineal. Així ho han afirmat teòrics com Jesús Martin Barbero, José Joaquín Brunner o Néstor García Canclini per als que a Amèrica Llatina les discontinuïtats històriques passen pels processos relacionats amb les identitats, les indústries culturals, els consums culturals, les pràctiques culturals de les comunitats i la seva relació amb les tecnologies. Des del plantejament dels autors s’evidencien tensions entre l’ésser nacional promogut per la modernitat i les identitats que conflueixen en els territoris nacionals (Martin Barbero, 2008).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            El concepte de desenvolupament per a les comunitats indígenes està emmarcat en la seva cosmovisió i constitueix la base de la pràctica social on s’integren les estructures polítiques, econòmiques, socials, culturals i religioses. La cooperació i el comunitarisme, són processos fonamentals per això, els pobles indígenes es resisteixen a models occidentals (Batzin, 2005, p. 7).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La comprensió del desenvolupament per als pobles indígenes té relació amb els conceptes Bon viure o Ben viure. Les dues denominacions són la resistència a la colonització del poder que els han imposat. El Bon viure és un concepte obert al debat i en les pràctiques socials quotidianes de les poblacions. Implica la igualtat dels individus heterogenis i diversos, la reciprocitat entre els grups i individus, la redistribució igualitària dels recursos i la tendència a l’associació comunal</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> (Quijano, 2012).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            A més del Bon viure, les comunitats indígenes fan la seva planificació des del Pla de vida, un document generat amb la comunitat que implica el diagnòstic i projectes per a l’acció en el territori. En el cas dels Kokonuco, en el seu Pla de Vida 2011-2013, s’evidencia com un problema la manca de coneixement extern que es té sobre els sabers de la comunitat per això volen generar plans i programes d’ecoturisme i etnoturisme (Associació de Cabildos Genaro Sánchez, Autoritat Tradicional dels territoris ancestrals del poble Kokonuco, sf)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">En el turisme, justament, es presenten diverses problemàtiques amb les comunitats indígenes: el conflicte entre els interessos derivats de la posada en valor i gestió del patrimoni i la seva relació amb els interessos locals, la mercantilització de la cultura que implica la reelaboració d’uns trets folklòrics i ancestrals per ser consumits pels turistes i la desigualtat que pot generar un projecte turístic </span><span lang="ca" xml:lang="ca">(Impemba, M., Maragliano, G., i Valverde, S, 2015).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Per evidenciar aquesta tensió portem a col·lació una cita de Hallowell, cf Ashley (1968) citada per Ascanio:
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. la metodologia</section>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El treball amb la comunitat es va abordar des de l’enfocament metodològic de la Investigació Acció Participació (IAP)</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="ca" xml:lang="ca">. Aquesta metodologia sorgeix de la reflexió sobre les realitats llatinoamericanes, des del reconeixement dels sabers de les persones sense distinció, que permet la participació activa en el procés per a aportar a la solució de la seva realitat pel coneixement que es té d’ella. Aquesta metodologia dista del positivisme, per "</span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">acudir a altres estratègies, paradigmes i processos (...) menys rígids, més espontanis i més recursius</span></em><span lang="ca" xml:lang="ca">" (Múrcia Florian, 1997, p. 10) que permeten crear un vincle més estret amb la comunitat i generar l’empoderament dels individus en el procés d’investigació i intervenció per aconseguir un major grau de transformació de la realitat cultural.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">A la IAP, la comunitat adquireix un paper protagonista en tot el procés, és ella l’encarregada d’identificar els problemes i solucions; el paper dels investigadors de l’acadèmia consisteix en la facilitació i l’acompanyament als processos.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La IAP pot utilitzar tècniques de la investigació tradicional encara que s’implementen altres opcions creatives i innovadores que emfatitzen en les dades d’ordre qualitatiu i fenomenològic com l’animació sociocultural, les expressions artístiques i els jocs tradicionals. D’acord amb Jorge Múrcia Florián, la IAP "atorga menys èmfasi al coneixement" científic "i privilegia el coneixement" pràctic "que sorgeix de la comunitat" (Múrcia Florian, 1997, p. 9).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">En síntesi, la Investigació-Acció permet que la comunitat millori el coneixement sobre la seva realitat, crea consciència sobre les interrelacions socials, culturals, polítiques i econòmiques i estimula l’organització i solidaritat per aconseguir un major grau d’intervenció en els processos de desenvolupament i canvi estructural (Múrcia Florian, 1997, p. 46).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Passem ara al treball amb la comunitat, el procés es va desenvolupar en dues fases. A la primera es va realitzar l’inventari de sabers tradicionals. En aquesta etapa va ser fonamental la participació, la retroalimentació i validació de la informació obtinguda. En la segona fase, es va fer èmfasi en la intervenció en la realitat cultural de la comunitat des de la creació d’un col·lectiu de comuners encarregats d’apropiar i divulgar el coneixement obtingut en la primera fase i també, es van desenvolupar aprenentatges que els permetessin a futur promocionar el seu territori.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">L’equip va estar conformat per investigadors, professors de les institucions educatives de Puracé, persones de la comunitat interessades a participar i els sabedors</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="ca" xml:lang="ca">. La presència d’aquests últims va permetre aportar i assenyalar ajustos al procés metodològic i al contingut del treball de grup de Sabers tradicionals</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span lang="ca" xml:lang="ca">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El treball va tenir una forta presència en camp, això va permetre generar la confiança necessària amb els habitants del Resguard Puracé, amb els comuners</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="ca" xml:lang="ca">i amb les autoritats del cabildo. Aquesta proximitat va permetre realitzar l’inventari de sabers, generar el coneixement sobre les pràctiques quotidianes, els lideratges i identificar els mecanismes per a la conformació del grup de custodis</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="ca" xml:lang="ca">, les persones que podrien ser formadors i productors de continguts.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La lúdica, l’oralitat i els processos de retroalimentació van ser fonamentals per a dissenyar i acompanyar la metodologia. El treball orientat des dels professionals de gestió cultural, comunicació i turisme es va enfocar en la realització de tallers i processos de formació participatius. Els acadèmics van buscar compartir la quotidianitat dels pobladors de Puracé per identificar els sabers, es van generar trobades de retroalimentació i tallers lúdics amb població infantil, juvenil i adulta per facilitar l’accés a la informació, per propiciar el reconeixement de les oportunitats turístiques de Puracé i per motivar la conformació del grup de Custodis dels Sabers Tradicionals.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. Procés i resultats: recerca documental, inventari, formació i producció</section>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La investigació va iniciar amb un procés d’acostament a les autoritats del Cabildo i a l’Assemblea</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> per presentar l’objectiu del treball i arribar als primers acords. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Es va acordar la forma de treball de manera participativa, on es aprendria fent, privilegiant l’experiència, els processos col·lectius, la recreació i la circulació dels coneixements, totes aquestes característiques dels processos d’aprenentatge en les comunitats indígenes (Álvarez Echavarría, 2007, p. 121).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">De forma paral·lela al treball de camp amb la comunitat, es va iniciar el procés documental identificant publicacions realitzades sobre els Kokonuco i buscant experiències similars. En el primer cas trobem el treball de l’antropòleg </span><span lang="ca" xml:lang="ca">Franz Xaver Faust sobre la cosmovisió i l’arquitectura dels pobles Kokonucos i Yanaconas i sobre l’etnobotànica</span><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><em><span lang="ca" xml:lang="ca">, </span></em><span lang="ca" xml:lang="ca">l’inventari de patrimoni material que va realitzar la comunitat amb el Sena (Servei Nacional d’Aprenentatge), que està sense publicar i també, es van estudiar documents que encara que no són propis dels Kokonucos, tenen relació amb els sabers de les comunitats indígenes com és el cas de la reflexió al voltant de la </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">chagra</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> (Cabrera, 2004) o la barata (Cadena and Muñoz, 2007).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">En les experiències es van estudiar casos d’apropiació del patrimoni: a Colòmbia el Paisatge Cultural Cafeter i la sendera Checua de Nemocón i a Perú el cas Huaycán Cieneguilla. En elles es va comprendre el valor dels processos de formació i de la comunicació. En el Paisatge Cultural Cafeter es va treballar amb els nens des del joc, amb els joves mitjançant l’ús de les tecnologies i amb els adults des de la identitat enfront del paisatge per a ser promoguda entre comerciants i emprenedors (Gómez Alzate, A, 2015). En Nemocón es va recórrer a publicacions i creació d’un museu. "Checua: el nostre viatger cultural i ecològic" va ser quadern de viatge que cada nen es portava a casa perquè entre pares, avis i familiars s’anessin completant els temes al·lusius a la sendera i al municipi. Aquest quadern rotava per les famílies del lloc, qui tenien l’oportunitat de conèixer i completar la informació. A més del quadern, es va editar una revista amb dues seccions: </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">Petjades dels avantpassats</span></em><span lang="ca" xml:lang="ca">, que explica els aspectes del paisatge i dels grups humans antics a la regió i, </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">Compten els nostres majors</span></em><span lang="ca" xml:lang="ca">, que estableix diàlegs entre les persones de més edat amb les noves generacions (Groot, A., 2014).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">En Huaycán Cieneguilla els processos d’apropiació es van realitzar mitjançant tallers educatius i cinefòrum per a nens i joves. Una altra de les estratègies va ser la creació del programa pilot del Grup de Vigies del Patrimoni constituït per a la protecció i difusió del patrimoni cultural natural. Finalment, es va realitzar la Setmana del Patrimoni Cultural per difondre els valors culturals de la zona arqueològica i del Qhapaq Ñan entre els habitants limítrofs al monument</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> (Chuquipoma Moreno, 2015).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            A més dels documents consultats, el paper de la comunitat en la recopilació del coneixement tradicional es va generar mitjançant tallers amb tècniques d’animació sociocultural. Així es va aconseguir la recollida d’informació sobre: ​​pràctiques culturals, receptes, mites, relats, medicines tradicionals, vivències quotidianes i remembrances.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El treball de camp i la informació publicada es van consolidar en l’inventari de sabers tradicionals que constitueix el patrimoni immaterial del resguard Puracé. </span>El document d’inventari va permetre identificar, reconèixer i recuperar paraules en la llengua pròpia dels kokonuco, conèixer diferents versions sobre els mites, valorar pràctiques quotidianes perdudes per les condicions de vida actuals. Un exemple d’això, és la <em><span lang="ca" xml:lang="ca">tulpa</span></em> (un fogó de llenya conformat per tres pedres on es reuneix la comunitat a escoltar les experiències i consells dels grans). Aquesta pràctica s’ha perdut amb l’ús del gas i l’electricitat per cuinar.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">L’intercanvi de sabers entre la comunitat va significar el redescobriment de receptes realitzades amb productes agrícoles locals com els </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">ullucos</span></em><span lang="ca" xml:lang="ca"> i la connexió amb altres comunitats indígenes des del coneixement ancestral. El blat de moro, és exemple d’això, és un cultiu fonamental per a comunitats indígenes a Amèrica Llatina que té diversos usos i significats.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Ara bé, en el cas de la medicina tradicional, al començament hi va haver recel enfront de la informació</span><a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a><span lang="ca" xml:lang="ca">, A poc a poc el contacte amb les persones en camp va estar generant confiança per aportar el coneixement sobre aquest tema. En aquest sentit, l’enfocament metodològic de l’IAP, va ser clau per generar confiances amb la comunitat.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Un cop obtinguda la informació sobre els sabers es va realitzar una exposició interactiva amb els nens del col·legi inicialment en espai tancat, i després amb tota la comunitat. Els esdeveniments van permetre socialitzar la informació, corregir-la i rebre noves aportacions.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">En la segona fase, formació de formadors i producció de continguts, es va constituir el grup de Custodis dels sabers tradicionals per guardar concordança amb els Custodis de llavors</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> que té la comunitat. Mas que la figura de la guàrdia indígena, els custodis es van crear amb la funció de salvaguardar el patrimoni immaterial entre la comunitat i donar-lo a conèixer als turistes que visitaran Puracé.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Amb el grup de Custodis dels Sabers</span><a class="footnotecall" href="#ftn22" id="bodyftn22">22</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> la formació es va enfocar en l’aprenentatge i generació de continguts de comunicació comunitària i digital</span><a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> per projectar els seus sabers mitjançant les TIC. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            El resultat de la comunicació comunitària es va concretar en un mural que dóna compte dels mites, els atractius naturals del territori, les pràctiques quotidianes, les fases de la lluna, entre d’altres. La realització del mural va ser un procés participatiu, els custodis i altres membres de la comunitat van definir els elements a incorporar. L’esbós es va presentar per aprovació de les autoritats del Cabildo i es va dur a terme. En la comunicació digital els custodis van realitzar un vídeo per aprendre sobre la producció audiovisual i per convidar a conèixer la cultura i els atractius naturals de Puracé.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">A més del mural i del vídeo, es va realitzar una exposició de perfils</span><a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> amb les persones que han treballat pels sabers tradicionals. El Capítol, els custodis i els investigadors del projecte van decidir quines serien les persones que estarien en l’exposició. De cadascun es van presentar les seves aportacions a la comunitat des del tema del seu lideratge i la projecció que consideraven per Puracé en el futur. Els perfils van ser de</span>: Llevadores, custodis de llavors, persones reconegudes pel lideratge en els processos socials, per exemple.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">També es van realitzar dos tallers de formació en arts: un càmera </span><em><span lang="ca" xml:lang="ca">estenopeica</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a><span lang="ca" xml:lang="ca"> i un altre de pintura en acrílic. En el primer es va ensenyar a construir la càmera, a revelar en blanc i negre i es va realitzar un recorregut per Puracé per fotografiar-lo. En el segon, els participants es van inspirar en la cultura i el paisatge per les obres. El resultat de tots dos tallers serà exhibit permanentment en la infraestructura dels termals que es posarà en funcionament.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El procés d’investigació de l’Àrea de Sabers tradicionals va ser una entrada fonamental per al projecte Termacolores. La informació de l’inventari va servir per a les peces comunicacionals, el pla de màrqueting i també es va compartir l’equip d’infraestructura per estudiar la possibilitat d’incloure en el disseny característiques culturals identificades per la comunitat. El treball des de sabers va generar la necessitat de la formació en emprenedoria cultural perquè la comunitat pogués consolidar des del coneixement tradicional oferta de béns i serveis per als turistes. Així, les persones de la comunitat que realitzen una activitat tradicional com el teixit, l’horta, el menjar poden des l’emprenedoria desenvolupar idees de negoci per a articular al projecte de turisme. Així serà la comunitat qui promogui la seva cultura i ofereixi serveis als visitants.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Conclusions</section>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Plantejar el problema de la pèrdua de coneixements tradicionals en els grups socials correspon a un horitzó de treball que enriqueix el diàleg divers, que parteix des de la identitat individual fins als trets que constitueixen el col·lectiu d’un territori determinat.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Cal que es valori amb igual importància el saber de la comunitat, el seu patrimoni immaterial i la proposta de turisme de benestar que s’ofereix des dels termals. Els sabers tradicionals de la comunitat Kokonuco són el diferencial en el projecte Termacolores. El turisme en aquest territori a més de comptar amb les qualitats de les aigües termals i els paisatges d’erm, ha de considerar les tradicions i rituals que la comunitat té amb els seus llocs sagrats.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Des del coneixement que tenen els habitants de Puracé es pot generar una proposta de valor per a un turisme que sigui comunitari, sostenible, cultural i patrimonial. Hi ha molts llocs amb termals que ofereixen turisme de benestar, en Puracé, és la cultura la que fa la diferència, es poden projectar els sabers tradicionals perquè propis i estranys comprenguin el pensament indígena que integra a l’home amb la natura</span><a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a><span lang="ca" xml:lang="ca">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La operació del projecte Termacolores té en la comunitat indígena una força important, però també implicarà una relació amb els camperols que habiten el territori. És important promoure la interacció dels sabers entre els dos grups poblacionals.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El procés de reapropiació de sabers tradicionals no es limita a una intervenció en un temps limitat mediat per persones externes i la comunitat. Ha de ser un procés permanent que li permeti als Kokonuco viure la seva cultura, transmetre-la a les noves generacions i viure-la des de la seva quotidianitat perquè pugui ser coneguda, reconeguda i valorada per propis i estranys.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La continuïtat del procés d’apropiació requereix el lideratge de la comunitat, que siguin els indígenes Kokonucos que habiten Puracé qui s’empoderin i treballin per la seva cultura. Per a això, els custodis de Sabers Tradicionals són el col·lectiu de persones encarregades de proposar, generar i liderar els processos per apropar a la comunitat als seus sabers i pràctiques tradicionals. Aquest grup requereix el suport del Cabildo per al seu reconeixement i per al desenvolupament de les seves funcions.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Els joves de Puracé tenen talent i motivació, és important que el resguard els ofereixi reconeixement i els permeti tenir una participació activa en el seu territori. Els majors en les comunitats indígenes són els que ostenten el respecte i el coneixement de la cultura. Cal un diàleg intergeneracional perquè pugui aprofitar l’experiència dels sabedors i els coneixements que tenen els joves per dinamitzar el patrimoni immaterial en la comunitat.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">Les expressions artístiques constitueixen una important eina pedagògica que permet mobilitzar, dinamitzar, motivar i donar poder a la comunitat enfront de la cultura tradicional per mitjà de l’aprenentatge, el fer i/o l’apreciació artística. Les arts permeten un acostament assertiu a diferents tipus de públics que van des dels nens fins als més grans de la comunitat i dels futurs turistes.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">El turisme en un territori que va ser afectat pel conflicte com Puracé implica que la comunitat pugui reconèixer el potencial que té des de la seva cultura. Que pugui organitzar-se per generar una oferta per comprendre la riquesa dels seus sabers i la seva posició davant de la relació home-territori. El turisme des d’aquesta perspectiva contribueix a l’enfortiment del poble Kokonuco i al reconeixement de les comunitats indígenes.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="ca" xml:lang="ca">La recerca en les comunitats indígenes implica respectar i reconèixer el coneixement i la forma de vida de persones la relació de les quals amb l’entorn és diferent a la plantejada des d’occident. Cal que el procés sigui participatiu amb socialització permanent. Són comunitats que han estat molt estudiades però que poques vegades reben la retroalimentació sobre la informació que proporcionen a l’acadèmia o altres sectors com l’econòmic o les autoritats locals.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Álvarez, N. (2007), “Conocimientos indígenas y procesos de apropiación”, Revista Educación y Pedagogía, No. 49, pp. 119 - 128.</reference>
        <reference>Ascanio, A. (2004), “Las contradicciones del turismo cultural, la economía y la política”, PASOS. Revista de Turismo y Patrimonio, No 1, 139-143. Recuperat de: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=88120111 (Consultat: 20 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Asociación de Cabildos Genaro Sánchez, Autoridad Tradicional de los territorios ancestrales del pueblo Kokonuco, (sf), “Plan de Salvaguarda Étnico Pueblo Indígena Kokonuco “PSEPINK” 2011-2013”, Recuperat de: http://observatorioetnicocecoin.org.co/cecoin/files/P_S%20Kokonuco.pdf (Consultat: 12 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Batzin, C. (2005), Desarrollo humano y los pueblos indígenas, CEPAL, Santiago de Chile.</reference>
        <reference>Cabrera, E. (2004), “El Agroecosistema “Chagra” entre los Indígenas del Amazonas”, Recuperat de: http://vip.ucaldas.edu.co/lunazul/downloads/Lunazul19_2.pdf (Consultat: 11 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Cadena, O.L and Muñoz, M. (2007), “El Trueque en el Cauca: ¿Es un Sistema AlternativoFrente a las Políticas de Globalización? Hacia una mirada desde lo político–económico”, Facultad de Ciencias Contables, Económicas y Administrativas, Universidad del Cauca, Revista PorikAn, No, 12, pp.103-122.</reference>
        <reference>Cerillos, M. (1997), “I Premio Somos Patrimonio. Convenio Andrés Bello”. Recuperado de: http://www.convenioandresbello.org/somos_patrimonio/wp-content/uploads/2013/10/apropiacion.pdf (Consultat: 12 de desembre de 2017).</reference>
        <reference>Chuquipoma Moreno, P. (2015), “Proceso de apropiación social del patrimonio: el caso del centro poblado rural Huaycán de Cieneguilla”, Repositorio institucional Ministerio de Cultura. Recuperado de: http://repositorio.cultura.gob.pe/handle/CULTURA/278 (Consultat: 6 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Corte Constitucional and Consejo Superior de la Judicatura, (2016), “Constitución Política de Colombia”, Centro de Documentación Judicial-CENDOJ. Biblioteca Enrique Low Murtra-BELM, Recuperat de: http://www.corteconstitucional.gov.co/inicio/Constitucion%20politica%20de%20Colombia.pdf (Consultat: 23 de juny de 2017).</reference>
        <reference>Defensoría del Pueblo (2014), “Jurisdicción Especial Indígena”, Recuperat de: http://www.defensoria.gov.co/public/pdf/04/boletinNr6JurisdiccionEspecialIndigena.pdf (Consultat: 12 de juny de 2017).</reference>
        <reference>Faust-Franz, X. (1988), Etnobotánica de Puracé, Colombia-búsqueda de sistemas clasificatorios funcionales, s.e., Popayán.</reference>
        <reference>Faust-Franz, X. (2004), “La Cosmovisión de los Coconucos y los Yanaconas en su Arquitectura”, Boletín de Antropología Universidad de Antioquia, Vol. 18 No.35, pp. 350-360.</reference>
        <reference>Galeano, M. (2012), Políticas ambientales de los indígenas Kokonucos del Resguardo de Puracé, Departamento del Cauca, Desde 1974 hasta el 2011: una aproximación desde el enfoque interdisciplinario (Trabajo de grado para obtener el título de Magister en Gestión Ambiental), Bogotá, Pontificia Universidad Javeriana. </reference>
        <reference>Gómez Alzate, A. (2015), “Talleres comunitarios para la apropiación social del patrimonio en el Paisaje Cultural Cafetero, como estrategia para un modelo de diseño ecoeficiente”, Dearq No. 16, pp.134-145. Recuperat de: http://dx.doi.org/10.18389/dearq16.2015.09 (Consultat: 1 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Groot, A. (2014), “Apropiación social del patrimonio arqueológico del municipio de Nemocón, Cundinamarca: un camino entre la ciencia, la sociedad y la política”, Boletín de historia y Antiguedades, No. 101, Recuperat de: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=5572925 (Consultat: 7 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Holguín, H. (2012), "Jimmy, el indígena que enfrentó a las Farc". El Espectador. Recuperat de: https://www.elespectador.com/cronicas/jimmy-el-indigena-enfrento-farc-articulo-393267 (Consultat: 10 de desembre de 2017).</reference>
        <reference>Impemba, M., Maragliano, G., and Valverde, S. (2015), “Expansionismo turístico, poblaciones indígenas Mapuche y territorios en conflicto en Neuquén, Argentina”, Revista Pasos, Revista de Turismo y Patrimonio Cultural, Vol. 13 No. 2, Special Issue, pp. 395-410. Recuperat: file:///C:/Users/Usuario/Downloads/PS0213_9%20(2).pdf (Consultat: 8 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Martin Barbero, J. (1995), “Posmodernidad, modernidades-discursos sobre la crisis y la diferencia”, INTERCOM. Rev. BRAS. De Com. Vol. XVIII No. 2, Recuperat de: https://www.insumisos.com/lecturasinsumisas/MODERNIDAD_posmodernidad%20y%20Modernidades.pdf (Consultat: 15 de març de 2016).</reference>
        <reference>Ministerio de Comercio, Industria y Turismo and Ministerio de Cultura, (2007), Política de turismo cultural: Identidad y desarrollo competitivo del patrimonio. Recuperat de: https://fontur.com.co/aym_document/aym_normatividad/2007/POLITICA_DE_TURISMO_CULTURAL.pdf (Consultat: 16 de juny de 2017).</reference>
        <reference>Murcia Florian, L. (1997), Investigación para cambiar, un enfoque sobre la investigación acción participante, Cooperativa editorial Magisterio, Bogotá.</reference>
        <reference>Pérez Orozco, C. E. (2015), “Diálogo de saberes en el sistema de educación indígena propio de Colombia: hermenéutica contra inconmensurabilidad”, Revista Cuadernos de Filosofía Latinoamericana Vol. 36 No. 113, pp. 61 - 82. Recuperat de: http://revistas.usta.edu.co/index.php/cfla/article/view/2256/2584 (Consultat: 13 de maig de 2017).</reference>
        <reference>Programa de Naciones Unidas, PNUD (2014), Cauca: Análisis de conflictividades y construcción de paz, Recuperat de: http://www.co.undp.org/content/colombia/es/home/library/crisis_prevention_and_recovery/cauca--analisis-de-conflictividades-y-construccion-de-paz.html (Consultat: 5 de juliol de 2017).</reference>
        <reference>Quijano, A. (2012), “2. Pensamientos y prácticas de(s)/coloniales. “Bien vivir”: entre el “desarrollo” y la des/colonialidad del poder”, Revista Viento Sur No.122, pp. 46 - 56. Recuperat de: https://www.vientosur.info/IMG/pdf/VS122_A_Quijano_Bienvivir---.pdf (Consultat: 20 de maig de 2017).</reference>
        <reference>Sistema Nacional de Información Cultural, (sf), Colombia cultural, población Cauca. Recuperat de: http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/ColCulturalBusca.aspx?AREID=3andSECID=8andIdDep=19andCOLTEM=216 ) (Consultat: 22 de març de 2017).</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">En el Departament Nacional de Planejament el nom del projecte és: "Desenvolupament d'un entorn tecnològic Termacolores en el resguard indígena de Puracé per a la investigació, la innovació en l'ús d'aigües termals, aigües minerals i aprofitament del sofre natural orientats a potenciar el turisme i benestar del departament del Cauca". El Sistema Nacional de Regalies a Colòmbia va finançar la investigació.</note>
        <note id="2">L'equip de treball va estar conformat pels Gestors Culturals i Comunicatius: Tatiana Grisales, Luis Miguel Hurtado i Fredy Antonio Rincón i l'assessora Fabiola Ortegón, especialista en Turisme rural i en Gestió Cultural amb èmfasi en Planificació i Polítiques culturals. Sandra Velásquez autora d'aquest article va coordinar l'equip de la investigació.</note>
        <note id="3">Segons el Sistema d'Informació Cultural del Ministeri de Cultura: "El Departament de Cauca és un dels més diversos geogràfica, social i culturalment. Posseeix diversos climes, des del clima d'erm de Valencia fins al temperat de la costa pacífica o de la Vall del Patía. (...). Així mateix, compta amb una important varietat ètnica ja que conviuen indígenes, negres i mestissos, que generen gran diversitat de manifestacions artístiques i culturals ". (Sistema Nacional d'Informació Cultural, sf). Per a més informació consultar el lloc web: http://www.sinic.gov.co/SINIC/ColombiaCultural/</note>
        <note id="4">El poble Kokonuco s'escriu amb totes dues amb la lletra k, però quan es refereix al lloc Coconuco és amb c. No obstant això, en les publicacions sobre la comunitat en ocasions s'escriu de manera contrària a l'expressat anteriorment.</note>
        <note id="5">Per a més informació sobre les característiques culturals de les comunitats indígenes consultar la pàgina de l'Organització Indígena de Colòmbia ONIC: https://www.onic.org.co/.</note>
        <note id="6">6 Coconuco i Puracé són els noms dels resguards. Puracé rep el seu nom pel volcà que està en el territori.</note>
        <note id="7">Per ampliar la informació es recomana revisar el diari L'ESPECTADOR versió digital del 19 de desembre del 2012.</note>
        <note id="8">Existeixen diverses denominacions: coneixement ancestral, coneixement indígena, coneixement tradicional. </note>
        <note id="9">Els tres grups poblacionals: indígenes, afro i camperols tenen coneixements que vinculen la seva relació amb el territori. En el cas dels indígenes i afro, a Colòmbia, la reforma constitucional de 1991 reconeix drets i jurisdiccions especials perquè necessita que la seva identitat cultural té en el territori i en els seus coneixements característiques que els ajuden a perviure com a comunitat.</note>
        <note id="10">És important assenyalar que el concepte del Bon viure el comparteixen els indígenes de països andins i la comparteixen els Kokonuco. Per a més informació consultar Consell Regional Indígena del Cauca: https://www.cric-colombia.org/portal/.</note>
        <note id="11">La Investigació Acció Participació sorgeix en els anys 70's en el marc d'una reflexió crítica als mètodes clàssics de la investigació, té com a antecedent la investigació acció encunyat per Kurt Lewin en 1944. A Amèrica Llatina té relació amb els plantejaments de Paulo Freire i la seva obra La pedagogia dels oprimits. A Colòmbia, Orlando Fals Borda és un dels promotors i pioners d'aquesta metodologia.</note>
        <note id="12">Els sabedors o majors de la comunitat són persones el coneixement guia a la comunitat. Als grans tenen respecte perquè han desenvolupat un saber fruit de la seva experiència i dels anys viscuts.</note>
        <note id="13">El grup es va denominar a l'interior del projecte Termacolores: Àrea de Sabers Tradicionals. El nom es refereix a l'objectiu del treball a desenvolupar no té a veure amb un espai físic</note>
        <note id="14">Es fa distinció entre els habitants i els comuners perquè els primers poden no pertànyer a la comunitat com a professors forans, mentre els segons són els indígenes que fan part dels resguards. Els comuners componen la comunitat, trien les autoritats del Cabildo i prenen decisions en l'Assemblea. Els comuners són censats com indígenes en els cabildos.</note>
        <note id="15">Els Custodis dels sabers tradicionals va ser una de les estratègies metodològiques que van sorgir en el procés d'investigació. Les autoritats del Cabildo i els interessats en els tallers van conformar el grup de custodis per dinamitzar els sabers en la comunitat. Ells van escollir denominar així perquè el custodi cuida i protegeix. Amb aquest grup es va realitzar formació de formadors en temes com gestió cultural, comunicació comunitària i digital i guiatge.</note>
        <note id="16">L'Assemblea, és una estada de decisió, els comuners de forma col·lectiva decideixen per a tota la comunitat.</note>
        <note id="17">Per ampliar informació consultar la bibliografia</note>
        <note id="18">La chagra és l'àrea de cultiu indígena, és un sistema de producció compartit per diverses comunitats als Andes (Xile, Colòmbia, Veneçuela, Equador), que guarda estreta relació amb la cosmovisió d'aquestes cultures. De la mateixa manera, la barata és un sistema econòmic alternatiu, una pràctica ancestral d'intercanvi de béns i serveis.</note>
        <note id="19">El monument Qhapaq Ñan és la construcció més extensa dels Incas. El seu nom en quítxua significa Camí Reial.</note>
        <note id="20">Amb aquest tema inicialment es va plantejar una metodologia de tallers, no va funcionar perquè la medicina tradicional té relació amb l'espiritualitat i aquestes pràctiques no les té tota la comunitat. Va ser en el contacte amb els investigadors en altres espais quotidians com el moment del teixit o en xerrades individuals i amb la investigació realitzada pels membres de la comunitat que es va generar la informació sobre medicina tradicional.</note>
        <note id="21">El grup de Custodis de Llavors sorgeix per iniciativa de les autoritats del Cabildo i de la gent gran. L'objectiu d'aquesta iniciativa és cuidar les llavors, transmetre coneixements als nens i joves i enfortir la sobirania alimentària. El grup de Custodis de les llavors està conformat per comuners del Cabildo.</note>
        <note id="22">La comunitat va decidir anomenar Custodis dels sabers tradicionals al grup de dinamitzadors que van ser formats en el marc de la investigació en temes de comunicació digital, comunitària i gestió cultural. El nom guarda proximitat amb els custodis de llavors. Igual que ells, en els sabers el grup busca preservar i dinamitzar els sabers de la comunitat, el custodi té cura, preserva.</note>
        <note id="23">La comunicació digital aprofita els entorns web per generar processos d'informació i comunicació. Des del projecte es va decidir que aquesta forma de comunicació era important per generar la relació de promoció dels sabers de la comunitat més enllà del territori, perquè genera per als joves un atractiu i una forma de treball intergeneracional amb la gent gran.</note>
        <note id="24">Els perfils són un gènere periodístic que busca destacar les qualitats de les persones des de trets professionals o personals. L'exposició va ser un reconeixement públic als líders que des de la medicina tradicional, la direcció del Cabildo, els processos de formació han contribuït a la cultura de la comunitat Kokonuco.</note>
        <note id="25">La càmera estenopeica o càmera pot, és un sistema artesanal per fer fotografies. No s'utilitzen lents sinó un orifici conegut com estenopo. La llum entra per l'orifici i es forma la imatge sobre el paper fotogràfic situat a l'interior del pot segellat prèviament.</note>
        <note id="26">Les comunitats indígenes es conceben des del benestar de les persones i la seva relació amb els altres elements de la natura i del cosmos. És un abordatge integral de la vida que integra l'espiritual al material, que dimensiona la seva relació amb el territori des de l'equilibri (Batzin, 2005).</note>
    </notes>
</article>