<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_AH_43-39_Ss_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1286" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1286</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>1</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="1276">
            <traducteur nom="Bretagne Occidentale" prenom="Université" />
            Tourisme de mémoire et imaginaire touristique des champs de bataille
        </original>
        <traduction lang="en" source="1283">War Battlefields, tourism and imagination</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Hertzog" prenom="Anne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_AH_42-68_Te_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1276" lang="fr">Tourisme de mémoire et imaginaire touristique des champs de bataille</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Maitre de conférences (Dozentin) der Geografie, Universität Cergy-Pontoise 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Schlachtfelder und imaginärer Tourismus</titre>
    <resume>
        Der Krieg wird als Trauma erlebt, der die regionale Vorstellungswelt zutiefst prägt. Er gilt in der Picardie (Frankreich) als Grundelement der regionalen Identität, seine Spuren werden Ziele des Tourismus. So ist seit den 90er Jahren die Entwicklung eines regionalen und auf den Krieg gegründeten imaginären Tourismus zu beobachten, der in den Darstellungen der zu „Gedenkstätten“ und „Tourismuszielen“ gewordenen „Todesstätten“ eine Wende erkennen lässt. Der „Gedenktourismus“ gleicht dem Konstrukt einer „erdachten“ Tourismuskategorie.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Das in einer Vitrine ausgestellte Modell des Ehrenmals von E. Lutyens im 2004 eröffneten Informationszentrum von Thiepval gibt Aufschluss über die Veränderungen, die zu einer Aufwertung der Gedenkstätten des Ersten Weltkriegs in der Picardie führen: das Denkmal war über Jahrzehnte ein Besuchs- und Wallfahrtsort und wurde mittels der Museografie zum Ojekt ausgestellter und erläuterter Geschichte. <span lang="en" xml:lang="en">Mit dem „Visitor Center“ von Thiepval nimmt die touristische Entwicklung einer jährlich an die 200 000 Besucher anziehenden Gedenkstätte Gestalt an, die, geht es nach ihren Initiatoren, ein- Empfangs- und Informationsbüro erfordert. Es wurde von Franzosen und Briten „auf dem Boden britischen Gedenkens“, dem Gebiet der Somme-Schlacht, errichtet und ist Teil des symbolischen Wiederaneignungsprozesses einer „gemeinsamen“ schmerzlichen Vergangenheit. Dieses „Visitor Center“ ist Ausdruck eines neuen, mit den Gedenkstätten des Ersten Weltkriegs verbundenen imaginären Tourismus, den wir nicht aus Sicht der Motivationen und Erfahrungen von Touristen (Stone, Sharpley, 2009 ; Winter, 2011), sondern der lokalen öffentlichen Akteure behandeln, die diese Tourismusentwicklung initiiert haben.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Krieg wird als Trauma erlebt, der die regionale Vorstellungswelt zutiefst prägt. Er gilt in der Picardie (Frankreich) als Grundelement der regionalen Identität ; seine Spuren werden Ziele des Tourismus. So ist seit den 90er Jahren die Entwicklung eines regionalen und auf den Krieg gegründeten imaginären Tourismus zu beobachten, der in den Darstellungen der zu „Gedenkstätten gewordenen Todesstätten“ (Audoin Rouzeau, Becker, 2009, S. 219) und „Tourismusziele“ (MacCannell) eine Wende widerspiegelt. Das Informationszentrum von Thiepval ist Zeuge der Erfindung – eine Umschreibung von Hobsbawm (Hobsbawm, Ranger, 2005) – eines „Gedenktourismus“ durch die lokalen öffentlichen Akteure. Von Erfindung zu sprechen mag überraschen, ziehen doch die Schlachtfelder – wie „die Somme“ – seit dem Krieg in jedem Jahr Tausende britischer Besucher an. Doch das recht neue Engagement der lokalen öffentlichen Akteure für diesen britischen „lebenden Mythos“ (Winter, J. 1995, S. 129) einerseits, und das unterschiedliche Echo, das die Förderung der Kriegsvergangenheit des „Reiseziels Picardie“ auf regionaler Ebene findet, andererseits zeigen, wie sehr sich der „Gedenktourismus“ in einem gegebenen Kontext der Entwicklung einer neuen „aus dem Imaginären schöpfenden“ Tourismuskategorie anpasst, wobei er auf ein breites Spektrum zurückgreift, Stätten und Bilder produziert und ein neues Verhältnis zur Vergangenheit und zu den Territorien kreiert.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Dieser Beitrag legt zunächst dar, wie sich der Krieg und seine Spuren nach und nach in den regionalen imaginären Tourismus einordnen, während er als ein kollektives Trauma empfunden wird, das die Region und ihre Bewohner auf Dauer geprägt hat. Er widmet sich danach den Konzepten des „Gedenktourismus“, wie sie von den öffentlichen Akteuren in der Picardie entwickelt wurden und versucht aufzuzeigen, inwiefern die Bedeutung, die Werte und sozialen Funktionen, die mit ihm verbunden sind, aus ihm einen „Tourismus der Gegenwart auf der Suche nach Gleichzeitigkeit mit der heutigen Welt“ (Urbain, 2003), doch auf gewisser Weise auch einen Tabu-Tourismus machen, weil er an sich an das Imaginäre der Wallfahrt gebunden bleibt. Schließlich stellt er die Frage, auf welche Weise die zeitgenössischen Konzeptionen der „Tourismusentwicklung“ (MIT, 2005) die Kriegsgebiete in ihrem symbolischen Gehalt und in ihrer Geografie neu gestalten, einer „Tourismusentwicklung“, die als soziales Konstrukt des „wirtschaftlichen Nutzens“ und eines seduktiven Imperativs dieser an Gewalt, Tod, Trauer und Opfer gebundenen Stätten angelegt ist.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Wie die Picardie zu einem Ziel des „Gedenk“-Tourismus wird</section>
        <paragraphe num="4">
            Dieser Beitrag legt zunächst dar, wie sich der Krieg und seine Spuren nach und nach in den regionalen imaginären Tourismus einordnen, während er als ein kollektives Trauma empfunden wird, das die Region und ihre Bewohner auf Dauer geprägt hat.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Seit den 90er Jahren vermehren sich in der Picardie auf Veranlassung der lokalen öffentlichen Akteure Initiativen, die eine touristische Aufwertung der Schlachtfelder zum Ziel haben: Wegstreckenmarkierungen an Somme und Aisne, Finanzierung von Museen wie das Historial (des Ersten Weltkriegs) in Péronne (1992) oder Informationszentren wie die Caverne du Dragon am Chemin des Dames (1995), Ruinenszenarien zerstörter Ortschaften, Aufstellung von Kunstwerken im öffentlichen Raum sind die „Kennzeichen“ (MacCannell) einer Tourismusentwicklung, die sich in die politischen Bestrebungen der Entwicklung und Gestaltung der Territorien einordnet. Die lokalen öffentlichen Akteure – frühzeitig die Conseils Généraux, dann die Gemeinden oder Gemeindeverbünde und seit kurzem der Conseil Régional<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> – engagieren sich somit für diese Vergangenheit, deren Erbe als ein touristisches „Potential“, als Einnahmequelle (Pecqueur, 2007) oder gar als „prioritäres Produkt“<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="en" xml:lang="en">Abhängig von den unterschiedlichen zeitlichen und räumlichen Gegebenheiten setzt sich letztlich dieser neue imaginäre Tourismus auf regionaler Ebene durch. Während erste Initiativen im Departement Somme Ende der 70er Jahre ergriffen wurden, wird im Departement Aisne erst in den 90er Jahren ein „Programm für die kulturelle und touristische Aufwertung des Chemin des Dames“</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="en" xml:lang="en"> entwickelt ; im Departement Oise lässt er bis in jüngste Zeit auf sich warten. </span>Seit Beginn des Jahrtausends zeigt sich der Conseil Régional seinerseits auf diesem Gebiet ausgesprochen voluntaristisch<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a>. So ist in seinem im Jahr 2000 erstellten Schema zur touristischen Gestaltung nachzulesen, dass „die Geschichte, die Kultur, das Erbe eine fundamentale Quelle für die Entwicklung der Tourismusindustrie in der Picardie“ bedeuten. <span lang="en" xml:lang="en">Ihr gotisches Kulturerbe, </span><em><span lang="en" xml:lang="en">ihre von den beiden Weltkriegen gezeichnete Geschichte</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, ihre Industrietradition können zur Attraktivität der Region beitragen und die Picardie von den anderen Regionen unterscheiden.“</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Integrationsprozess des Krieges in den regionalen imaginären Tourismus ist mit der Geografie der Kriegsspuren, die durch die Ausdehnung der Front, doch vor allem durch die Geografie ihrer Patrimonialisierung determiniert wird, verbunden. Diese unterschiedliche, auf Erbe und Erinnerung beruhende Aneignung der Spuren ist deshalb ein wichtiger Faktor der kontrastreichen Einbeziehung des Ersten Weltkriegs in den regionalen imaginären Tourismus. Vor den 70er Jahren war diese Aneignung in den britischen Frontabschnitten bei weitem sichtbarer, in denen ein „regelrechter britischer Trauerkomplex zwischen den beiden Weltkriegen entstand, der dazu beitrug, aus der Somme für die Briten einen sakralen Mythos zu machen, während sich gleichzeitig die französische Vorstellungswelt des Krieges auf Verdun konzentrierte“ (Gueissaz, 2001, S. 96)</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="en" xml:lang="en">. So verbinden sich die ersten Initiativen des Tourismusausschusses (Comité du Tourisme) der Somme in den 70er Jahren mit den überkommenen Gedenk- und Tourismuspraktiken, die insbesondere die von den einzelnen Nationen schon zwischen den Weltkriegen intensiv gepflegten militärischen Abschnitte der Nationen des Commonwealth (Somme Battelfields) betreffen, die zu Erinnerungs- und Wallfahrtsstätten wurden. Die Eingliederung des Chemin des Dames im Departement Aisne in den regionalen imaginären Tourismus ist jüngeren Datums und Zeichen seiner marginaleren Stellung in der nationalen Erinnerung und in der Vorstellungswelt des Ersten Weltkriegs. Hierfür können mehrere Gründe angeführt werden: der Chemin des Dames ist, wie Philippe Olivera (in Offenstadt, 2004, S. 36) es formuliert, zunächst eine „unauffindbare Schlacht“, deren Territorialisierung vage bleibt, was eine räumliche Verankerung der Erinnerung schwierig macht ; ferner ist er untrennbar mit einem der bedeutendsten militärischen „Misserfolge“ der Franzosen (der Nivelle-Offensive von 1917) und den „massenhaften Meutereien vom Frühjahr 1917“ (Offenstadt, 2004) verbunden. Als „Ort der nationalen Amnesie“ (F. Rousseau, in Offenstadt, 2004, S. 360) ist er eine von offiziellen Besuchern kaum aufgesuchte Stätte, was ihm eine begrenzte politische Symbolik verleiht ; das gilt zumindest bis 1998, als ihn die Anwesenheit von Premierminister Lionel Jospin aus Anlass des 90. Jahrestags des Kriegsendes gewissermaßen wieder in das nationale Andenken integriert</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="en" xml:lang="en">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Integrationsprozess des Krieges in den regionalen imaginären Tourismus geschieht im Rhythmus der Gedenkjahre, die die regionale Erinnerungs- und Tourismusgeografie vorübergehend neu gestalten. </span>Doch ist die Förderung dieser Kriegsvergangenheit in der Destination Picardie ambivalenter, als es scheint. Sie setzt die Identitätskonzeptionen und Strategien der Akteure zum Imageaufbau der Territorien aufs Spiel. So zeigt der Fall Oise, dass die langdauernde und vollständige Verschleierung dieses Teils der Vergangenheit im imaginären Tourismus des Departements – trotz lokaler Initiativen einer Bestandsaufnahme<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> und der patrimonialen Aufwertung der Spuren im Nordosten des Departements seit den 80er Jahren – zum großen Teil an den Willen der lokalen Akteure gebunden ist, das Departement in anderen Vorstellungen (Hertzog, 2011) zu verankern, die es insbesondere an die Hauptstadtregion binden. So erscheint das Departement Oise in Reden und territorialen Repräsentationen als ein in die Pariser Metropole integriertes Urlaubsgebiet, die Vision des ererbten Territoriums, das die regionale Vorstellung seit langem prägt, wie die Projekte zur Schaffung eines Groß-Paris zeigen, die den Südteil des Departements seit Beginn des 20. Jahrhunderts (Bonnard, 2008) einbeziehen. Die Aufwertung der Schlösser, der „königlichen“, „imperialen“ oder „fürstlichen“ Vergangenheit der Städte (Senlis, Compiègne, Chantilly), des künstlerischen Kulturerbes (umfangreiche fürstliche oder bourgeoise Sammlungen), der Wälder (Jagd) und einer geschützten Natur vor den Toren von Paris evoziert eine Vorstellung von Sommerfrische und der „Échappées belles“ (Slogan des Tourismusausschusses zu Beginn des Jahrtausends), die der Förderung des Andenkens an den Ersten Weltkrieg wenig Raum lässt. Bis vor kurzem ist der Krieg selbst in den „zerstörten“ Städten (Noyon) eine mit den glorreicheren Zeiten der Stadtgeschichte konkurrierende Vergangenheit, die die eher auf die Religionsgeschichte oder Archäologie ausgerichteten lokalen historiografischen Traditionen alimentiert.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Entwicklung einer am Krieg ausgerichteten Tourismus- und Kulturpolitik geht im Departement Somme mit den Anforderungen an die territoriale Gestaltung einher. Der vom Tourismusausschuss Ende der 70er Jahre initiierte „Weg der Erinnerung“ verbindet alle Gedenkstätten und Todesstädte im Osten des Departements und strukturiert ein bereits von den Akteuren des Commonwealth stark besetztes Gebiet. Die Bedeutung, die der Gedenktourismus in der Somme erlangt, findet auch im Initiator, dem Präsidenten des Conseil Général Max Lejeune, ehemals Sekretär der Anciens Combattants, ihre Erklärung, dessen Familiengeschichte vom Krieg geprägt wurde. Er ist es, der Ende der 70er Jahre bereits ein Museum der Somme-Schlacht anregte, eine Idee, die 1986 mit dem Historial de la Grande Guerre (Museum zum Ersten Weltkrieg) und seiner Einweihung 1992 konkrete Gestalt annahm. Die Errichtung des Historial in der Stadt Péronne ist Ausdruck der mit der Aufwertung der Schlachtfelder verbundenen großen lokalen und territorialen Herausforderungen: seine vielfältigen kulturellen Aufgaben (Museum, Forschungszentrum, Ausstellungs- und Konzertstätte, usw.) machen es zu einem Instrument der territorialen Gestaltung, das dazu dienen soll, das touristische Angebot eines Randgebietes, das als „kulturelle und touristische Einöde“ gilt, gleichgewichtig zu verteilen</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="en" xml:lang="en">. Herausforderungen dieses Projekts, das die britischen Besucher gewinnen soll, sind die auf die ökonomische und kulturelle Entwicklung ausgerichtete Schaffung einer territorialen Identität und Nutzung der „ererbten Ressourcen“. Für das 1994 vom Entwicklungsausschuss (Comité d’Expansion) des Departements Aisne in einem verlassenen ländlichen Gebiet gestartete touristische Entwicklungsprojekt Chemin des Dames ist die Herausforderung die gleiche: </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Angesichts der rückläufigen industriellen Entwicklung und prekären Lage gewisser Aktivitäten in den 80er/90er Jahren scheint die „Fabrik“ neuer, auf der Erinnerung und dem Tourismus basierender territorialer Ressourcen lokal eine mögliche Antwort. <span lang="en" xml:lang="en">Der „Gedenktourismus“ ist eine von den lokalen öffentlichen Akteuren als Hebel zur territorialen Entwicklung und Requalifizierung mehr und mehr ins Gespräch gebrachte Kategorie. Der in den allgemeinen Sprachgebrauch aufgenommene Ausdruck wird von der Politik des Staates, der ihn seit Ende der 90er Jahre als neue „Zweig“ ins Gespräch bringt, offiziell bestätigt. Der „Gedenktourismus“ erfüllt somit einen politischen und diplomatischen Zweck (mit dem Begriff „geteilte Erinnerung“, der von der UNESCO und dem Verteidigungsministerium gemeinsam gefördert wird</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="en" xml:lang="en"> ), und nicht zuletzt auch ökonomisch, wie eine zwischen dem Ministerium für Tourismus und dem Staatssekretariat der Veteranen (Anciens Combattants) im Februar 2004 geschlossene Vereinbarung belegt, die die „Rolle der Wirtschaft bei der territorialen Entwicklung“</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="en" xml:lang="en">bestätigt. Die Organisation des „Gedenktourismus“ wird dennoch im Rahmen der politischen Dezentralisierung und des Rückzugs des Staates zum großen Teil von den Gemeinden getragen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="en" xml:lang="en">Auch die Schaffung eines an das Erbe des Ersten Weltkriegs gebundenen politischen Tourismus ist Teil eines nationalen, europäischen und planetaren Kontextes, der durch gewaltige Umstrukturierungen gekennzeichnet wird. So ist die plötzliche Aufnahme des Ersten Weltkriegs in die französische Historiografie in den 70er/80er Jahren zu betonen (Winter, Prost, 2004), die bei der Ausbildung des mit dem Krieg verbundenen Imaginären eine wichtige Rolle spielt. Diese Arbeiten insbesondere der Schule von Péronne und des Crid</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="en" xml:lang="en"> erlauben eine neue historiografische Herangehensweise an den Konflikt und haben Anteil an der „Rückkehr“ des Ersten Weltkriegs, die sich bei weitem nicht auf den universitären Bereich beschränkt, sondern seit den 90er Jahren an vielen Dokumentationen, Filmen (Lafon, 2009), Romanen, selbst Chansons bemisst, was der Historiker Nicolas Offenstadt als bedeutende kulturelle Bewegung bewertet (Offenstadt, 2010). Während die letzten „Poilus“ (Frontsoldaten) sterben, bietet diese kulturelle Produktion neue Bedingungen der Wissensvermittlung und imaginären Übertragungen des Ersten Weltkriegs an erweiterte soziale Schichten. Doch ist keineswegs erwiesen, dass das von ihr vermittelte Imaginäre ebenso einprägsam strukturiert ist wie das von Mireille Gueissaz hinsichtlich der Briten beschriebene. Sie schreibt: „Gemäß einer patriotischen, kriegerischen und hin und wieder mystischen Mythologie durchmisst der britische, australische, kanadische Besucher die Somme und ihre Hochburgen, wie er Ypern, Paschendaele, Gallipoli besucht. Er bewegt sich auf einer vom Blut ihrer Helden geheiligten Erde. Nicht im Geschichtsunterricht, sondern im Fach Literatur wurde ihm die Erinnerung an den Ersten Weltkrieg und seine 850 000 Toten vermittelt. […] Der britische Trauerkomplex beschränkt sich daher nicht auf die von den Ländern des britischen Commonwealth gepflegten Friedhöfe und Gedenkstätten. Eine imaginäre Kraft, die allen Besuchern von jungen Jahren an als Nahrung diente, das Netz der Ausschilderungen der Commonwealth War Graves Commission, das die Wege markiert, die umfangreiche romantische, militärische und/oder dem Tourismus gewidmete Literatur über „die Somme“ und ihre Schlachtfelder, all dies bildet ein symbolhaftes Ganzes, das in hohem Maße dazu beiträgt, dem Besucher aus den Ländern des Commonwealth die „Somme“ auf außerordentlich vertraute Weise nahe zu bringen“. (Gueissaz, 2001, S 103).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Einordnung des Krieges und seiner Spuren in den regionalen imaginären Tourismus ist auch im Kontext der Globalisierung zu sehen: der Touristenströme und, auf anderer Ebene, der „Erinnerungsströmungen“ (Maurice Halbwachs), die, so der Historiker Patrick Garcia, die meisten zeitgenössischen Gesellschaften durchziehen und sich nunmehr weltweit organisieren. Richtungweisend ist hierfür die Hypothese, dass die Shoah als „negatives Urereignis“ (Ricoeur) „die Matrix des heutigen Verhältnisses zur Vergangenheit bildet, die eine Bewegung der Selbstbeobachtung zur Folge hat, durch die die nationalen Gesellschaften gezwungen werden, auf die tragischsten und wenig ruhmreichen Seiten ihrer Geschichte zurückzukommen“ (Garcia, 2008, S. 373).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das führt uns zur Frage über den Platz des Krieges in der regionalen Vorstellungswelt: er wird als kollektives Trauma erlebt, das das Territorium und seine Bewohner auf Dauer prägt.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Die „Last“ des Krieges in der regionalen Vorstellungswelt</section>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="en" xml:lang="en">Immer wieder wird von den lokalen Akteuren an die verheerenden Folgen der beiden Weltkriege erinnert, um die ökonomische Rückständigkeit oder die Entwicklungsprobleme zu erklären, denen sich die Picardie strukturell ausgesetzt sieht: in einem 1998 erschienenen und den Folgen des Frontverlaufs an der Somme gewidmeten Artikel geht der Historiker Philippe Nivet (Amiens) der Frage des „langfristigen Handikaps“ nach: „Können die Resonanz des Krieges von 1914 und die indirekten Folgelasten, die die Zerstörungen und der substanzielle demografische Verlust für die Region mit sich brachten, zur Erklärung gewisser rückständiger Erscheinungen dienen, die die Entwicklung des Departements heute belasten ?“ (Nivet, 1994, S. 185). 2001 entwickelt der Historiker Stéphane Audoin-Rouzeau, Spezialist des Ersten Weltkriegs und Mitglied des Forschungszentrums im Historial von Péronne, einen ähnlichen Gedanken: „Nach der Hölle von 14/18 […] ist der Elan gebrochen. Darauf sind so manche aktuellen strukturellen Defizite zurückzuführen: insbesondere die schulische Rückständigkeit“</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span lang="en" xml:lang="en">. (Le Monde, 17. Mai 2001).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ferner scheinen sich die Darstellung des mit dem Krieg untrennbar verbundenen „geopferten“ Gebiets und ein regionales Imaginäres, das an die Vorstellung des durch diesen Konflikt provozierten Traumas gebunden ist, lokal ausgebildet zu haben. So sollen 2001 das Ausmaß der Überschwemmungen der Somme und die Planung eines dritten Pariser Flughafens die Darstellungen der Picardie als „von der Geschichte geschädigtes“, (vom Staat) „vergessenes“ und (von der Nation) „geopfertes“ Gebiet neu belebt haben. So insbesondere die Interpretation des Historikers Stéphane Audoin-Rouzeau in le Monde</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="en" xml:lang="en">, der an die „alten Wunden“ erinnert, die durch die katastrophalen Überschwemmungen wieder aufgerissen wurden:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Überschwemmungen hätten also ein latent vorhandenes Gefühl der Verletzlichkeit wieder belebt, das auch anlässlich der kollektiven Mobilisierung gegen die Planung des dritten Pariser Flughafens zum Ausdruck kam. Gegen dieses Bauprojekt, das die Zerstörung von Ortschaften des pikardischen Plateaus einschließt, wird erneut all das Imaginäre dieser „gepeinigten Erde“ vorgebracht, wie die Spruchbänder an Ein- und Ausfahrten mancher bedrohter Ortschaften bezeugen: „eine dem menschlichen Wahn geopferte Region“ ; „1918 dem Erdboden gleichgemacht, wieder auferstanden und 2015 wieder dem Erdboden gleichgemacht“</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="en" xml:lang="en">. Die Historikerin Annette Becker kommentiert in Le Monde: „Alles musste nach dem Krieg wieder aufgebaut werden. Die Ortschaften hier sind Symbole des Wiederaufbaus, des Aufbäumens gegen das Schicksal. Deshalb hä ngen die Bewohner so sehr an ihnen und finden ihre erneute Zerstörung unerträglich. </span>Bis auf einige Ausnahmen teilen die Politiker der Somme diese überaus kulturelle und am Erbe orientierte Vision“<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>. Eine solche Interpretation<a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a> findet in der regionalen und lokalen Presse ein breites Echo: „Überschwemmungen, Krieg, Flughafen: der Osten der Somme pflegt die Wunden der Jahrhunderte<a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a>“, so die Aufmachung der Voix du Nord, die das Porträt eines Gebiets und seiner Bewohner zeichnet, die „während des Krieges Leid erfuhren und auch weiterhin Leid erfahren“. <span lang="en" xml:lang="en">Der Erste Weltkrieg wird demnach als „auslösendes Ereignis“ gesehen, das die regionale Identität und selbst den Charakter der Bewohner prägt. So entsteht das Bild des Pikarden, der eine „Kultur des an diese Ereignisse gebundenen Eingeschlossenseins“, ein unbändiges Gefühl des Andersseins entwickelte, in das sich eine an fehlende Anerkennung durch die Nation gebundene Frustration und die Auflistung der während des Krieges auf sich genommenen „Opfer“ mischen. Nach Philippe Nivet habe das Kriegstrauma „die Entwicklung eines Belagerungskomplexes, den festen Willen, künftig unter Pikarden zu bleiben“, nach sich gezogen</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="en" xml:lang="en">. Die von Totenstädten geprägten Landschaften und von Granaten übersäte Erde vervollständigen dieses Bild</span><a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a><span lang="en" xml:lang="en"> als allegorische Darstellung und zugleich materielle Spuren der „Allgegenwart des Krieges in der Picardie, wo der Tod auf dem Land und unter der Erde umgeht“</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a><span lang="en" xml:lang="en">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="en" xml:lang="en">Stéphane Audoin Rouzeau betont, dass der Gedanke einer „eigenen Identität der nach dem Krieg 14/18 wieder aufgebauten Regionen, die von der Nation nie die Anerkennung erfuhren, die sie verdienten, als gäbe es dort ein dem Kontakt mit dem Feind geschuldetes Schandmal […] schwer zu erklären ist, doch Spuren hinterlassen hat…“. Allerdings ist die traumatische Erinnerung möglicherweise nicht der einzige Mobilisierungsfaktor der lokalen Akteure gegen den Flughafen. Auch der Wille, die „grüne Lunge“ der Picardie zu erhalten, Umweltbelästigung zu vermeiden, oder einfach die Furcht vor dem Verlust ihrer gewohnten Umgebung dient als Erklärung. Die wegen der Überschwemmungen von 2001 gegen Paris gerichteten Reaktionen sind ebenso im Rahmen der lokalen und nationalen politischen Ränkespiele zu sehen (die Partei </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Chasse Pêche Nature et tradition </span></em><span lang="en" xml:lang="en">in Fragen der Jagd im Kampf gegen das damalige Umweltministerium…). Sie verdeutlichen jedenfalls ein schwieriges Verhältnis zu dieser traumatischen Vergangenheit und das Wiederaufleben eines an den gegenwärtigen Herausforderungen gemessenen Erinnerungstraumas (Hartog, 2003).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Vorstellung von der Picardie als „tief verletzter und geopferter Erde“, verbunden mit der Darstellung des Pikarden, für den das Leben hier „erdulden“ sei, spiegelt die Erfindung einer „territorialen Vorstellungswelt“ wider, die auf den von Bernard Debarbieux für die Bergbewohner geprägten Begriff der „imaginären Gestalt“ verweist (Debarbieux, 2008). Es zeigt sich, dass diese auf dem Krieg beruhende territoriale Vorstellungswelt von touristischen Diskursen weitgehend übernommen wird. </span>Die aktuelle Website des regionalen Tourismusausschusses (Comité Régional du Tourisme) bezieht sich daher explizit auf einen aus der Fatalität geborenen pikardischen Charakter (in der Fassung von 2011):
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Kriegserbe nimmt im regionalen imaginären Tourismus einen ambivalenten Platz ein: einmal wird es als Vorteil für die Bekanntheit und Entwicklung des Tourismus, ein andermal als eine Art Hemmschuh präsentiert. </span>Das Tourismusschema des Departements Somme bringt es zu Beginn des Jahrtausends wie folgt zum Ausdruck:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="en" xml:lang="en">10 Jahre später spricht das regionale Tourismusschema noch immer vom Image einer Picardie, „das nicht ausreichend zum Träumen verleitet“, vom kaum an den Tourismus gebundenen Image, und die kaum als eine „Destination mit eigenen Werten“ wahrgenommen wird. Der Krieg wird nicht ausdrücklich erwähnt, doch betont das Dokument ein „echtes Problem fehlenden Charmes“ und macht eine Bestandsaufnahme dessen, was dem „Traum und der Emotion im Weg steht“: die Lage in Nordfrankreich, das unfreundliche, als kalt und feucht empfundene Klima, die tristen Ebenen und zerstörte landschaftliche Umgebung, einige Stadt- und Industriebrachen.“</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Erbe des Ersten Weltkriegs ist also aufgrund des Kontextes und der spezifischen Herausforderungen seit den 80/90er Jahren zum Bestandteil des lokalen imaginären Tourismus geworden, während das kollektive Trauma eine „territoriale Vorstellungswelt“, eine Komponente der zeitgenössischen regionalen pikardischen Identität</span><a class="footnotecall" href="#ftn23" id="bodyftn23">23</a><span lang="en" xml:lang="en">.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Geschichtstourismus, Erinnerungstourismus, Wallfahrt: das weite und ungewisse Feld eines Tourismus „auf der Suche nach Gleichzeitigkeit mit der heutigen Welt“</section>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="en" xml:lang="en">Heute geht es darum, der Frage nachzugehen, inwiefern die Bedeutung, Werte und sozialen Funktionen, die dem „Erinnerungstourismus“ zugeschrieben werden, aus ihm einen „Tourismus der Gegenwart auf der Suche nach Gleichzeitigkeit mit der heutigen Welt machen“ (Urbain, 2003), auf gewisse Weise jedoch auch einen Tabu-Tourimus, da er an sich an das Imaginäre der Wallfahrt und des Traumas gebunden bleibt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die heutigen Vorstellungen vom „Erinnerungstourismus“ ranken sich bei den meisten mit seiner Durchführung beauftragten Akteuren um den Gedanken eines an den Übergang vom „Wallfahrts-“tourismus zum „Geschichts-“tourismus gebundenen Paradigmenwechsels. Diese Darstellung drängt sich seit den 80er/90er Jahren auf, dem Zeitpunkt, ab dem das Kriegserbe in den regionalen imaginären Tourismus der Picardie eingeht. Diese generell in den 70er Jahren anzusiedelnde touristische Wende wird mit dem progressiven Ableben der Weltkriegsveteranen erklärt, das eine tief greifende Veränderung der Natur des Tourismus, der Praktiken und Motivationen mit sich bringt. Antoine Prost ist vermutlich einer der ersten, der diese Veränderungen in seinen Arbeiten über Verdun herausstreicht. „Die Wallfahrten nehmen nach und nach einen anderen Charakter an“, schreibt er in den Lieux de mémoire im Artikel „Verdun“ (Prost, 1986), „Geschichte löst die Inbrunst ab“ (Prost, 1986, S. 1771). Andere Historiker teilen diese Ansicht, etwa Serge Barcellini</span><a class="footnotecall" href="#ftn24" id="bodyftn24">24</a><span lang="en" xml:lang="en"> , Autor eines 2009 erschienenen Berichts über die touristische Aufwertung der Schlachtfelder an der Maas mit dem Titel „Le Temps de l’Histoire“, in dem der heutige, auf Pädagogik und den Willen um Verständnis ausgerichteten Geschichtstourismus mit dem Wallfahrtstourismus und der „Zeit der Erinnerung“ (Le Temps de la mémoire)</span><a class="footnotecall" href="#ftn25" id="bodyftn25">25</a><span lang="en" xml:lang="en"> bricht. Diese Konzeptionen finden ohne Frage in der Öffentlichkeit Verbreitung, wie aus einem Auszug aus der Gazette des Communes von 1995 zu ersehen ist, der feststellt:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Erinnerungstourismus wird vor allem als ein „erzieherischer“ Tourismus aufgefasst, der dem Erkenntnis- und Interpretationsbedarf der Gefechtsfelder und Erinnerungsstätten zu entsprechen hat, deren Sinn den heutigen Generationen verloren gehe. Der mit dem Erinnerungstourismus beauftragte Abgeordnete des Departements Somme vertritt den Gedanken des „Übergangs vom Erinnerungstourismus zu einem Tourismus des historischen Verstehens“</span><a class="footnotecall" href="#ftn26" id="bodyftn26">26</a><span lang="en" xml:lang="en">. Der „Erinnerungsweg“ der Somme wird von nun an als „historisches Gebiet“ der Somme-Schlacht eingestuft. Dieser Geschichtstourismus erkennt den Historiker/Experten als zentrale Figur der heutigen Tourismusentwicklung an. Die „erzieherische Aufgabe“ der Schlachtfelder ist in den 60er Jahren in einer Geschichte des „Kampfes“ verankert, die sich auf das Verständnis der militärischen Ereignisse und die Veteranenerinnerung konzentriert. Doch ab den 80er/90er Jahren profitiert sie von den historiografischen Veränderungen (Kulturgeschichte, Sozialgeschichte, vergleichende Vorgehensweise wie in Péronne, usw.) und übernimmt eine gewisse Zahl an Debatten – die nicht ideologiefrei sind, wie die seit einigen Jahren zunehmende thematische Bedeutung der „zur Abschreckung Füsilierten“ in den Informations- und Vermittlungsstrategien zum Chemin des Dames zeigt (Estelmann, Müller, 2009).<br/>Angelsächsische Forschungen</span><a class="footnotecall" href="#ftn27" id="bodyftn27">27</a><span lang="en" xml:lang="en"> über den Schlachtfeld- oder Erinnerungstourismus differenzieren den Gegensatz zwischen „Tourismus“ und „Wallfahrt“ und beharren auf den übereinstimmenden Faktoren und der Vielschichtigkeit der Praktiken und Motivationen (Winter, 2011). Die Mehrzahl der heutigen angelsächsischen Arbeiten unterscheidet sich auch von der Auffassung einer Abfolge von „Touristizitätsregimen“ (in Anlehnung an die „Historizitätsregime“ von Hartog). Folgt man diesem Gedanken, muss auch betont werden, dass die Schlachtfelder sehr früh bereits einen Geschichtstourismus initiiert haben, wenn man so einen Tourismus einstufen will, der vom Willen um Verständnis der mit diesen Stätten verbundenen historischen Fakten getragen wird. 1919 wird mit dem Ourcq gewidmeten Guide Michelin eine Publikation angeboten, die „praktischer Reiseführer und Geschichtsbuch“ in einem sein will:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Seit dem Krieg entwickelt sich ebenso ein an die Erkundung der „zerstörten“ Landstriche gebundener Tourismus (Panni, Jagelski, 2000 ; Bonnard, 2008), den die lokalen Akteure unter Kontrolle zu bringen versuchen. <span lang="en" xml:lang="en">Unterschiedliche imaginäre Tourismen bestehen somit im 20. Jahrhundert nebeneinander, was im Übrigen Antoine Prost am Beispiel Verdun feststellt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Historiker zeigt ebenfalls auf, dass die Wallfahrten der Veteranen den Frieden seit der Zwischenkriegszeit zum „höchsten Gut“ erheben (Prost, 1986). Eindeutig pazifistische Ehrenmale am Chemin des Dames sind Besuchsorte, an denen regelmäßig Gedenkfeiern stattfinden (siehe Jagielski in Offenstadt, 2004, S. 270). Seit den 80er Jahren gewinnt das Friedensthema zunehmend an Bedeutung (wie die Errichtung des Mémorial de la Paix in Verdun zeigt). Wenn ab den 60er Jahren im Rahmen des Aufbaus Europas (Chemin des Dames) einige Gedenkstätten als Symbole der französisch-deutschen Versöhnung errichtet werden, wird das Thema der „geteilten Erinnerung“ im Prozess der heutigen Tourismusentwicklung gleichfalls zunehmend auf den Plan gerufen. Die versöhnende Funktion des Gedenktourismus nährt daher den imaginären Tourismus und belebt die Reden auf Staats- wie auch lokaler Ebene. 2005 verkündet der Staatssekretär der Anciens Combattants: „In einer von weitreichenden internationalen Ereignissen getrübten Zeit erscheint der Gedenktourismus als Friedensstifter, als Vektor des Austauschs und gegenseitigen Respekts der Völker.“</span><a class="footnotecall" href="#ftn29" id="bodyftn29">29</a>. 2008 sieht der mit dem Tourismus beauftragte Abgeordnete des Conseil Général der Somme im Gedenktourismus „ein Mittel, den Frieden zwischen den Nationen zu zelebrieren“<a class="footnotecall" href="#ftn30" id="bodyftn30">30</a>. Seine Darstellung auf einem 2008 in der Picardie abgehaltenen Kolloquium über den Sinn dieses Tourismus ist besonders einleuchtend:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die versöhnende Funktion des Tourismus tritt hier hinter eine imaginäre Resilienz zurück: der Tourismus wird zum Vorwand für den „Wiederaufbau“ und die „Umstellung“ eines zerstörten Gebiets und seiner dort ansässigen Bevölkerung. In diesem Sinn wird er fortan als eine Komponente der Identität dieser Gebiete begriffen, die ihnen ermöglicht, das Trauma zu überwinden. Der oben zitierte Abgeordnete appelliert an „eine Form des Tourismus, dessen ethischer und moralischer Wert noch präsenter ist, und durch den der Besuch dieser Gedenkstätten unserer Zukunft einen Sinn gibt.“ Auch wird der Gedenktourismus mehr und mehr mit einem ethischen, nachhaltigen Tourismus in Verbindung gebracht, da er als ein Mittel erkannt wird, die Bewahrung des Erbes, die ökonomische Entwicklung und die ethischen und sozialen Werte miteinander zu vereinbaren, wobei er die Probleme, die Teil gewisser heutiger Konzeptionen einer nachhaltigen Entwicklung sind, einbezieht.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Ausführungen zeigen, dass der Gedenktourismus, obwohl seine Entwicklung auf die Vergangenheit ausgerichtet ist, sich als ein „Tourismus der Gegenwart auf der Suche nach Gleichzeitigkeit mit der heutigen Welt“ begreift (Urbain, 2003). Der Sinn dieses Tourismus ist nicht nur in seinem Verhältnis zur Vergangenheit zu sehen, ist nicht nur ein an den Krieg gebundenes Erinnerungskonstrukt, sondern auch fester Bestandteil gewisser – idealisierter – Konzeptionen des Tourismus als Faktor einer Annäherung zwischen den Völkern. Die diesem Tourismus zugeschriebenen Bedeutungen und Bestimmungen verweisen auch auf die neuen normativen Rahmenbedingungen der Entwicklung der Territorien („nachhaltiger Tourismus“), die Werte (Ethik, Frieden, Menschenrechte) und aktuellen politischen Herausforderungen (Aufbau Europas, Ausbildung eines „Europäischen Gedächtnisses“).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dennoch ist das Imaginäre der Wallfahrt noch immer gegenwärtig. </span>„Der Besuch Verduns ist eine Wallfahrt auf einer zutiefst verletzten Erde“, so der Titel des Magazins Voyage et Histoire aus dem Jahr 2006<a class="footnotecall" href="#ftn32" id="bodyftn32">32</a>. Das Imaginäre der Wallfahrt, das den Schlachtfeldtourismus der unmittelbaren Nachkriegszeit kennzeichnet (Prost, 1986, Lloyd, 1998, Winter J., 2001, Winter C., 2009, 2011) prägt auch weiterhin die heutigen Konzeptionen des „Erinnerungs“-tourismus. Werte wie das Sakrale, der Respekt, die Trauer, das Andenken an die Opfer wurden aus den Reden nicht gestrichen. Im Hinblick auf die touristische Aufwertung der Somme äußert sich der mit Tourismusfragen beauftragte Abgeordnete des Conseil Général des Departements anlässlich eines Kolloquiums im Jahr 2008 auf folgende vielsagende Weise:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="en" xml:lang="en">Hierfür gibt es mehrere Erklärungen: zum einen die Absicht, sich an ausländische Touristen, insbesondere aus dem Commonwealth, zu wenden, die häufig als Pilger mit ganz anderen Verhaltensweisen als die französischen Touristen angesehen werden</span><a class="footnotecall" href="#ftn33" id="bodyftn33">33</a><span lang="en" xml:lang="en"> ; zum anderen trotz des Verschwindens der Veteranen die Absicht, bei der heutigen Verwaltung einiger Gedenkstätten die Werte dieser „Erinnerungsgemeinschaft“ auch weiterhin zu vermitteln.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese „Aktualität“ der Wallfahrt ist bei den Nationen des Commonweath nach wie vor besonders deutlich. The Vimy Pilgrimage ist noch heute die Bezeichnung für den Besuch der Denkmäler und Friedhöfe von Vimy (Region Nord)</span><a class="footnotecall" href="#ftn34" id="bodyftn34">34</a><span lang="en" xml:lang="en"> ; gewisse Rituale werden neu belebt (die „Wallfahrtsmedaille“, die das Schlachtfeld besuchenden kanadischen Studenten verliehen wird). Einige Reiseveranstalter beziehen sich noch immer auf dies Imaginäre. 2006 betonte Bruce Bilson, Minister for Veterans’ Affaires Australiens, im Hinblick auf die Entwicklung des Schlachtfeldtourismus: „Wir müssen immer dran denken, dass unser höchstes Ziel das Andenken an die erbrachten Dienste und Opfer und nicht die Schaffung einer Touristenattraktion ist“ (Bilson, 2007), eine Konzeption, die sich in den Projekten zum Gedenken an den hundertsten Jahrestag des Ersten Weltkriegs wortgetreu wieder findet</span><a class="footnotecall" href="#ftn35" id="bodyftn35">35</a><span lang="en" xml:lang="en">. So kennzeichnet das Imaginäre der Wallfahrt und des Andenkens noch heute den imaginären Tourismus der Gedenkstätten des Commonwealth – Symbolen des Veteranenopfers, doch auch nationaler Identität (Winter, 2001, Audoin-Rouzeau, 2002) – und differenziert den Gedanken des Aufkommens einer Geschichtstourismus, der ausschließlich um „Pädagogik“ bemüht ist.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Sinngehalt des Tourismus, Sinngehalt der Stätten: neu gestaltete Gedenkstätten im Interesse des wirtschaftlichen Nutzens</section>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="en" xml:lang="en">Hier geht es darum, zu analysieren, wie die zeitgenössischen Konzepte der „Tourismusentwicklung“ (MIT, 2005), die als soziales Gebilde des „wirtschaftlichen Nutzens“ und eines seduktiven Imperativs dieser mit Gewalt, Tod, Trauer und Opfer verbundenen Stätten aufgefasst wird, die Kriegsgebiete in ihrem symbolischen Gehalt und in ihrer Geografie neu gestalten. Diese Auszüge – die wir herausstreichen – aus dem Tourismusschema der Lorraine für den Zeitraum 2007/2012 zum „Gedenktourismus in Verbindung mit dem regionalen militärischen Erbe“ erscheinen uns hinsichtlich dieser Herausforderung der Tourismusentwicklung aufschlussreich:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Schaffung des Kriegsgebiets als Touristenziel mit eigenem „Charme“ erfordert, die an Gewalt und Kriegsspuren sowie an die Kriterien gebundenen Darstellungen, die eingesetzt wurden, um sie „wirtschaftlich nutzbar“ zu machen, eingehender zu hinterfragen. Man hat sich die Frage zu stellen, wie dieses soziale Konstrukt des „Reizvollen“ räumlich zu realisieren ist, das dazu führt, die Kriegserinnerung „positiv“ zu gestalten, also den Sinngehalt der Gedenkstätten neu zu erfinden, ja sich sogar neue Stätten, regelrechte auf Fiktionen beruhende oder überwirkliche Räume vorzustellen (Crozat, 2007). Nicht von der Hand zu weisen ist, dass mit dem Wiederaufbau und fortschreitenden Verschwinden der Kriegsnarben die Anlage des Schlachtfelds als Touristenziel dazu veranlasst, etwas „sichtbar (zu) machen“. So müssen seit den 80er Jahren die vorher nie gekannten Exhumierungsprozesse der Kriegsspuren und die intensive Kennzeichnung der Stätten die nicht zu fassenden, da der Vergangenheit angehörenden Elemente, sichtbar machen. Die Rekonstruktion, die häufig einen großen Aufwand an Technik und Menschen erfordert (historische Rekonstruktionen, Schützengräben, Ruinen, usw.), ist hierbei eine besondere Vorgehensweise, die durch pseudorealistische und mehr oder weniger spektakuläre Szenarien einen „Anschein“ von Wirklichkeit schafft. Das regionale Tourismusschema Lothringens appelliert so an eine Kultur „ohne Pädagogik“, an „spektakulärere Museen, patrimoniale Stätten mit mehr Animation, eventuell mit Hilfe darstellender Kunst“</span><a class="footnotecall" href="#ftn37" id="bodyftn37">37</a><span lang="en" xml:lang="en">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Tourismusentwicklung setzt innovative soziale und räumliche Praktiken voraus, die den Stätten, in denen zeitgemäße und ererbte Praktiken eins werden, Form geben. Manche Autoren sehen diese „für den Tourismus entwickelten“ Schlachtfelder vor allem als „Spannungs-“gebiete, eine Mischform aus der ursprünglichen Praxis, die mit der Wallfahrt zu tun hatte, und einem zu entwickelnden zeitgemäßen Trend, einen Service à la carte, der die Angebote gliedert (Trouche, 2010). Das Aufstellen von Kunstwerken, die vielfältigen Landschaftsgestaltungen auf einigen Schlachtfeldern (Gedenkparks, Kornblumenflächen…) führen zu neuen Wahrnehmungsarten der Stätten und erzeugen neue imaginäre Vorstellungen. Sie tragen zur Schaffung hybrider Stätten zwischen Realität und Virtualität, Wissenschaft und Spektakel, Sakralem und Profanem bei.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das soziale Konstrukt des wirtschaftlichen Nutzens durch Positivieren einer schmerzlichen Vergangenheit beruht auf einigen Modalitäten, die die materielle, landschaftliche und symbolische Verwaltung der Kriegsgebiete erneuern ; wir haben insbesondere fünf ausgemacht: die Ästhetisierung, die Befriedung, die Naturalisierung, die Bürgerbeteiligung und die Urbanisierung.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <em><span lang="en" xml:lang="en">Ästhetisierung.</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> <br/>Dem monumentalen Gedenken folgt eine </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Verkunstung</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, die aus allgemeinen Quellen schöpft. Künstlerresidenzen, Kunstausstellungen und die Politik öffentlicher Kunst auf Schlachtfeldern sind Formen der heutigen Tourismusentwicklung. So führen das 1998 im Wald von Soyécourt (Somme) aufgestellte Werk von Ernest Pignon-Ernest und die Skulptur von Haïm Kern auf dem Hochplateau von Craonne, um nur diese beiden zu erwähnen, zu neuen Vorstellungen und Nutzungen der Stätten. </span>Der Chemin des Dames ist der Ort der Hybridisierung der räumlichen Praktiken und Darstellungen par excellence geworden. Das Schlachtfeld des Plateau de Californie, um nur ein Beispiel zu nennen, ist seit einigen Jahren Gegenstand einer Aufwertung, die darauf abzielt, aus ihm zugleich einen Ort der Geschichte (Roden des Waldes, um die Schützengräben frei zu legen), des Gedenkens (Ausgrabung der Ruinen der zerstörten alten Dorfes Craonne und Restaurierung der Ehrenmale für die Toten), für Wanderungen und Tourismus (Anlage von Wanderwegen, Ausschilderung des Office National des Forêts, Arboretum mit Informationstafeln) und schließlich, ausgehend von der im Auftrag des Staates 1998 von Haïm Kern geschaffenen Skulptur „Sie haben ihre Grabstätte nicht gewählt“, für Ausstellungen in situ zu machen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Die Einführung von Werken zeitgenössischer Kunst auf den Schlachtfeldern ermöglicht die Betonung eines anderen Aspekts des Positivierens, der zur Tourismusentwicklung beiträgt: der Gedanke, dass die historische Bedeutung der Stätten sich mit einer „Aussage“ allgemeingültigen Charakters überbewerten muss. Der Rückgriff auf das Friedensregister ist hierfür ein Beispiel ; es ist so alt wie der Krieg selbst, denn das Friedensthema kennzeichnet die Denkmalkultur der Schlachtfelder ab Beendigung der Kämpfe (Ehrenmale für die Toten, pazifistische Wallfahrten der Veteranen). Seit den 80er Jahren scheinen sich, je weiter die öffentliche touristische Aufwertung der Stätten fortschreitet, die Distanz hinsichtlich der Erinnerung an die Konfliktgeladenheit, wie auch die Verdrängung mancher Formen der Gewalt zugunsten anderer Kriterien wie dem des Friedens, der Aussöhnung oder, in jüngster Vergangenheit, der „geteilten Erinnerung“ zu intensivieren. So werden die Ablehnung „des Vergnügens am Kriegsschauspiel“ und die Absicht, „den Besucher vor den emotionellen Folgen, die mit dem Szenario des Unerträglichen verbunden sind“ zu schützen (Wahnich, 2001), für einige Formen der Tourismusentwicklung wie der museal inszenierten Darstellung unmissverständlich gefordert. Die Ausstattung des Historial von Péronne wird nach Jay Winter dadurch charakterisiert, dass sie zum einen eine „versöhnlich stimmende und pazifistische Dimension“ in Szene setzt, und „der Diskurs dieses Museums“ zum anderen „ein Diskurs der gemeinsamen Katastrophe ist“ (Winter, 2004). Die Historikerin Sophie Wahnich konstatiert das Fehlen jeglicher Heroisierung und bewertet die Anordnung von Uniformen und Gegenständen der Soldaten in den Schützengräben als bewusste Wahl zur Verdrängung kriegerischer Aktionen zugunsten von Tod und Trauer. Für sie drängt die gesamte museografische Darstellung einen Teil der Kriegsgewalt in den Hintergrund und ermöglicht nicht, den Kampf seitens derer, die töten, zu ermessen: „Die Nüchternheit, die Verfremdung, eine bewusst eher sensible als emotionelle Ästhetik bewirken einen die Kriegsgewalt leugnenden Effekt und eine humanistische Ökumene. <span lang="en" xml:lang="en">Er verdrängt die Erinnerung an die kriegerische Auseinandersetzung, die auch als politischer Konflikt wahrgenommen werden kann“ (Wahnich, 2001). Die europäische Dimension (dreisprachiges Museum, das eine dreifache Einschätzung der Ereignisse präsentiert) kommt hier perspektivisch in der Darstellung einer gemeinsamen Geschichte ebenso eindeutig zum Ausdruck. Eine solche Einrichtung, die der Patrimonialisierung und Tourismusentwicklung untersteht, ordnet sich so in die politischen und territorialen Herausforderungen ein.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Annäherung an die Schlachtfelder oder von Zerstörungen geprägten Stätten zeugt von einer gewissen Ambivalenz: mal sind die Landschaften vom Trauma gezeichnet (Brachland, Ruinen, unbebaute Flächen zerstörter Städte, usw.), mal stehen sie für Gelassenheit und den wiedererlangten Frieden. </span>Die folgende Beschreibung auf der Website des Conseil Régional der Picardie von 2006 belegt die Fähigkeit des touristischen Diskurses, allegorische Landschaften zu erzeugen:
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der in manchen Reden über die Landschaften betonte Gedanke der Resilienz wird auch von der Idee der gemeinsamen Erinnerung vermittelt. Das soziale Konstrukt aus touristischer Attraktivität und wirtschaftlichem Nutzen bezieht die Bewohner ein ; das regionale Tourismusschema macht sie zu einer der Stützen der erneuerten regionalen Tourismuspolitik. Seit kurzem veröffentlicht die Website des Tourismusausschusses (CRT) die „Aussagen“ von Anwohnern, Botschafter und Führer in einem. Dies bezieht auch eine Wiederaneignung der Erinnerungen der Anwohner und nicht nur der „Kämpfer“ ein. Mireille Gueissaz, die in diesem Zusammenhang die Schwierigkeit der Bewohner der Somme erwähnt, sich in ihrem eigenen Gebiet zu positionieren, fragt nach dem Imaginären einer gemeinsamen Erinnerung: „Von den Pilgern, die kamen, um ihren Krieg und ihre Toten zu ehren, ignoriert, […] fanden sie sich vom französischen Imaginären des Krieges von 1914 doppelt ausgeschlossen, zum einen als Bürger der besetzten Gebiete, zum anderen als Opfer einer weiteren über vierjährigen Schlacht, die in der nationalen Vorstellungswelt praktisch keinen Status hatte.“ Für Annette Becker „zielte die eine exklusive Erfahrung in den Mittelpunkt stellende Erinnerung – die der Kämpfer in den Schützengräben – darauf ab, das außergewöhnliche und insbesondere geografisch eine Minderheit betreffende Leid, das der Besetzten, dem Vergessen anheim zu geben. […] Zunächst, weil die besetzten Franzosen sich während des Konflikts geografisch und symbolisch gewissermaßen außerhalb des nationalen Territoriums befanden ; denn der Krieg bestand darin, die heilige nationale Erde zu verteidigen, die Erde, die die vom Blut der Toten getränkten Schützengräben symbolisieren. Wie sollten also die, die den Krieg außerhalb dieser Erde oder weit entfernt von ihr erlebten, nicht dazu verurteilt sein, von dieser Erinnerung ausgeschlossen zu werden ? Denn wie können Opfer, die keine Heroen sind, geehrt werden ?“ (Becker, Audoin-Rouzeau, 2000, S. 250). Doch ist gerade eine der heutigen Veränderungen der touristischen Entwicklung der Kriegsgebiete vom Versuch geprägt, den Blick zu dezentrieren: in der Picardie werden die Anwohner jetzt gebeten, mit ihrem Bericht und ihrer Aussage zum Imagewandel und persönlicheren Diskurs über die Kriegsstätten beizutragen (siehe Website des Conseil Régional, die Anwohner als Botschafter der Region vorstellt), in dem an ihre an die Stätten gebundene Erfahrung appelliert wird. Schließlich wird die Eingliederung der „außerhalb“ des Schlachtfeldes, sich also von den Hochburgen des Gedenkens (Schützengräben, zerstörte Ortschaften, Ehrenmale) unterscheidenden Gebiete in den „Gedenktourismus“ von der Absicht geprägt, andere Formen der Erinnerungen (zivile, zurückliegend), vor allem neue Gebiete in die traditionellen Gebiete des Gedenktourismus, einzubeziehen. Die Eingliederung des wieder errichteten Erbes in die touristische Aufwertung der Somme oder das Maas-Projekt, Serge Barcellinis „Temps de l’Histoire“, verfasst im Hinblick auf den hundertsten Jahrestag, weitet das Gebiet des Tourismus und Gedenkens an den Krieg so erheblich über das Schlachtfeld von Verdun aus.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ferner werden seit den 80er Jahren die Städte mit der Errichtung einer neuen Generation von Museen neue Pole der Tourismusentwicklung von Kriegsgebieten, während das Gedenken und die Wallfahrt sich auf das Schlachtfeld, Ort des „Opfers“, Grabstätte der Gefallenen und Kultstätte (konkretisiert durch Ehrenmale, Gräberfelder, Friedhöfe) konzentriert. Diese Geschichtsmuseen, eine spezifische Form der Patrimonialisierung und touristischen Entwicklung von Kriegsgebieten, die das Verstehen des Vergangenen zum Ziel hat, unterscheiden sich von den ersten „Reliquiar“-Museen auf den Schlachtfeldern. Die Errichtung des Historial de la Grande Guerre im zentral gelegenen Schloss von Péronne manifestiert die Trennung von Museum und Schlachtfeld, eine Art Entterritorialisierung der Erinnerung mit dem Ziel, ein neues historiografisches Konzept umzusetzen, das auf einem vergleichenden Herangehen an den Krieg und einem universellen Projekt beruht: eine Leidensgemeinschaft auf europäischer Ebene zu veranschaulichen, anders gesagt, sich vom Territorium zu lösen, um sich in einem räumlich ausgedehnteren Imaginären einzurichten. Diese neue Logik der Lokalisierung bringt gleichwohl größere Herausforderungen mit sich. Diese städtischen Museen sind auch Stützpunkte der lokalen kulturellen Entwicklung und häufig von Projekten zur urbanen Requalifizierung.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Schlussbemerkung</section>
        <paragraphe num="41">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Schlachtfeldtourismus wie auch der Tourismus in Ruinenstädten ist ein älteres, nach dem Ersten Weltkrieg aufkommendes Phänomen (Guides Michelin…). Doch erregt er in der Zwischenkriegszeit ein gewisses Misstrauen, ja sogar Ablehnung. Er nimmt in dem Maße ab, in dem die Anwohner die Kriegsnarben in den Landstrichen entfernen, ausgenommen in den von den Nationen des Commonwealth besuchten Gebieten. Nach Jahrzehnten der Verdrängung ordnen sich der Krieg und seine Spuren dennoch nach und nach in den regionalen imaginären Tourismus der Frontgebiete ein, seit den 80er Jahren allerdings, insbesondere in der Picardie, zeitlich und räumlich auf unterschiedliche Weise. Diese Wende, die die Kriegsspuren zu einer touristischen Einnahmequelle macht, ordnet sich als Reaktion auf die lokalen Herausforderungen des Aufbaus einer eigenen Identität und der territorialen Entwicklung in einen umfassenden Kontext ein. Er wird von externen Akteuren und Beobachtern (Politiker, Historiker, usw.), von importierten Praktiken, von Empfehlungen und anderswo konzipierten Modellen initiiert und in den Kontext der Globalisierung und territorialer Umstrukturierungen integriert.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Werte und Bedeutung, die dem Gedenktourismus von den lokalen Akteuren zugeschrieben werden, machen ihn zu einem Tourismus mit Bezug zur Gegenwart. Das Imaginäre des Wallfahrttourismus scheint vom Geschichtstourismus, der selbst, ausgehend von den historiografischen Veränderungen, einem tief greifenden Wandel unterworfen ist, nicht in den Hintergrund gedrängt zu werden. Die historischen Stätten sind Orte der Zerstörung und kreativer Darstellung, Orte des Gedenkens und Ausstellungsorte, Orte der Andacht und Zerstreuung in einem ; sie werden politisch aufgewertet, spiegeln hybride Darstellungen und Verwendungen wider. In Thiepval stehen das Ehrenmal der 30er Jahre und seine museografische Nachbildung, die Stätte des Erinnerns und das historische Objekt, die Gedenk- und die Wallfahrtstätte mit einem Bereich für Pädagogik und Geschichtstourismus nebeneinander. Künstler, Historiker, aber auch mehr und mehr Szenografen und Bühnentechniker konfrontieren hier ihre Aufführungen im Dienste der Schaffung eines wirtschaftlichen Nutzens.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die attraktive Gestaltung des Touristenziels beruht manchmal auf dem Positivieren einer schmerzlichen Vergangenheit, das von der Ambivalenz zeugt, touristische Register (Vergnügen, Zerstreuung, Faszination, usw.) mit denen von Gewalttätigkeit und Trauer zu vereinen.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amirou R., 1995, Imaginaire touristique et sociabilité de voyage, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Barcellini S., 2009, Introduction au dossier « Historial, musées et mémoriaux de la Grande guerre », Guerres mondiales et conflits contemporains, n° 235, 3-5.</reference>
        <reference>Becker A, Audoin-Rouzeau S., 2000, 14/18, retrouver la guerre, Paris, Gallimard.</reference>
        <reference>Billson B., 2007, « L’expérience de l’Australie sur les voyages sur les sites des deux guerres mondiales », in Actes des premières rencontres internationales sur la mémoire partagée, La Documentation française.</reference>
        <reference>Bonnard J.-Y., 2008, L’Oise au cœur de la Grande guerre, Archives départementales de l’Oise.</reference>
        <reference>Brandt S., 1994, « Le voyage aux champs de bataille », Vingtième siècle, vol. 41, 18-22.</reference>
        <reference>Crozat D., 2007, « Thirdspace, espaces potentiels et hyper réel: nouvelles modalités de la fuite dans l’imaginaire », in Viala L., Villepontoux S. (dir.), Imaginaire, territoires, sociétés. Contributions à un déploiement transdisciplinaire de la géographie sociale, Montpellier, Université Paul Valéry – Montpellier 3, 97-112.</reference>
        <reference>Debarbieux B., 2008, « Le montagnard: imaginaires de la territorialité et invention d’un type humain », Annales de Géographie, n° 660, 90-115.</reference>
        <reference>Desbois H., 2010, « Le paysage énigmatique. Le Bay Bridge et l’élan allégorique contemporain dans Lumière virtuelle de William Gibson », in Actes du colloque Le paysage allégorique: entre image mentale et pays transfiguré, Toulouse (à paraître).</reference>
        <reference>Equipe MIT, 2005, Tourismes 2. Moments de lieux, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Estelmann F., Müller O., 2009, “Schlachtfeldtourismus und dissidente Diskurse: Zu den Geschichtsorten des Ersten Weltkriegs am Beispiel des Chemin des Dames in der französischen Region Picardie (Gastbeitrag)” in Lenz R., Salein K., Kulturtourismus Ethnografische Recherchen im Reiseraum Europa, Universität Frankfurt Inst. f. Kulturanthropologie.</reference>
        <reference>Garcia P., 2008, « Quelques réflexions sur la place traumatisme collectif dans l’avènement d’une mémoire-Monde”, in Auzas V. &amp; Jewsiewicki B. (dir.) Traumatisme collectif pour patrimoine: regards croisés sur un mouvement transnational, Laval, Presses de l’Université de Laval, 373-380.</reference>
        <reference>Gueissaz M., 2001, « Français et Britanniques dans la Somme. Sur quelques manières de visiter les champs de bataille de la Somme d’hier à aujourd’hui », Tumultes, n° 16, 83-104.</reference>
        <reference>Gumuchian H., Pecqueur B., 2007, La ressource territoriale, Paris, Economica, Anthropos.</reference>
        <reference>Hertzog A., 2010, « La valorisation du patrimoine de la Première guerre mondiale en Picardie. La fabrique d’une ressource culturelle territoriale », in Fournier L-S., Bernié-Boissard C., Crozat D., Chastagner Cl., Développement culturel et territoires, Paris, L’Harmattan, 189-208.</reference>
        <reference>Hertzog A., « Les espaces de la valorisation patrimoniale et touristique de la Grande Guerre en Picardie. L’Oise, un territoire en marge ? », Actes du colloque « La Grande guerre dans le département de l’Oise », Archives départementales de l’Oise, Libel, à paraître.</reference>
        <reference>Hartog F., 2003, Régimes d’historicité, présentisme et expériences du temps, Paris, Seuil.</reference>
        <reference>Hobsbawm E., Ranger T.(dir.), 2005, L’invention de la tradition, Paris, Éditions Amsterdam.</reference>
        <reference>Lloyd D., 1998, Battlefield Tourism: Pilgrimage and the Commemoration of the Great War in Britain, Australia and Canada, Oxford, Berg.</reference>
        <reference>Lafon A. &amp; al., 2009, La grande guerre aujourd’hui, Mémoire(s), Histoire(s), Agen, éditions de l’Albret et Académie des Sciences, Lettres et Arts d’Agen.</reference>
        <reference>Mac Phail H., 2002, « la Grande Guerre – mode d’emploi », in Wahnich S., Fictions d’Europe. La guerre au musée, Paris, Editions des archives contemporaines, 303-307.</reference>
        <reference>Nivet Ph., 1998, « Les conséquences du passage du front dans la Somme », in Nivet Ph., Duménil A., Picardie, terre de frontière, Amiens, Encrages.</reference>
        <reference>Offenstadt N., 2010, La Grande Guerre aujourd’hui, Paris, Odile Jacob.</reference>
        <reference>Offenstadt N. (dir.), 2004, Le Chemin des Dames, de l’événement à la mémoire, Paris, Stock.</reference>
        <reference>Panni F., Jagelski K., 2000, « Les ruines en images: Noyon et Soissons », in Reconstructions en Picardie après 1918, Paris, Réunion des Musées Nationaux, 204-220.</reference>
        <reference>Prost A., 1997, « Verdun », in Nora P. (dir.), Les lieux de mémoire, Paris, Gallimard, édition Quarto.</reference>
        <reference>Prost A., Winter J., 2004, Penser la Grande guerre. Un essai d’historiographie, Paris, Seuil, Point Histoire.</reference>
        <reference>Sharpley R., Stone P.R., 2009, The Darker Side of Travel: The Theory and Practice of Dark Tourism, Clevedon, Channel View.</reference>
        <reference>Trouche D., 2010, Les mises en scène de l’histoire. Approche communicationnelle des sites historiques des guerres mondiales, Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Urbain J.-D., 2003, “Tourisme de mémoire. Un travail de deuil positif », Cahiers Espaces, « Tourisme de mémoire », n° 80, décembre, 5-9.</reference>
        <reference>Wahnich S. (dir.), 2001, « Les musées, lieu du politique », Tumultes, n° 16.</reference>
        <reference>Winter C., 2009, « Tourism, social memory and the Great War », Annals of tourism research, vol. 36, n° 4.</reference>
        <reference>Winter C., 2011, “Exploring Visitor Motivations: explorations in the Great War town of Ieper, Belgium”, International journal of tourism research, vol. 13, 164-176.</reference>
        <reference>Winter J., 1995, Sites of Memory, Sites of Mourning, the Great War in European Cultural History, Cambridge, Cambridge University Press. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Seit den 70er und 80er Jahren ist in der Tat auf französischer Seite neben den sehr vielen lokalen Vereinigungen in den Frontgebieten die aktive Rolle der Akteure auf Departementebene zur Aufwertung der historischen Stätten hervorzuheben. Der sich vor allem für die Politik des nationalen Gedenkens engagierende Staat spielte allerdings letztlich bei der Aufwertung der Stätten nur eine recht sekundäre Rolle, wenngleich er seit Mitte der 80er Jahre finanziell an einigen Museumseinrichtungen beteiligt ist.</note>
        <note id="2">Schema des Tourismus der Region Picardie, 2000.</note>
        <note id="3">Dokumentation des Conseil Général – Mission du Chemin des Dames, 1994-2011.</note>
        <note id="4">Auf anderer hierarchischer Ebene stützten die Gemeindeverbände und Gebiete ebenso wie einzelne Gemeinden ihre Tourismusentwicklung ebenfalls auf den Ersten Weltkrieg und seine Spuren (z. B. die Pays du Coquelicot im Departement Somme).</note>
        <note id="5">Die Historiker haben sich über die Bedeutung der Erinnerungsstätten für die einzelnen Nationen, und wie sich das an die Kriegserinnerung gebundene Imaginäre auf französischer Seite, im Gegensatz beispielsweise zum Chemin des Dames, auf Verdun konzentrierte, eingehend ausgelassen.</note>
        <note id="6">Zu diesen Aspekten siehe insbesondere Offenstadt, 2004.</note>
        <note id="7">1991 beginnt in der Picardie die zuständige Regionalabteilung in Zusammenarbeit mit den staatlichen Stellen (DRAC, DIREN) mit einer Bestandsaufnahme des Erbes des Ersten Weltkriegs.</note>
        <note id="8">Eine zu jener Zeit von allen öffentlichen Akteuren der Raumordnung, der Kultur und des Tourismus geteilte Auffassung.</note>
        <note id="9">Zitat aus: Estelmann F., Müller O., “Schlachtfeldtourismus und dissidente Diskurse: Zu den Geschichtsorten des Ersten Weltkriegs am Beispiel des Chemin des Dames in der französischen Region Picardie (Gastbeitrag)” in Lenz R., Salein K., Kulturtourismus Ethnografische Recherchen im Reiseraum Europa, 2009.</note>
        <note id="10">Siehe die gemeinsam vom Sekretariat der Anciens Combattants und der UNESCO 2006 durchgeführten Premières rencontres de la Mémoire Partagée.</note>
        <note id="11">www.cheminsdememoire.gouv.fr/telechargement//Word/ConventionLille.doc</note>
        <note id="12">Crid ist das in Craonne am Chemin des Dames ansässige Kollektiv für internationale Forschung und Diskussion über den Krieg von 14-18; dieses Forschernetz (N. Offenstadt, R. Cazals, F. Rousseau…) widerspricht den Thesen insbesondere der Ecole de Péronne (S. Audoin-Rouzeau, A. Becker…) über die Bedeutung der Meutereien, die These der Brutalisierung, den Begriff der Kriegskultur</note>
        <note id="13">Le Monde, « Les Picards entre la mémoire du feu et le désespoir de l’eau », 17 mai 2001.</note>
        <note id="14">Interview von Régis Guyotat für die Zeitung Le Monde: « Les Picards entre la mémoire du feu et le désespoir de l’eau », 17 mai 2001.</note>
        <note id="15">Jean-Pierre Dufour, « La mémoire de la bataille de la Somme contrarie le troisième aéroport parisien », Le Monde 1er décembre 2001</note>
        <note id="16">Le Monde, zit. Art. 1. Dezember 2001.</note>
        <note id="17">Diese „kulturelle und am Erbe orientierte“ Sicht der wiederaufgebauten Gebiete muss relativiert werden: sicher war das Erbe des Wiederaufbaus in den 90er Jahren Gegenstand einer Bestandsaufnahme, der in der Folge einige Publikationen und 2001 vor allem eine von Museumskuratoren und lokalen Kulturakteuren organisierte Ausstellungsreihe in 5 Städten der Region gewidmet wurde. Doch ist dieses Erbe zu der Zeit insgesamt kaum bekannt und anerkannt, noch haben es sich die lokalen Akteure, Abgeordneten und Bewohner zueigen gemacht.</note>
        <note id="18">La Voix du Nord, Christophe Lépine, 2001</note>
        <note id="19">« Les Picards entre la mémoire du feu et le désespoir de l’eau », Le Monde, 17 mai 2001</note>
        <note id="20">In der Presse wie auch in allen Veröffentlichungen von Historikern, Fernsehfeatures oder in Ausstellungskatalogen (siehe z. B. Bonnard, 2008, S. 221: nachdem er an die von Brachland, Ruinen, Granattrichtern gezeichneten Landschaften erinnert hat, betont er abschließend, dass auch nach etwa einem Jahrhundert dieser Konflikt für das Departement Oise von zentraler Bedeutung bleibt“).</note>
        <note id="21">Le Monde, zit. Art. vom 17. Mai 2001</note>
        <note id="22">Website des CRT, Fassung vom Mai 2011</note>
        <note id="23">Zu diesem Thema siehe Auzas V., Jewsiewicki B., (Dir.), „Traumatisme collectif pour patrimoine: regards croisés sur un mouvement transnational“, Presses de l’Université Laval, Canada, 2008</note>
        <note id="24">Serge Barcellini, ehemaliger Generalinspektor der Armeen und Berater des Verteidigungsministeriums in Erinnerungsfragen (1995), Historiker der Erinnerung an den Ersten Weltkrieg, ist seit 2008 damit beauftragt, die dem Conseil Général de la Meuse unterstehenden Kriegsstätten aufzuwerten.</note>
        <note id="25">Online-Bericht, 2009; siehe auch Barcellini Serge, „Einführung“ in: Guerres mondiales et conflits contemporains 3/2009 (Nr. 235), S. 3-5. Ferner: „Du tourisme de pèlerinage au tourisme d’histoire“ in: Administration (Revue de l’administration territoriale de l’Etat), Nr. 228, Dezember-Januar 2010/2011</note>
        <note id="26">Beitrag von Dominique Camus: „Le tourisme de mémoire en Picardie: pour une intégration régionale“ anlässlich des Kolloquiums „Le tourisme des mémoires en Picardie au service du développement économique et culturel de la Picardie“, ACSE, DRT, ONAC, UPJV, Amiens, Januar 2008</note>
        <note id="27">Die Untersuchung der Tourismuspraktiken ist ein Forschungsgegenstand an sich geworden, ob auf dem Gebiet des DarkTourism/Thanatourism, der Kulturgeschichte (Lloyd, 1998, Winter J., 2001) oder der Tourism Studies (Winter, C., 2009, 2011)</note>
        <note id="28">Ourcq gewidmeter Band (Chantilly, Senlis, Meaux), 1919 – siehe auch Brandt, 1994</note>
        <note id="29">Auszug aus der Rede des Staatssekretärs im Verteidigungsministerium, zitiert aus: Actes des Premières rencontres de la Mémoire partagée, La Documentation Française, 2006</note>
        <note id="30">Beitrag von Dominique Camus „Le tourisme de mémoire en Picardie: pour une intégration régionale“ anlässlich des Kolloquiums „Le tourisme des mémoires en Picardie au service du développement économique et culturel de la Picardie“, ACSE, DRT, ONAC, UPJV, Amiens, Januar 2008</note>
        <note id="31">Zitierter Beitrag von Dominique Camus, 2008 (Beiträge online)</note>
        <note id="32">Die erste Ausgabe dieses Magazins des Geschichtstourismus mit Verdun gewidmeten Beiträgen</note>
        <note id="33">Obwohl jüngste Forschungen zeigen, dass eine Minderheit von ihnen sich heute als Pilger begreifen (siehe Winter C, 2011)</note>
        <note id="34">Siehe den Bericht von Sharon Adams über die Reise von Familien kanadischer Veteranen zu den europäischen Schlachtfeldern: Pèlerins à l’ombre de la guerre, 1.11.2009 La revue Légion http://www.legionmagazine.com/fr/index.php/2009/11/pelerins-a-lombre-de-la-guerre/</note>
        <note id="35">http://www.anzaccentenary.gov.au/</note>
        <note id="36">Auszüge aus dem Tourismusschema für Lothringen, Zeitraum 2007/2012</note>
        <note id="37">Regionales Tourismusschema, Lothringen, Zeitraum 2007/2012, online.</note>
    </notes>
</article>