<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_BLB_30-56_De_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/333" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.333</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>9</numero>
        <annee>2016</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="316">
            <traducteur nom="Freytag" prenom="Tim" />
            Le « tour du monde » des backpagers, voyage normalisé ?
        </original>
        <traduction lang="en" source="324">The backpackers' “round the world” trip, standardised journey?</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Le Bigot" prenom="Brenda">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_BLB_29-55_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/316" lang="fr">Le « tour du monde » des backpagers, voyage normalisé ?</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                PhD Student, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Die Weltreise der backpackers, eine normalisierte Reise?</titre>
    <resume>
        Eben erst dargestellt als ein Protestler gegen den Massentourismus, so wird der backpacker doch zugleich beschrieben als jemand, der seine Illusionen der Freiheit abgelegt hat und auf markierte Routen und Unterkünfte beschränkt wird. Ausgehend von der Feststellung, dass es eine Diskrepanz zwischen dem Ideal des backpacker und dessen Praktiken gibt, befasst sich der Artikel mit der Normalisierung des backpacking anhand einer für diese Form des Reisens typischen Untergruppe: den backpackers auf Weltreise. Gestützt auf eine Stichprobe von Profilen, die ebenso vielfältig sind wie die backpackers im Allgemeinen, erlaubt es die anhand von Fragebögen und Interviews in Thailand geführte Untersuchung, die Vereinheitlichung der Wege und die Herausforderung der Planung des Aufenthalts zu analysieren. Der Beitrag zeigt auf, dass die Wege durch das Netz der Flugverbindungen strukturiert werden und dass sie eine starke Vereinheitlichung in bestimmten Regionen der Welt belegen, wie etwa in Südostasien, wo es zahlreiche Enklaven und „ausgetretene Pfade“ gibt. Die Reiseplanung erscheint als noch recht wenig eingerahmt durch handelsübliche Angebote und ist vor allem abhängig vom individuellen Projekt des backpacker auf Weltreise, das hier in erster Linie in seinem Verhältnis zur Arbeit verstanden wird. Die durch diese Reisen produzierte Verbindung zu den Orten wird also betrachtet als eine Verbindung aus Erkundung und Aneignung des Raumes.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Einleitung</section>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="en" xml:lang="en">Sozialwissenschaftliche Forschungsarbeiten, die sich mit </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacking</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> oder „Rucksacktourismus“ befassen, unterscheiden sich im Hinblick auf den normativen Wert, der mit dieser Praxis verbunden wird. Eben erst im Fahrwasser des Rucksacktouristen dargestellt als ein Protestler gegen den Massentourismus und im weiteren Sinne gegen die westliche Konsumgesellschaft, so wird der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> doch zugleich beschrieben als jemand, der seine Illusionen der Freiheit abgelegt hat und auf markierte Routen und Unterkünfte beschränkt wird </span><span lang="en" xml:lang="en">(Demers 2012, S. 86)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Nach E. Cohen </span><span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span><span lang="en" xml:lang="en"> gibt es eine Diskrepanz zwischen dem Ideal, das den Diskurs der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> färbt und deren Praktiken. Die für das Modell des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><sup><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a></sup><span lang="en" xml:lang="en"> charakteristische Suche nach Authentizität, die in den 1970er-Jahren identifiziert wurde </span><span lang="en" xml:lang="en">(Cohen 1972)</span><span lang="en" xml:lang="en">, hätte an Einfluss verloren zu Gunsten von Praktiken, die stärker mit der Suche nach einer spielerischen Erfahrung der Welt verbunden sind. Die Idee bestehe nicht mehr darin, einen Ort für ein besseres Leben zu suchen, sondern eine „Auszeit“ zu nehmen. Und wenn eine anti-touristische Haltung zu den Grundprinzipien der Identitätskonstruktion des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker </span></em><span lang="en" xml:lang="en">zählt </span><span lang="en" xml:lang="en">(Welk 2004)</span><span lang="en" xml:lang="en">, so hindert diese die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> doch nicht daran, bestimmte touristische Enklaven zu bereisen, die miteinander durch „ausgetretene Pfade“ verbunden sind </span><span lang="en" xml:lang="en">(Richards und Wilson 2004a)</span><span lang="en" xml:lang="en">. In den Forschungsarbeiten, deren Anzahl seit den 1990er-Jahren steigt, lässt sich eine Veränderung dabei beobachten, wie das Phänomen konzeptionell gefasst wird „from a de-marketing concept to a marketing label“ </span><span lang="en" xml:lang="en">(Ateljevic und Doorne 2004, S. 61)</span><span lang="en" xml:lang="en">, was die Integration des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacking</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> in einen aufkeimenden Massenmarkt kennzeichnet.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="en" xml:lang="en">Wenn die Forschenden mehr und mehr die Dimension der Normalisierung von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacking</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> hervorheben, so bleibt diese Praxis doch mit Bildern aufgeladen, die auf ein Gefühl der Freiheit verweisen, das ein Hauptelement der sozialen Konstruktion des Phänomens darstellt und dessen Attraktivität gewährleistet </span><span lang="en" xml:lang="en">(Richards und Wilson 2004b)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Ein Begriff besitzt innerhalb dieser Vorstellungswelt einen bedeutenden Platz: die Weltreise. Der Ausdruck lässt eine Form der Endlichkeit anklingen, die ihm einen positiven und wichtigen Status verleiht. Er evoziert nicht nur die Vorstellung eines Ortswechsels, der den Erdball in seiner Form umschließt, sondern auch die Möglichkeit, während einer einzigen Reise alles zu sehen, Kulturen, Landschaften und andere Objekte in ihrer </span><span lang="en" xml:lang="en">Unterschiedlichkeit nach und nach zu „umrunden“. J.G. Molz </span><span lang="en" xml:lang="en">(2010)</span><span lang="en" xml:lang="en"> arbeitet anhand von als Blog veröffentlichten Berichten über Weltreisen, wie </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ihre „global geographies“ performativ herstellen, indem sie Unterschiede während einer einzigen Reise produzieren und zugleich auch konsumieren. Weltreisen sind inzwischen auch zu touristischen Produkten geworden, die von Fluggesellschaften und Reisebüros angeboten werden, und manche Blogs sind regelrechte Touristenführer für die Weltreise. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Beitrag hat zum Ziel, die Diskrepanz zwischen Ideal und Praxis im Hinblick auf potentielle Besonderheiten von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise zu untersuchen. Dazu werden zwei Merkmale des Ideals vom </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> herangezogen, von denen sich die zeitgenössischen Praktiken von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> zusehends entfernen: die Suche nach neuen Destinationen und die Abwesenheit von Reiseplanung. Neigen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise eher dazu, sich abseits der ausgetretenen Pfade zu bewegen oder verstärken sie vielmehr den Trend zur Bildung von Enklaven und markierten Routen? Gehen sie bei der Organisation ihrer Reise in Raum und Zeit eher planmäßig vor? Kurz gesagt, ist auch die Weltreise eine weitgehend normalisierte Form des Reisens?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dieser Beitrag befasst sich mit den Besonderheiten von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise im Vergleich mit einer größeren Stichprobe von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en">. Die soziodemographischen Daten, die im Rahmen einer einzigen Untersuchung erfasst wurden, erlauben es zunächst einmal, die große Heterogenität dieser Untergruppe zu bestimmen im Vergleich mit den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> im Allgemeinen. Anschließend werden zwei Aspekte des Ideals vom </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> betrachtet: die Vereinheitlichung der Reiserouten und die Planung der Reise. Der Rückgriff auf die exakt und als Teil der vertiefenden Interviews erfassten Reiserouten ermöglicht es, die Normalisierung der Vorstellungen vom </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacking</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> im Allgemeinen herauszuarbeiten, um diese dann differenziert nach den verschiedenen Profilen darzustellen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Wer geht auf Weltreise?</section>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="en" xml:lang="en">Zahlreiche Forschende verweisen seit etwa zehn Jahren darauf, dass es problematisch ist, den Begriff des „backpacker“ zu verwenden, um ein breites Spektrum unterschiedlicher Situationen abzudecken </span><span lang="en" xml:lang="en">(Cohen 2004; Hampton 2013)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Angesichts einer zunehmenden Diversifizierung und weil diese während der ersten Beobachtungen auf diesem Forschungsfeld übersehen wurde, ist es erforderlich, sich mit der vorhandenen Vielfalt zu befassen, um die Kenntnisse über das Phänomen zu verfeinern und es wieder in die weiteren Forschungszusammenhänge und Entwicklungen der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">mobility studies</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> im Kontext der Globalisierung einzuordnen. Das Phänomen der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers </span></em><span lang="en" xml:lang="en">findet – verstanden in seiner gegebenen Vielfalt – beispielsweise einen geeigneten Platz in den Forschungsarbeiten über </span><em><span lang="en" xml:lang="en">lifestyle mobilities </span></em><span lang="en" xml:lang="en">(Duncan, Cohen und Thulemark 2013)</span><span lang="en" xml:lang="en">, </span><em><span lang="en" xml:lang="en">lifestyle migrations</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> </span><span lang="en" xml:lang="en">(Benson und O’Reilly 2009; Benson und Osbaldiston 2014)</span><span lang="en" xml:lang="en"> oder auch </span><em><span lang="en" xml:lang="en">privileged migrations </span></em><span lang="en" xml:lang="en">(Croucher 2012)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Letztere untersuchen verschiedene Formen der internationalen Mobilität an der Schnittstelle von Tourismus und Migration. Ob es sich um </span><em><span lang="en" xml:lang="en">global nomads</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> </span><span lang="en" xml:lang="en">(Kannisto 2014)</span><span lang="en" xml:lang="en"> oder die </span><span lang="en" xml:lang="en">internationale Migration von Personen im Ruhestand </span><span lang="en" xml:lang="en">(King, Warnes und Williams 1998)</span><span lang="en" xml:lang="en"> handelt, so suchen die Individuen doch in beiden Fällen bessere Lebensbedingungen und stammen dabei aus finanziell vergleichsweise wohlhabenden nationalen Kontexten. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die gesammelten Fragebögen erlauben es, von den in Thailand angetroffenen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ein vielfältiges Bild zu zeichnen, das die Ergebnisse aktueller Forschungsarbeiten bestätigt. Der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> als junger Student, europäisch, weiß und aus den gesellschaftlichen Verhältnissen der oberen Mittelschicht hervorgegangen – dies ist nicht mehr der alleinige Typus, der ein Verständnis dieser Form des Reisens erlaubt. Hinsichtlich der Staatsangehörigkeit betont Hamzah Muziani </span><span lang="en" xml:lang="en">(2006)</span><span lang="en" xml:lang="en"> eine wachsende Zahl von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> nicht-westlicher Herkunft, die oft aus Asien stammen. Nach Peggy Teo und Sandra Leong </span><span lang="en" xml:lang="en">(2006)</span><span lang="en" xml:lang="en"> hat das klassische Bild des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> als eines Weißen dazu beigetragen, dass nicht-westliche Gruppen für die Bevölkerung vor Ort in den Destinationen weitgehend unsichtbar bleiben. Dies gilt jedoch ebenso für die Forschenden, die hauptsächlich westlicher Herkunft sind und sich auf Reisende konzentriert haben, die ihnen selbst ähnlich sind. Die soziale Herkunft ist ebenfalls ein wichtiger Aspekt. So ging es etwa kürzlich durch die Medien, als Franzosen aus unteren gesellschaftlichen Kreisen, die als „Jugendliche aus der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Banlieue</span></em><span lang="en" xml:lang="en">“ bezeichnet wurden, für einen verlängerten Urlaub nach Thailand aufgebrochen sind </span><span lang="en" xml:lang="en">(Ouamrane 2012)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Inzwischen gilt es als erwiesen, dass eine der aktuellen Entwicklungen des Phänomens im Aufkommen von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">flashpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> besteht, die J. Jarvis und V. Peel </span><span lang="en" xml:lang="en">(2010)</span><span lang="en" xml:lang="en"> als unabhängige Reisende im Alter von über 25 Jahren definieren, die ihre Reise im Rahmen einer beruflichen Karrierepause oder als verlängerten Urlaub unternehmen. Sie verfügen über größere finanzielle Mittel, möchten aber wie </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> reisen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="en" xml:lang="en">Man könnte vermuten, dass die Praxis der Weltreise für eine Untergruppe innerhalb der vorhandenen Vielfalt von Reisenden charakteristisch ist. Mehrere Kontinente und nicht nur einen Teil der Erde zu bereisen, ist in der Tat mit Kosten und Zeitaufwand verbunden und erfordert die Bereitschaft zur Mobilität und zur Aneignung von Orten, die durch sehr unterschiedliche Kulturen geprägt sind. Wenn die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise ein homogenes soziodemographisches Profil hätten, könnte man vermuten, dass ihnen nicht nur die Reiseroute von globalem Maßstab gemein ist, sondern sie auch bestimmte Praktiken und Vorstellungen von der Reise teilen. Die Ergebnisse der Untersuchung, die in Tabelle 1 zusammengefasst werden, zeigen tatsächlich, dass innerhalb der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise eine Vielfalt zu verzeichnen ist. Die Ergebnisse basieren auf einer Fallzahl von 23 Personen und können nicht verallgemeinernd auf die Gesamtheit der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers </span></em><span lang="en" xml:lang="en">auf Weltreise übertragen werden. Sie erlauben es jedoch, die </span><span lang="en" xml:lang="en">Zusammensetzung unserer Stichprobe greifbar zu machen und können für die ethnographische Untersuchung als Werkzeug der Interpretation dienen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="en" xml:lang="en">Hinsichtlich der Staatsangehörigkeit gibt es unter den 23 </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise eine breite Mehrheit von Europäern, vor allem Briten, aber zudem auch – ebenso wie in der allgemeinen Gruppe – einige Nordamerikaner, Asiaten und Südamerikaner. In Bezug auf die Reisekonstellation ist das Profil der allein reisenden Männer noch stärker unter den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise verbreitet als in der gesamten Stichprobe. Die Reisekonstellation als „Paar“ rangiert in beiden Fällen an zweiter Stelle. Der Median für das Alter liegt mit 29 Jahren bei den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise höher als der entsprechende Wert von 26 Jahren für die gesamte Stichprobe. Dieses Alter entspricht der beruflichen Situation der angetroffenen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, bei denen es sich überwiegend um Erwerbstätige handelt, die ihre Beschäftigung unterbrochen oder beendet haben. Im Fall der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> im Allgemeinen entfällt ein ähnlich hoher Anteil auf Personen, die vor dem Studium, während des Studiums oder unmittelbar danach reisen. Unter den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise finden sich jedoch deutlich weniger Studierende, indessen sind mittels Telearbeit beschäftigte Personen stärker vertreten. Die Erwerbstätigen verteilen sich auf unterschiedliche sozio-professionelle Kategorien, bewegen sich jedoch vor allem im Bereich der Mittelschicht zwischen Fachkräften, leitenden Angestellten, gehobenen wissensintensiven beruflichen Tätigkeiten und fest Angestellten. Kein </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise war als Arbeiter beschäftigt, wie es bei lediglich fünf </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> aus der allgemeinen Stichprobe der Fall war. Das Bildungsniveau schließlich ist in beiden Fällen recht hoch. Die Mehrzahl der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> hat an einer Hochschule studiert und in den meisten Fällen einen Bachelorabschluss erworben.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="en" xml:lang="en">Innerhalb unserer Stichprobe lässt sich also, wenn man die mindestens drei verschiedene Erdteile bereisenden </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> für sich genommen betrachtet, kein besonderes soziodemographisches Profil erkennen, auf dessen Grundlage ihre Art zu reisen möglicherweise interpretiert werden könnte – abgesehen von einer Ähnlichkeit mit dem Profil des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">flashpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> in einem etwas höheren Alter. Diese Untergruppe ist verglichen mit der Gesamtheit der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> durch eine breite Vielfalt gekennzeichnet, auf deren Grundlage im Folgenden eine Analyse zur Normalisierung von Praktiken der betreffenden Reisenden vorgestellt wird.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Auf den „ausgetretenen Pfaden“ der Welt?</section>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="en" xml:lang="en">G. Richards und J. Wilson </span><span lang="en" xml:lang="en">(2004a)</span><span lang="en" xml:lang="en"> unterstreichen, dass sich markierte Routen herausbilden, die als „ausgetretene Pfade“ eine Verbindung zwischen den Enklaven herstellen, die von den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> bereist werden. Die Entdeckung neuer Destinationen und somit auch das Reisen „abseits der ausgetretenen Pfade“ gehört jedoch sehr wohl zum Ideal des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, von dem die Diskurse immer noch geprägt sind. Wie verhält es sich mit den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise? Ergeben sich zusätzliche logistische Einschränkungen infolge der Mobilität, wenn man mehrere Kontinente bereist? Werden die Reisenden deshalb dazu gedrängt, die Orte nur oberflächlich zu überfliegen und sich immer häufiger in den Enklaven wiederzufinden?</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Einfluss der Flugrouten</section>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="de" xml:lang="de">T</span><span lang="en" xml:lang="en"> Die Hauptrouten der ersten Rucksackreisenden (frz. </span><em><span lang="en" xml:lang="en">routard</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) sind wohlbekannt, sie folgen den Spuren der Hippies der 1960er-Jahre, die aus Europa aufbrachen, um in Katmandu oder in Goa zu enden </span><span lang="en" xml:lang="en">(Vacher 2010; Lagadec 2003)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Diese „route des Zindes“, wie sie von den Urhebern des (französischen Reiseführers) </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Routard</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> genannt wird, hat durch die Beschreibungen in Reiseführern an Beliebtheit gewonnen. </span>Diese Route wird in der ersten Ausgabe von <em>Le guide du routard. </em><em><span lang="en" xml:lang="en">Moyen-Orient...Inde</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> im Jahr 1973</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="en" xml:lang="en"> beschrieben und ebenso in der ersten Ausgabe von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Lonely Planet</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Across Asia on the Cheap</span></em><sup><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a></sup><em><span lang="en" xml:lang="en">, </span></em><span lang="en" xml:lang="en">die in demselben Jahr </span><span lang="en" xml:lang="en">veröffentlicht wurde. Seit den 1980er-Jahren haben sich die Reiserouten zu Flugrouten entwickelt. Das Netz der Flugverbindungen zeigt jedoch, wie es N. Cattan </span><span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span><span lang="en" xml:lang="en"> erklärt, eine starke Polarisierung, die sich seit den 1980er-Jahren verschärft hat. Die Politik einer Liberalisierung des Luftverkehrs führt zu einem Verschwinden des Konzepts der direkten Flugverbindungen zu Gunsten eines über Drehkreuze (engl. </span><em><span lang="en" xml:lang="en">hubs</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) betriebenen Luftverkehrs.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise nutzen in bedeutendem Maße den Luftverkehr, da sie weite Strecken zurücklegen müssen, um verschiedene Teile der Erde zu erreichen. Daher kann man die Hypothese aufstellen, dass ihre Reiserouten durch die wichtigsten Flugkorridore beeinflusst werden – und zwar besonders aufgrund der unterschiedlichen Preise. Auf den Webseiten der drei großen internationalen Luftfahrtallianzen kann man sich verschiedene Flugrouten und die Kosten für die jeweilige Weltreise berechnen lassen. Es werden manchmal auch verschiedene Typen von Reiserouten angeboten, wie etwa auf der Webseite der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">oneworld-Allianz </span></em><span lang="en" xml:lang="en">(Abbildung 1), auf der die Verbindungen zu drei, vier oder sechs Kontinenten angezeigt und dabei nach dem Preis aufsteigend sortiert werden. Aus den Angaben wird ersichtlich, dass die preisgünstigsten Reiserouten entlang der wichtigsten Flugverbindungen verlaufen, die durch einen besonders harten Wettbewerb um den günstigsten Flugpreis geprägt sind. Entsprechende Flugverbindungen bestehen zwischen Europa und Nordamerika, Nordamerika und dem pazifischen Raum sowie dem pazifischen Raum und Ostasien, während Afrika, ein Teil Asiens und Südamerika davon ausgeschlossen bleiben.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="en" xml:lang="en">Durch die genaue Erfassung der Reiserouten der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ist es möglich, die vorhandenen strukturellen Beschränkungen zusammen mit den tatsächlich ausgeführten Praktiken der Reisenden zu betrachten. Abbildung 2 zeigt die Reiserouten der 23 </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise, die an der Untersuchung teilgenommen haben. Aus der Abbildung sind räumliche Konzentrationen vor allem in Europa und Südostasien ersichtlich, die in erster Linie darauf zurückzuführen sind, dass die befragten </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> überwiegend europäischer Herkunft waren und dass die Untersuchung in Thailand durchgeführt wurde. Genau genommen ist zu sehen, dass Europa von Linien durchzogen wird: die Weltreise bietet die Möglichkeit, mehrere Länder auf dem Landweg zu durchqueren. Eine Aneinanderreihung von Destinationen zeigt sich besonders bei den von Megan und Donan (US-Amerikanerin, 29 Jahre alt, und Brite, 36 Jahre alt) mit dem Fahrrad zurückgelegten Wegen sowie im Fall von Govert (Niederländer, 32 Jahre alt), der mit dem Auto unterwegs ist. Aus der Karte geht weiterhin hervor, dass Afrika und Südamerika nur teilweise bereist werden. Die Reiseabschnitte umfassen vor allem das südöstliche Afrika (Südafrika, Kenia, Tansania, Botswana, Zimbabwe, Sambia) und das westliche Südamerika (Peru, Bolivien, Ecuador, Chile). Die Vereinigten Staaten von Amerika erscheinen ebenfalls von zahlreichen Linien auf dem Landweg durchzogen. Frans (binationaler US-Amerikaner, geboren in Südafrika, 32 Jahre alt) reist mit dem Zug, ab Los Angeles ist Mike (Brite, 24 Jahre alt) im Kleinbus unterwegs, und New York ist als Zwischenstation für mehrere </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> mit verschiedenen Destinationen verbunden.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die kartographisch dargestellte Reiserouten wurden von 23 backpackers auf Weltreise erfasst, die während der Forschungsarbeiten in Thailand befragt wurden. Es handelt sich um bereits zurückgelegte und fest eingeplante künftige Reiseabschnitte. Letztere wurden manchmal lediglich in Form des zu bereisenden Landes genannt, so dass es sich bei der kartographischen Darstellung bestimmter Reiseabschnitte um geometrische Mittelpunkte der Länder und nicht um lokale Destinationen handelt. Bearbeitung: B. Le Bigot und L. Lizzi </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="en" xml:lang="en">In den Reiseströmen zeigt sich eine originelle Facette der Verbindungen, die zur Strukturierung des globalen Raums beitragen. Ebenso wie im Fall von Finanzströmen besteht das Netz aus Knotenpunkten und Verbindungslinien. Die großen Tourismusregionen treten hervor – miteinander verbunden durch die Drehkreuze des internationalen Luftverkehrs, zu denen London, New York, Dubai, Singapur, Kuala Lumpur und Bangkok zählen und die einen Beitrag zur Vereinheitlichung der Reiserouten leisten. Bei mehreren dieser Städte handelt es sich um „logistische“ Destinationen, die von den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> nicht für einen Aufenthalt genutzt werden. Manche Destinationen erscheinen als eher untypisch, wie zum Beispiel die Elfenbeinküste, wo Cosme und Élise (Franzose, 30 Jahre alt, und Französin, 33 Jahre alt) den Vater und den Bruder von Élise getroffen haben, die dorthin ausgewandert sind. Ähnlich verhält es sich mit den Salomonen-Inseln, zu denen Frans über Australien gelangt ist und die er als die „am wenigsten </span><span lang="en" xml:lang="en">touristischste Destination der Erde“ beschreibt und mit einem Kindheitstraum verbindet</span><em><span lang="en" xml:lang="en">.</span></em>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Enclaves and beaten tracks in Southeast Asia </section>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="en" xml:lang="en">E. Cohen (2009) spricht von einer „mental map“ der Destinationen von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, die dorthin reisen. Mehrere befragte </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> haben hervorgehoben, dass es in den verschiedenen Teilen der Erde unterschiedliche Formen des Reisens und der Fortbewegung gibt und dass es in Südostasien besonders schwierig ist, die „ausgetretenen Pfade“ zu verlassen. Demzufolge wirkt die „mental map“ mehr oder weniger stark strukturierend – je nachdem, welches Gebiet bereist wird. Markus sieht dies vor allem in Bezug auf die Vertrautheit mit der lokalen Sprache.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="en" xml:lang="en">Für eine Auswahl der vier besonders häufig bereisten Länder in Südostasien – Thailand, Laos, Kambodscha, Vietnam und Birma – bietet Abbildung 4 eine Gegenüberstellung der von allen befragten </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> in diesen Ländern bereisten Destinationen und der Destinationen, die von der Stichprobe der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise in den entsprechenden Ländern aufgesucht wurden. Die wohlbekannten Enklaven der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers </span></em><span lang="en" xml:lang="en">treten deutlich hervor – seien es eigenständige Destinationen oder logistische Durchgangspunkte: in Thailand sind es die alten Destinationen wie Bangkok, die Inseln und Strände im Süden des Landes sowie die Enklaven im Norden, die sich erst in jüngerer Zeit entwickelt haben wie etwa Chiang Mai, Chiang Rai und Pai </span><span lang="en" xml:lang="en">(Cohen 2006; Hampton 2013)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Die Hauptstädte sind bedeutende Durchgangspunkte – Hanoi, Vientiane, Phnom Penh und in Birma die beiden wichtigsten Städte Mandalay und Yangon. Durch Freizeit, Feierlichkeiten oder Kulturtourismus geprägte Orte, wie etwa Luang Prabang, Halong Bay, Shianoukville und Siem Riep (Tempel von Angkor) zählen zu den wichtigsten Destinationen für </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en">. Die Überlagerung der Destinationen, die von allen befragten </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers </span></em><span lang="en" xml:lang="en">bereist werden, und derer, die von den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise aufgesucht werden, bestätigt die obigen Ausführungen: Letztere bereisen dieselben Enklaven wie die anderen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en">. Anhand der aufgezeichneten Reisewege konnten drei Hauptrouten herausgearbeitet werden, die vom Ausgangspunkt Bangkok</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="en" xml:lang="en"> in den Norden von Thailand, in den Süden und nach Siem Riep in Kambodscha geführt haben. Die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise suchen ebenfalls Destinationen auf, die zu aufstrebenden Enklaven werden könnten: im östlichen Vietnam und in der Umgebung von Shianoukville in Kambodscha. Nur zwei Destinationen bleiben ausschließlich auf die Reiserouten der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise beschränkt. Alle </span><span lang="en" xml:lang="en">beide hängen damit zusammen, dass der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> Ortsansässige kennt. Nakhon Si Thammarat an der Ostküste von Südthailand, wo Jason zwei Wochen bei einem Freund verbringt, und das Dorf Can Cho in Vietnam, in dem die Familie von Hugo lebt, der im Vietnam geboren wurde.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="en" xml:lang="en">Eine Weltreise zu unternehmen, bedeutet offenbar nicht, dass Destinationen ausgewählt werden, die durch eine Lage abseits der ausgetretenen Pfade gekennzeichnet wären. Es zeigt sich, dass die Reiserouten an die wichtigsten Flugverbindungen und Tourismusströme gebunden sind und denselben Verlauf haben, wie die Reiserouten der anderen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> in Südostasien. Die Mobilitätspfade sind weitgehend normalisiert, auch wenn die wichtigsten Destinationen dabei häufig mit einer oder mehreren Destinationen verbunden werden, die stärker mit den persönlichen Netzwerken zusammenhängen. Der stärker personalisierte Typ des Reiseabschnitts fließt auch in die Reiserouten der anderen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ein, aber es ist anzunehmen, dass eine Weltreise mehr Möglichkeiten für derartige Kombinationen bietet.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Unterwegs auf geplanten Reiserouten?</section>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ein anderes Merkmal des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, das das Ideal der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers </span></em><span lang="en" xml:lang="en">prägt, ist die Spontanität des Reisens, das Fehlen von Planung. Zeigt sich beim Aufbau der Weltreisen von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> noch eine Diskrepanz zwischen Praxis und Ideal? Die Vielfalt der in der Stichprobe von 23 </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> erfassten Profile entspricht tatsächlich eine Vielfalt im Umgang mit der Reiseplanung, die auch zum Verständnis der Beziehungen zu den verschiedenen Orten beiträgt.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Ein ziemlicher Widerstand gegenüber den Angeboten von „Fertig-Reisen“</section>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="en" xml:lang="en">Einer der Aspekte, die für die Planung von Weltreisen relevant sind, ist das Aufkommen kommerzieller Angebote zur Flankierung dieser Reisen. Eines dieser Angebote, das hier betrachtet wird, ist die „Weltreise“, die von den drei großen internationalen Luftfahrtallianzen und bestimmten Fluggesellschaften angeboten wird und es grundsätzlich ermöglicht, die Kosten für eine Reise über mehrere Kontinente zu optimieren.</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="en" xml:lang="en"> Die Vermarktung dieser Angebote verdeutlicht, dass es einen potenziellen Widerspruch zwischen dem Angebot einer „Fertig-Reise“ und dem Ideal des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> gibt, denn bei Letzterem steht der einmalige Charakter einer selbst zusammenzustellenden Weltreise im Vordergrund. Auf der Webseite der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">oneworld</span></em><span lang="en" xml:lang="en">-Allianz steht zu lesen „Jede Reise mit Global Explorer ist einzigartig. Dennoch haben wir eine Reihe von Beispielen zusammengestellt, damit Sie eine </span><span lang="en" xml:lang="en">Vorstellung von den Möglichkeiten bekommen“</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="en" xml:lang="en"> und auf der Webseite der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Star Alliance </span></em><span lang="en" xml:lang="en">heißt es „Ganz gleich, was Ihre Träume sind und wohin Sie auf die Reise gehen, der Star Alliance Round the World Tarif ist Ihre Eintrittskarte in die Welt.“</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">Beim Aufrufen der Webseiten der Luftfahrtallianzen kann man zunächst einmal feststellen, dass mehrere Aspekte der Reise durch das Angebot beeinträchtigt werden – unabhängig davon, für welche der Allianzen man sich entscheidet. In Abbildung 2 werden beispielhaft die Konditionen des Angebots der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Star Alliance</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> aufgeführt. Die Reisedauer – häufig begrenzt auf drei Monate, sechs Monate oder ein Jahr – wird von den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> so weit wie möglich ausgenutzt und wird somit recht stark standardisiert. Dies ist der Fall bei den sechs befragten </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise, die diese Art von Flugticket besitzen. Die zurückgelegte Entfernung wird ihrerseits in eine direkte Beziehung zum Preis des Flugtickets gesetzt, denn das Ticket wird teurer je größer die zurückgelegte Entfernung ist. Eine der stärksten Beeinträchtigungen, die von den befragten </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> hervorgehoben wurde, besteht darin, dass die Reiseabschnitte vorab festgelegt werden müssen. </span>Das „touristische Projekt“, das heißt die den Praktiken vorgelagerte Intentionalität <span lang="en" xml:lang="en">(MIT 2008)</span><span lang="en" xml:lang="en"> wird stark dahingehend beeinflusst, dass es zu einer noch weiter vorausschauenden Planung kommt. Im Übrigen muss die Reiseroute denselben Start- und Zielort haben, so dass die Vorstellung einer Reise ohne Aussicht auf die Rückkehr unmöglich wird. Es wird eine maximale Anzahl von Reiseabschnitten festgesetzt, in diesem Fall 16, und die Städte der Zwischenstopps können nur einmal ausgewählt werden. Bestimmte Etappen oder Segmente der Flugreise sind verpflichtend, so dass den Mitgliedsgesellschaften der Allianz ein Kontingent von Passagieren garantiert werden kann.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Ausdifferenzierte „Projekte“: die Reise in Anbetracht der Arbeit denken</section>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="en" xml:lang="en">Einen Ansatz für die Interpretation der unterschiedlichen Verhältnisse, in denen die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> in Bezug auf ihre Routenplanung stehen, bietet die Betrachtung ihres „Projekts“, das man vor allem als einen integrierten Bestandteil der verschiedenen Beziehungen zur Arbeit verstehen kann. Die Bezeichnung als „Projekt“ wird hier bewusst verwendet, sie ist weiter gefasst als der Begriff des „touristischen Projekts“ und bezieht sich auf die „cité par projets“ von L. </span><span lang="en" xml:lang="en">Boltanski und È. Chiapello </span><span lang="en" xml:lang="en">(1999)</span><span lang="en" xml:lang="en">. Die beiden zeigen, wie das </span><em><span lang="en" xml:lang="en">new managment</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> der 1990er-Jahre eine Konstruktion des Selbst geprägt hat, die durch das Formulieren von „Projekten“ fortlaufend unter Druck gesetzt wird. Auch durch den Verweis auf die Arbeit lässt sich die Langzeitreise in die breiteren gesellschaftlichen Veränderungen einordnen. Der Bezug zur Arbeit ist selbstverständlich besonders stark ausgeprägt im Fall der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">working holiday visa</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, wie zum Beispiel in Australien. Cooper, O’Mahony und Erfurt </span><span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span><span lang="en" xml:lang="en"> stellen in diesem Zusammenhang klar, dass „Both national and local data show that backpackers are not ‘nomads’ in the sense of an unstructured travel experience, but are heavily constrained in terms of sites visited and often seek casual employment to pay for theses visits.“ (S. 180).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="en" xml:lang="en">Abbildung 4 erlaubt es, die Erfahrungen der befragten </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers </span></em><span lang="en" xml:lang="en">auf Weltreise im Hinblick auf die Routenplanung, Reisedauer und die unterwegs ausgeführten Aktivitäten zusammenzufassen. Anhand dieser Kriterien lassen sich verschiedene „Projekte“ unterscheiden. Im Fall der Personen, deren Aktivitäten nur den Freizeitbereich umfassen, ist es im Allgemeinen bezeichnend, dass der Aufenthalt in einem stärkeren Ausmaß geplant und durch einen äußeren Rahmen begrenzt wird. Dabei handelt es sich um die von E. Cohen </span><span lang="en" xml:lang="en">(2004)</span><span lang="en" xml:lang="en"> als Timeout bezeichneten Phasen, die zur Entwicklung des Selbst beitragen. Die im Herkunftsland zurückgelassene Arbeit wird nach der Rückkehr wieder aufgenommen, wie es bei Frans, der als Ingenieur bei der NASA beschäftigt ist, der Fall ist oder bei der Sozialarbeiterin Katarina. Die berufliche Beschäftigung wird wertgeschätzt, aber während einer begrenzten Zeit unterbrochen. Im Fall von Élise und Cosme, setzt Élise ihre Tätigkeit unterwegs in Form von Telearbeit fort, aber die Reise ist in sehr starkem Maße geplant und mit einem künftigen Lebensprojekt verknüpft: Techniken des Brotbackens in unterschiedlichen Teilen der Erde erlernen, um danach eine Bäckerei zu eröffnen, künstlerische Techniken erlernen, um die eigenen Fähigkeiten als Illustratorin zu bereichern und eventuell auch ein Werk zu verwirklichen. In diesen Fällen handelt es sich um eine während des Lebens eher als Ausnahme wahrgenommene Phase, die relativ fest geplant wird, um den gewünschten Erfolg zu gewährleisten. Für manche Reisende, wie etwa Markus, kommt die zu Hause zurückgelassene Arbeit in regelmäßigen Abständen zum Vorschein, denn seit mehreren Jahren verbringt er immer wieder einmal mehrere Monate in Norwegen, um kleine Jobs zu übernehmen und Geld für die Fortsetzung seiner Reisen anzusparen. Die Planung ist weniger stark ausgeprägt, die Reise wird nicht als eine Ausnahmesituation wahrgenommen, sondern sie ist Bestandteil des Lebensprojekts vom </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> und gibt den Arbeitsphasen einen Sinn. Je länger die Reise dauert, desto weniger wichtig wird die Planung, denn die Reise entwickelt sich zu einem Lebensprojekt auf unbegrenzte Zeit, auf das die Arbeit unterwegs aufgepfropft wird. Dies ist zum Beispiel der Fall bei Mike, der </span><span lang="en" xml:lang="en">seit mehr als vier Jahren von einem Job zum anderen reist. In beinahe allen Fällen – egal, ob der Aufenthalt geplant ist oder nicht – erwähnen die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise eine mehrmonatige und manchmal sogar mehrjährige Phase, die der Reise vorausgeht und während der das Leben im Herkunftsland durch das Sparen auf die Reise beeinträchtigt war. Die Verbindung zwischen Arbeit und Reise erweist sich deshalb als ein besonders anregender Zugang, um den Blickwinkel auf den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> zu erweitern.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Der Aspekt der Reiseplanung und der potenziellen Widersprüche gegenüber dem Ideal des <em>drifter </em>lässt sich auch über die Präsentation des Selbst verstehen. J. Wilson und G. Richards (2004b) heben die Bedeutung des emischen Ansatzes<a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a> hervor, um die soziale Konstruktion eines Phänomens über den Verlauf von Diskursen zu erfassen. In den Interviews wird deutlich, dass es eine Vielzahl von Möglichkeiten gibt, wie die eigene Weltreise gegenüber dem Forschenden, aber auch gegenüber der eigenen Familie, gegenüber Freunden und anderen <em>backpackers</em> dargestellt wird. Die Weltreise kann ein geplantes Projekt sein, das lange im Voraus angekündigt wird und entscheidend die eigene Identität prägt. Für andere Menschen bedeutet die Weltreise nicht dasselbe, sie ist eine Tatsache und wird eher als Ausdruck der Vorstellung vom „Reisen“ ohne aufhören zu wollen gesehen. In diesem Zusammenhang beobachtet man bei mehreren <em>backpackers</em> auf Weltreise, dass sich im Laufe der Zeit eine gedankliche Rückkehr zu den eigenen Reiseerfahrungen und zu deren Entwicklung einstellt und über diese Rückkehr kann man verstehen, wie es die <em>backpackers</em> selbst versuchen, die mit der Diskrepanz zwischen Praxis und Ideal verbundenen Widersprüche aufzulösen. Cosme und Elise sagen zum Beispiel, dass sie zu Anfang der Reise die Begegnung mit Franzosen vermieden, weil sie Angst hatten, der allzu widersprüchlichen Vorstellung vom <em>backpacker</em> zu entsprechen, der zwar reist, dabei aber nur unter seinesgleichen bleibt. <span lang="en" xml:lang="en">Im Laufe der Zeit haben sie sich dann dafür entschieden, die Begegnungen auf sich zukommen zu lassen. Im Laufe der Zeit und durch das Erleben verschiedener für </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise charakteristische Reisezusammenhänge erscheinen die Widersprüche vielleicht noch deutlicher und treten stärker ins Bewusstsein, sofern sie nicht aufgelöst werden können.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Unterwegs in globalem Maßstab: zwischen Erkundung und Aneignung</section>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="en" xml:lang="en">J.G. Molz </span><span lang="en" xml:lang="en">(2008)</span><span lang="en" xml:lang="en"> unterstreicht die kosmopolitische Haltung von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise, deren Berichte zum Ausdruck bringen, dass sie sich überall in der Welt zu Hause fühlen. In den gesammelten Erfahrungen deutet sich an, dass das Unterwegssein in globalem Maßstab und die mehr oder weniger stark ausgeprägte Routenplanung einen Platz zwischen Erkundung und Aneignung einnehmen. Für manche Menschen geht es darum, während der Reise etwas zu erkunden und die Unterschiedlichkeit verschiedener Orte der Welt auszuleben. Katarina hatte zum Beispiel gar nicht beabsichtigt, sich für 13 Monate beurlauben zu lassen und die gesamte Zeit auf nur einem Kontinent zu verbringen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="en" xml:lang="en">Für andere Menschen hängt die Reiseplanung mit der „travel career“ zusammen </span><span lang="en" xml:lang="en">(Richards und Wilson 2004a)</span><span lang="en" xml:lang="en">, das heißt mit den Reisen, die sie bereits früher unternommen haben. Für den </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> geht es darum, Destinationen zu bereisen, die er noch nicht kennt. Es besteht keine besonders ausgeprägte Beziehung zum Ort, denn die Vorstellung ist eher davon geleitet, die eigene Weltkarte vervollständigen zu wollen – beinahe so, wie ein Sammler. Für Frans geht es bei der Weltreise um so etwas wie, sich einen Überblick zu verschaffen, um dann möglicherweise später an bestimmte Destinationen zurückzukehren. Die Auswahl der Destinationen ist also hauptsächlich darauf ausgerichtet, Orte zu bereisen, die er noch nicht kennt:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <em><span lang="en" xml:lang="en">Backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, die unterwegs arbeiten und ihre Reise in nur geringem Maß planen, lassen sich in bestimmten Destinationen für längere Zeit nieder und zeigen sehr deutlich, dass sie sich diese Orte aneignen. Indem sie ein soziales Netzwerk aufbauen, das in der Regel aus Westlichen besteht, indem sie einen kleinen Job haben und ihre Wohnung – bei der es sich manchmal um eine touristische Unterkunft handelt – neu ausgestalten, wird die Hybridität zwischen Arbeit/Freizeit, zwischen hier/dort, zwischen Alltag und jenseits des Alltäglichen sehr deutlich, die für bestimmte Profile von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> charakteristisch ist. Manchmal wird die Reise selbst zur Alltäglichkeit, und es wird als „Urlaub im Urlaub“ erlebt, wenn man für ein paar Wochen eine Hin- und Rückreise in das Herkunftsland unternimmt. Beim wechselseitigen Verhältnis zwischen Aneignung, Erkundung und Planung handelt es sich selbstverständlich häufig um eine Kombination von einigen nur wenig bekannten Destinationen, die kurz erkundet werden, und anderen Destinationen, die fester in der Erinnerung verankert bleiben.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Schlussbetrachtung</section>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="en" xml:lang="en">Auch wenn sie an einer Praxis mit starker symbolischer Bedeutung teilhaben, so zeigen die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise nach den Ergebnissen der Untersuchung doch ebenso wie die anderen </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> die Züge einer in relativ hohem Maß normalisierten Reisepraxis, was auf eine Vereinheitlichung der Reiserouten und auf die Reiseplanung zurückzuführen ist. Das Reisen entlang markierter Routen erscheint weitgehend dem touristischen Umfeld geschuldet zu sein und insbesondere dem Vorhandensein eines Marktes, der speziell auf die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ausgerichtet ist, wie etwa im Fall von Südostasien. Gleichwohl übt das durch Autonomie und Spontanität geprägte Ideal des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> weiterhin einen Einfluss auf die Praktiken aus und hemmt vor allem die Bereitschaft, auf zu wenig flexible kommerzielle Angebote zurückzugreifen. Die vorhandene Vielfalt der Profile von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> und insbesondere ihr Verhältnis zur Arbeit erlaubt es im Übrigen, mehr oder weniger stark geplante Projekte der Reisenden zu erfassen, die keineswegs einheitlich sind und sich manchmal – auf der Suche nach einer anderen Lebensweise an einem anderen Ort – dem Ideal des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> annähern.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise veranschaulichen recht gut die Vielfalt, die man ebenso im Kreis der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> finden kann. Ausgehend von den Untersuchungsergebnissen lassen sich dennoch ein paar Besonderheiten festhalten. Was die Reiseroute betrifft, so ergibt sich durch das Bereisen mehrerer Kontinente eine größere Anzahl von Kombinationsmöglichkeiten und damit zwangsläufig auch ein originellerer Charakter der Reiserouten des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacker</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> auf Weltreise. Ihm bieten sich mehr Möglichkeiten, die ausgetretenen Pfade zu verlassen, indem er zum Beispiel auf sein erweitertes soziales Netzwerk zurückgreift. Weiterhin – und unter diesen befindet sich vielleicht noch eine größere Anzahl von </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpackers</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> – betrachten sie die Reise nicht als eine abgeschlossene Zeitspanne, sondern als eine Lebensform, ohne dass sie sich dabei notwendigerweise die Frage stellen, welchen Platz diese Lebensform innerhalb der Gesellschaft des Gastlands oder des Herkunftslands einnimmt. Zudem scheint es, dass sich die Weltreise noch erfreut, weitgehend als ein Ausnahmezustand wahrgenommen zu werden, der die individuelle Identität in starkem Maß prägt und mit einem Projekt in Verbindung gebracht wird, das innerhalb der Gesellschaft des Herkunftslands eine besonders hohe Wertschätzung genießt. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="en" xml:lang="en">Letztlich kann die Diskrepanz zwischen Ideal und Praxis, die in diesem Artikel in Verbindung mit der Normalisierung der Weltreise betrachtet wird, verstanden werden als eines unter anderen Beispielen für einen „neuen Geist des Kapitalismus“, der – wie ihn L. Boltanski und È. Chiappelo </span><span lang="en" xml:lang="en">(1999)</span><span lang="en" xml:lang="en"> beschreiben – stets ein legitimiertes „schon da“ mobilisiert, in diesem Fall das durch Freiheit </span><span lang="en" xml:lang="en">und Transgression geprägte Ideal des </span><em><span lang="en" xml:lang="en">drifter</span></em><span lang="en" xml:lang="en">. Demnach ist es vergeblich, „unreine ideologische Konstruktionen, die der kapitalistischen Akkumulation dienen sollen, von reinen Vorstellungen klar abzugrenzen zu wollen, die frei sind von jeglichen Zugeständnissen und die es erlauben würden, die kapitalistische Akkumulation zu kritisieren. Denn es sind häufig dieselben Paradigmen, die herangezogen werden, um etwas anzuprangern und um das Angeprangerte zu rechtfertigen“ (freie Übersetzung des französischen Originalzitats von Boltanski und Chiapello 1999, S. 59). Es bleibt also eine Aufgabe, das </span><em><span lang="en" xml:lang="en">backpacking</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> in eben diesem Spannungsverhältnis zu erfassen.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Ateljevic I. and Doorne S., 2004. “Theoretical Encounters: A Review of Backpacker Literature”, in Richards G. and Wilson J. (dir), The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, Clevedon, Channel View Publications, p. 60‑76.</reference>
        <reference>Benson M. and O’Reilly K., 2009, Lifestyle Migration: Expectations, Aspirations and Experiences, Surrey, Ashgate Publishing.</reference>
        <reference>Benson M. and Osbaldiston N., 2014, “New Horizons in Lifestyle Migration Research: Theorising Movement, Settlement and the Search for a Better Way of Life”, in Benson M. and Osbaldiston N. (dir), Understanding lifestyle migration. Theoretical Approaches to Migration and the Quest for a Better Way of Life, London, Palgrave Macmillan, p. 1-23.</reference>
        <reference>Boltanski L. and Chiapello E., 1999, Le nouvel esprit du capitalisme, Paris, Gallimard.</reference>
        <reference>Cattan N., 2004, « Le monde au prisme des réseaux aériens », Flux 4, 58, p. 32‑43.</reference>
        <reference>Cohen E., 1972, “Toward a sociology of international tourism”, Social research, 39, 1, p. 164‑82.</reference>
        <reference>Cohen E., 2004, “Backpacking: Diversity and Change”, in Richards G. and Wilson J. (dir), The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, Clevedon, Channel View Publications, p. 43‑59.</reference>
        <reference>Cohen E., 2006, “Pai, A Backpacker Enclave in Transition”, Tourism Recreation Research, 31, 3, p. 11-27.</reference>
        <reference>Cooper M., O’Mahony K. and Erfurt P., 2004, « Backpackers: Nomad Join the Mainstream? An Analysis of Backpacker Employment on the “Harvest Trail Circuit” in Australia », in Richards G. and Wilson J. (dir), The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, Clevedon, Channel View Publications, p. 181-195.</reference>
        <reference>Croucher S., 2012, “Privileged Mobility in an Age of Globality”, Societies, 2, p. 1‑13.</reference>
        <reference>Demers J.C., 2012, « D’une figure à l’autre. Discussion critique sur l’état de la socio-anthropologie du backpacking », Sociétés, 116, 2, p. 85‑96.</reference>
        <reference>Duncan T., Cohen S. A. and Thulemark M., 2013, Lifestyle Mobilities. Intersections of Travel, Leisure and Migration, Surrey, Ashgate.</reference>
        <reference>Hampton M. P., 2013, Backpacker Tourism and Economic Development. Perspectives from the less developed world, London, Routledge.</reference>
        <reference>Jarvis J. and Peel V., 2010, «Flashpacking in Fiji: Reframing the “Global Nomad” in a developing destination», in Hannam K. and Diekmann A. (dir), Beyond backpackers tourism: mobilities and experiences, Clevedon, Channel View Publications, p. 21-39.</reference>
        <reference>Kannisto P., 2014, Global Nomads: Challenges of mobility in the sedentary world, Tilburg, Tilburg University.</reference>
        <reference>King R., Warnes A. M. and Williams A. M., 1998, “International Retirement Migration in Europe”, International Journal of Population Geography, 4, 2, p. 91‑111. </reference>
        <reference>Lagadec P., 21 November 2003, « Du “pélerinage aux sources” à la “route des Zindes” : pratiques et représentations », presented at the Young Researchers' Workshop, Association Jeunes Études Indiennes.</reference>
        <reference>MIT Équipe, 2008, Tourismes : Tome 1, Lieux communs, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Molz J. G., 2008, “Global Abode. Home and Mobility in Narratives of Round-the-World travel”, Space and culture, 11, 4, p. 325‑42.</reference>
        <reference>Molz J. G., 2010, “Performing Global Geographies: Time, Space, Place and Pace” in Narratives of Round-the-World Travel, Tourism Geographies: An International Journal of Tourism Space, Place and Environment, 12, 3, p. 329‑48.</reference>
        <reference>Muzaini H., 2006, «“Backpacking Southeast Asia: strategies of “looking local”», Annals of Tourism Research, 33, 1, p. 144‑61.</reference>
        <reference>Ouamrane A., 2012, Les jeunes de cité et les mosquées. Rapports à l’espace, formes de sociabilités et modes de construction identitaires, Mémoire de Master 2, Créteil, Université Paris Est Créteil.</reference>
        <reference>Richards G. and Wilson J., 2004a, “The Global Nomad. Backpacker Travel” in Theory and Practice. Clevedon, Channel View Publications.</reference>
        <reference>Richards G. and Wilson J., 2004b, “The Global Nomad: Motivations and Behaviour of Independent Travellers Worldwide”, in Richards G. and Wilson J. (dir), The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, Clevedon, Channel View Publications, p. 14-39.</reference>
        <reference>Teo P. and Leong S., 2006, “A postcolonial analysis of backpacking”, Annals of Tourism Research, 33, 1, p. 109‑31.</reference>
        <reference>Vacher L., 2010, « Du “grand tour” au tour du monde des backpackers : la dimension initiatique dans le voyage touristique », in Tissot L. (dir), L’attrait d’ailleurs, images, usages et espaces du voyage à l’époque contemporaine, Paris, CTHS, p. 113-122.</reference>
        <reference>Welk P., 2004, “The Beaten Track: Anti-Tourism as an Element of Backpacker Identity Construction”, in Richards G. and Wilson J. (dir), The Global Nomad. Backpacker Travel in Theory and Practice, Clevedon, Channel View Publications, p. 77-91. </reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Abgeleitet vom Englischen „to drift“ mit der Bedeutung von „sich treiben lassen“ wurde der Idealtypus des drifter 1972 von E. Cohen vorgestellt und 1973 weiterentwickelt. Er entspricht einem Touristen, der sich auf das Terrain jenseits der ausgetretenen Pfade vorwagt, ohne dass der Weg, die Planung oder das Ziel der Reise festgelegt ist, und der versucht, wie die und mit der Bevölkerung zu leben, mit der er zusammentrifft.</note>
        <note id="2">Die Reiserouten der in Thailand getroffenen backpackers führen häufig über Australien, ohne dass es sich dabei tatsächlich um das Projekt einer Weltreise handelt. Deshalb wurde es als zielführend erachtet, eine isolierte Gruppe von Reisenden zu betrachten, die auch andere Kontinente, vor allem Afrika oder Amerika, bereisen.</note>
        <note id="3">Michel Duval und Philippe Gloaguen. Le guide du routard. Moyen-Orient...Inde. Gedalge, 1973. </note>
        <note id="4">Tony und Maureen Wheeler. Lonely Planet, Across Asia on the Cheap. 1973. Dieses Werk wird von backpackers oft als eine Bibel bezeichnet und bleibt weiterhin stark nachgefragt in seiner aktuellen Auflage: Southeast Asia on a shoestring.</note>
        <note id="5">Die besondere Zentralität von Bangkok ist zum Teil auch darauf zurückzuführen, dass die Untersuchung in dieser Stadt durchgeführt wurde.</note>
        <note id="6">Angebotspakete, die aus mehreren Flügen bestehen, gibt es auch innerhalb eines einzelnen Kontinents.</note>
        <note id="7">https://fr.oneworld.com/flights/round-the-world-fares/global-explorer (abgerufen am 7. April 2016)</note>
        <note id="8">http://www.staralliance.com/fr/round-the-world (abgerufen am 7. April 2016)</note>
        <note id="9">Les contacts établis avec les alliances aériennes n’ont à ce jour pas permis d’obtenir de données chiffrées sur ces formules. On ne peut ainsi pour l’instant déterminer l’évolution du phénomène.</note>
        <note id="10">Die Autoren stützen sich darauf, dass sich die Befragten selbst als backpackers definieren, und nicht so sehr auf äußere Kriterien der Identifikation. Sie interessieren sich dafür, wie die Befragten das Phänomen des backpacking betrachten.</note>
    </notes>
</article>