<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_EGMS_32-71_Ir_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1112" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1112</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>2</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="1102">
            <traducteur nom="Scholze" prenom="Marko" />
            Identité, imaginaire et tourisme en pays touareg au Niger
        </original>
        <traduction lang="en" source="1108">Identity, imaginary and tourism in the tuareg region, in Niger</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Grégoire" prenom="Emmanuel">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_EGMS_34-57_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1102" lang="fr">Identité, imaginaire et tourisme en pays touareg au Niger</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Directeur de recherche IRD - Centre d’études africaines (UMR 194 EHESS-IRD) - 96 bd. Raspail, Paris 75006 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Scholze" prenom="Marko">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_EGMS_34-57_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1102" lang="fr">Identité, imaginaire et tourisme en pays touareg au Niger</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Goethe Universität, Institut für Ethnologie - Grüneburgplatz 1 - 60323 Frankfurt am Main 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Identität, Imagination und Tourismus bei den Tuareg im Norden des Niger</titre>
    <resume>
        Der Artikel unternimmt den Versuch der Komplexität von Identitätsfragen im Tourismus gerecht zu werden, indem zwischen mehreren Ebenen der Identität in der Tuareg-Gesellschaft in Niger unterschieden wird. Der Artikel befasst sich mit der Entwicklung des Tourismus bei den Tuareg in der Region Agadez und stellt dabei den Identitätswandel bei den lokalen Akteuren in den Mittelpunkt. Die Autoren thematisieren zunächst die westliche Imagination der Sahara und der Tuareg, die in den Augen der Europäer einen Mythos darstellen. Die Tuareg haben diesen Mythos auf bemerkenswerte Weise für sich genutzt, um sich ein neues ökonomisches Handlungsfeld zu erschließen, bei dem es sich essentiell um einen „Wüstentourismus“ handelt. In einer historischen Perspektive untersuchen die Autoren dann seinen Aufschwung, indem sie die Aneignung des Tourismus durch die Tuareg und den damit verbundenen Einfluss auf ihre Identität hervorheben. Schließlich betrachten die Autoren den Niedergang des Tourismus aufgrund der Tuareg-Rebellion 2007-2009 und der Präsenz der Salafisten-Brigade Al Qaida im islamischen Maghreb (AQMI) im Norden von Mali, die den Zugang zu der Region für Ausländer aus Sicherheitsgründen verhindert. Das brüske Ende jedweder touristischer Aktivität, das ohne Zweifel durch die aktuelle Situation in Mali (Teilung des Landes durch die Unabhängigkeitserklärung des Azawad am 6. April 2012) noch lange Bestand haben wird, führte auch zum Niedergang einer neuen Subkultur der Tuareg, die sich durch den Kontakt mit den Touristen gebildet hatte.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Einfluss des Tourismus auf die Kultur und Identität der Gastgebergesellschaften war von Anfang an eines der Hauptanliegen von Ethnologen, Soziologen, vereinzelt auch Geographen, seit der Tourismus zum Forschungsgegenstand dieser Disziplinen wurde. Die ersten Untersuchungen, wie jene von Van den Berghe (1980), sahen den Einfluss dieser „interethnischen Beziehung” auf die lokale Bevölkerung eher negativ. Die Autoren verwiesen auf Konzepte wie Akkulturation, womit ein Prozess der asymmetrischen kulturellen Entlehnung beschrieben wird (Nunez 1963, Nash 2001), oder Kommodifikation, durch die kulturelle Traditionen in Waren transformiert werden (Greenwood 1989). Die steigende Zahl von empirischen Forschungen über Tourismus seit den 1990er Jahren hat den Weg geebnet für neue, positivere Sichtweisen. Diese Studien beschäftigen sich insbesondere mit der Fähigkeit lokaler Akteure, mit externen Einflüssen umzugehen. Die Vertreter dieses Ansatzes betonen die Revitalisierung von bestimmten kulturellen Elementen in den Gastgebergesellschaften wie dem Kunsthandwerk (Deitch 1989, Silverman 1999) ebenso wie das neu entdeckte Interesse an der touristischen Inwertsetzung von bestimmten Traditionen (Van Beek 2003, Kahrmann 1995). Andere Autoren heben die Fähigkeit von lokalen Akteuren hervor, den Kontakt mit Touristen so zu gestalten, dass negative Auswirkungen ihres Besuches eingegrenzt werden. </span>Außerdem kann der Tourismus als Quelle für Innovationen und potentielle Bereicherung für lokale Traditionen dienen (Picard 1990). Andere Studien, die zu einer kritischen Betrachtung zurückkehren, zeigen, dass die Konfrontation zwischen den stereotypischen Images der Touristen und der kulturellen Realität der besuchten Gesellschaft zu einer Radikalisierung ethnischer Identität führen (Friedman 1994) und Konflikte innerhalb der Gastgebergesellschaft über die Einführung kultureller Innovationen hervorrufen können (Tilley 1997).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Über die Feststellung der Handlungsfähigkeit (Crain 1996) lokaler Akteure hinaus will die vorliegende Analyse die Komplexität von Identitätsfragen in Zusammenhang mit dem Tourismus aufzeigen, indem sie die unterschiedlichen Ebenen von Identitäten innerhalb der besuchten Gesellschaften berücksichtigt. Entsprechend behandelt dieser Artikel die Entwicklung des Tourismus bei den Tuareg im Norden des Niger mit dem Fokus auf die Analyse des Identitätswandels bei lokalen Akteuren. <span lang="en" xml:lang="en">Zunächst diskutieren wir die westliche Imagination der Sahara und Tuareg, ein Element, das Tuareg in bemerkenswerterweise nutzen, um Tourismus in ihrer Region zu fördern. Dann untersuchen wir den Wachstum des Tourismus in der Region Agadez aus historischer Perspektive, indem wir dessen Aneignung durch Tuareg hervorheben und die damit verbundenen identitären Adaptionen. Im Anschluss daran zeigen wir den Niedergang des Tourismus als ein Resultat der Tuareg Rebellion 2007-2009 und der Präsenz der salafistischen Brigade Al Qaida au Maghreb Islamique (AQMI) im benachbarten Norden von Mali, die den Zugang von Fremden zu dieser Region aus Sicherheitsgründen verhindert. Das abrupte Ende jedweder touristischer Aktivitäten läutete auch den Niedergang einer Subkultur unter den Tuareg ein, die sich im Zuge der Interaktion mit Touristen gebildet hatte.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Imagination und Tourismus im Land der Tuareg</section>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="en" xml:lang="en">Seit vielen Jahrzehnten üben die Sahara und die Tuareg eine große Faszination auf Europäer und insbesondere Franzosen aus. Die Faszination spiegelt sich in bestimmten Diskursen, Metaphern und stereotypen Bildern über die Wüste und den Menschen, die in ihr leben und ihre Subsistenzmittel aus ihr gewinnen, wider. Die Diskurse und Bilder konstituieren die grundlegenden Elemente der Wahrnehmung der Touristen und ihr Interesse an der Region. Diese Wahrnehmung nimmt nicht für sich in Anspruch, eine Realität abzubilden, sondern ist gekennzeichnet durch eine Ästhetisierung und Idealisierung des Ortes und der Menschen. Urry (1990, p. 1) spricht von einer systematischen und sozial organisierten „tourist gaze”, die bestimmte Züge einer Landschaft, eines Ortes oder einer Kultur hervorhebt. Die konstitutiven Merkmale der „tourist gaze“ beeinflussen die Imagination, aber auch die Gefühle der Touristen und konditionieren die Vorstellungen über die lokale Realität. Dieser Prozess einer imaginären Aneignung ist ein grundlegendes strukturelles Element im Sahara-Tourismus und wird durch die Verbreitung bestimmter Stereotypen in den Medien und anderen Quellen aufrechterhalten. Die Touristen selbst sind an diesem Prozess beteiligt, weil die Imagination eine Hauptquelle für die Entscheidung darstellt, eine solche Reise zu unternehmen, und sie die typischen Images vor Ort wiederfinden wollen. Was sind nun die Merkmale der „tourist gaze“, die die Wahrnehmung der Tuareg und der Sahara bestimmen?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der westliche Mythos über die Sahara und Tuareg entstand im 19. Jahrhundert in Frankreich, beeinflusst durch frühe Berichte von Forschungsreisenden wie Rene Caillé und Henri Duveyrier. Die Hauptelemente des Mythos verfestigten sich in der Zeit zwischen den beiden Weltkriegen, insbesondere durch populäre Sahara-Romane wie „L’Atlantide“ von Pierre Benoît, erschienen 1920 (Henry 1984: 431). Von Anfang an waren die Wüste und die Tuareg die Säulen des Mythos, die sich wechselseitig bereicherten und verstärkten. In der Tat lässt sich ein großer Teil der mysteriösen Aura der Tuareg dem Umstand zuschreiben, dass sie in der Sahara leben, ein Raum, der per Definition feindlich und ohne Ressourcen ist</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="en" xml:lang="en"> (Boilley 2000).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Bild der Tuareg wurde stark durch den historischen Kontext beeinflusst und ist von einer gewissen Ambivalenz geprägt. Bis zum Ersten Weltkrieg wurden die Tuareg als furchterregende, grausame Krieger gesehen, die die schwarze Bevölkerung des Sahel unterdrückten, Razzien gegen sie durchführten und sie versklavten. Dieses wenig schmeichelhafte Image findet sich bei Rene Caillé. Es wurde verstärkt durch das Massaker der Tuareg des Hoggar an der zweiten Mission des Colonel Flatters im Jahre 1881 (Henry 1996, p. 258). Das Bild eines herrischen Volkes wurde kontrastiert durch eher wohlwollende Beschreibungen wie jenen von Henri Duveyrier und Heinrich Barth, die die Tuareg als mutige und stolze Ritter sahen sowie die Gastfreundschaft und noblen Sitten ihrer Aristokratie betonten. Dennoch blieb die positive Wahrnehmung eine Ausnahme, denn der zähe Widerstand der Tuareg stellte ein ernsthaftes Problem für die koloniale Expansion Frankreichs dar, insbesondere durch die Revolte von 1916-1917. Erst nach der Eroberung der Sahara und nach dem Ende des Ersten Weltkriegs verbreitete sich die romantisierende Wahrnehmung der Tuareg als „edle Wilde“. Dabei wurde implizit an die Ritter des europäischen Mittelalters erinnert und der spezielle Status der Frauen sowie der „sanfte Islam“ bei den Tuareg hervorgehoben. Ein weiterer Grund für die Faszination im Westen lag in der physischen Attraktivität von Tuareg-Männern und -Frauen in den Augen der Europäer. Während jedoch in der goldenen Ära des Sahara-Romans in den 1920er und 1930er Jahren Liebesbeziehungen zwischen männlichen Franzosen und Tuareg-Frauen dominierten, ist in der gegenwärtigen Literatur das Gegenteil der Fall.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Mythos der Sahara und der Tuareg repräsentierte eine exotische Gegenwelt zur westlichen Zivilisation. Gleichzeitig wurde eine menschliche und kulturelle Nähe zwischen Tuareg und Europäern konstruiert. In den 1930ern wurden die Tuareg zu einer Symbolfigur des französischen Kolonialreiches und fanden Eingang in die touristische Werbung, so z.B. für die Buslinie der Société Algérienne des transports tropicaux (SATT), die Algerien mit Niger verband (Bejui 1994). In Reiseführern über die Sahara erschien der romantisierende Diskurs über die Tuareg bereits im Jahre 1938 (Boilley 2000). Das positive Image wurde in den 1970er und 1980er Jahre durch sozio-ökonomische Konnotationen erweitert, die das Verschwinden der nomadischen Lebensweise durch extreme Dürren (1973-74 und 1983-84) und den Vormarsch der Modernisierung und Globalisierung beklagten. Seitdem wird der Mythos durch reich illustrierte Bücher, Romane, Reiseberichte, Dokumentar- und Spielfilme sowie Ausstellungen gestützt und verbreitet, die die immer gleichen Bilder reproduzieren. Dies gilt insbesondere für Reisekataloge und Reiseführer. Sie alle verwenden klassische Images von Sanddünen und stolzen, Turban tragenden Tuareg auf ihren Kamelen. Die „tourist gaze“ konstituiert sich auf diese Weise durch „ethnische und natürliche Markierer“ (Adams 1984, p. 475, MacCannell 1999, p. 41), die Touristen dazu motivieren, eine Reise in die Sahara anzutreten. Parallel dazu kann die imaginäre Aneignung von fernen Landschaften und Kulturen auch die Identität der besuchten Gesellschaften beeinflussen, wenn jene mit Touristen, den Trägern dieser Markierer, interagieren.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Norden des Niger ist in besonderer Weise mit den Merkmalen des Mythos „gesegnet“ (Pandolfi 2004). Tourismus in Niger ist essentiell ein Wüstentourismus, mit den Sanddünen der Ténéré als Hauptattraktion. Hinzu kommt das Aïr-Gebirge, das eine zur Wüste kontrastierende Landschaft mit Bergen aus Vulkangestein bietet, unterbrochen von Trockenflussbetten, an denen grüne Oasen und Palmenhaine gedeihen</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="en" xml:lang="en">. Ebenso ist die Stadt Agadez von touristischem Interesse: Gegründet in der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts hat sich die sudanesische Architektur, bestehend aus alten ockerfarbenen Lehmhäusern, gut erhalten.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="en" xml:lang="en">Zu dem natürlichen und historischen Erbe kommt die menschliche Präsenz. Die Region wird von Tuareg bevölkert, die hauptsächlich als Hirten, Karawanenhändler, Oasenbauern und Handwerker arbeiten. Dennoch ist der Kulturtourismus wenig entwickelt, sogar marginal. Der Tuareg-Mythos stellt zwar eine grundlegende Motivation für Touristen dar, für die meisten von ihnen gehören die Tuareg jedoch eher zum „Dekor” der Wüste dazu, anstatt der Hauptgrund für die Reise zu sein. Eine Minderheit unter den Touristen versucht, die traditionelle Kultur und die Gründe für ihren Wandel zu verstehen. Durch diese Suche nach Authentizität haben sich Touristen vereinzelt einen gewissen Grad an ethnologischem Wissen angeeignet. Manchmal ruft die Begegnung mit der lokalen Bevölkerung auch ein Gefühl der Solidarität hervor, dass in einem humanitären Engagement oder in politischer Unterstützung z.B. während der Rebellion 1991-1995 mündet. Die Philosophie des humanitären und politisch engagierten Reisens hat viele Touristen davor bewahrt, negative Effekte auf die Gastgebergesellschaft auszuüben. Sie wollen eine andere Art von Tourismus und sich dadurch vom Massentourismus abgrenzen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Tourismusentwicklung und Einforderung identitärer Rechte (1968-2000)</section>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="en" xml:lang="en">Es waren Europäer, die den Sahara-Tourismus in Niger einführten (Gregoire 1999, 2010). Der Pharmazeut Louis Henri Mourèn aus Niamey identifizierte als einer der ersten bestimmte Sehenswürdigkeiten und erkannte deren touristisches Potenzial. 1968 gründete er eine Reiseagentur und läutete damit die touristische Erschließung der nigrischen Sahara ein. Er genoss die Unterstützung des nigrischen Präsidenten, Hamani Diori, der den Tourismus fördern wollte. Dieser Wille spiegelte sich in dem Gesetz wider, dass es Ausländern erlaubte, Agenturen zu gründen. Etwa zur gleichen Zeit (1974) gründete der Italiener Vittorio Gioni die Agentur Sahara-Niger, nachdem er zuvor vom staatlichen algerischen Tourismusbüro ONAT aus Algerien verdrängt worden war. Von 1974 bis 1980 wurde Sahara-Niger die Hauptagentur, die im Norden von Niger operierte (200 Gäste im Jahre 1975), nachdem sich Louis-Henri Mourèn zurückgezogen hatte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Jahr 1980 markierte einen Umbruch: Ein neues Gesetz verbot ausländischen Unternehmern jedwede Aktivität im Tourismus mit dem Ziel einer „Nigerisierung“ des Sektors. Aufgrund dieses Gesetzes wurde Sahara-Niger die Lizenz entzogen und an die Agentur Temet Voyage von Mano ag Dayak vergeben. Wie bereits in Algerien machten die Europäer Platz für jene Tuareg, die sie selbst in das Geschäft (Management, Kundenbetreuung, Aufbau des Nachtlagers, westliche Küche etc.) eingeführt hatten. Dieser Transfer fand ohne Konflikte statt. Die Europäer halfen ihren ehemaligen Tuareg-Angestellten sogar bei der Gründung eigener Reiseagenturen.<br/>Nachdem Mano ag Dayak seine Lizenz erhalten hatte, erweiterte er die materielle und personelle Ausstattung seiner Agentur. Sein Charisma und sein Sinn für Öffentlichkeitsarbeit ließen ihn zu einem privilegierten Partner für europäische Reiseveranstalter werden und ermöglichten ihm ein Beziehungsnetz zu knüpfen, das ihn zum unumgänglichen Vermittler für all jene machte, die ein Projekt (Tourismus, Film, Entwicklungshilfe) in der Region Agadez planten. Über fünf Jahre genoss er eine Monopolstellung und wurde zur Galionsfigur des Sahara-Tourismus in Niger. Parallel dazu mobilisierte er sein Netzwerk während der Dürre 1983-1984, um die Aufmerksamkeit auf die wachsende Armut der Tuareg im Aïr zu lenken und um Hilfe zu organisieren.<br/>Im Jahre 1987 erklärte die nigrische Regierung den Tourismus zu einer nationalen Priorität. Sie glaubte, die lokale Entwicklung durch die Gründung von Kleinunternehmen und die dadurch entstehenden Arbeitsplätze vorantreiben und die Armut dadurch reduzieren zu können. Dieser Wille spiegelte sich in der Gründung des Ministeriums für Transport und Tourismus sowie in Maßnahmen zur Förderung des Tourismus wider. Sechs Jahre später war der Tourismus hinter dem Uranabbau sowie den land- und viehwirtschaftlichen Exporten die drittgrößte Devisenquelle des Landes mit zweieinhalb bis drei Billionen Franc CFA</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="en" xml:lang="en">. Im Zuge dieser Politik unterstützte das Ministerium Temet Voyage darin, ein veritables Kleinunternehmen zu werden. In den späten 1980er Jahren hatte die Agentur aufgrund eines „laxen“ Managements einen Schuldenberg akkumuliert. Nun wurde 1989 aus der Gesellschaft eine GmbH mit einem Kapital von 20 Millionen Franc CFA, aufgeteilt zwischen drei Tuareg und vier europäischen Teilhabern. Mano ag Dayak gehörte mehr als die Hälfte des Kapitals. Dank eines Kredits bei der Banque Internationale pour l’Afrique de l’Ouest investierte die Agentur in den Kauf von neuen Fahrzeugen und eröffnete ein Büro in der Nähe von Paris. Temet Voyage zählte 900 Kunden im Jahre 1986 und im Jahre 1988 fast 2000 Gäste. Hinzu kamen weitere Gruppen, die das Gebiet des Nigerflusses und den Nationalpark „W“ im Süden des Landes bereisten. Der Umsatz betrug 450 Millionen Franc CFA in der Saison 1989-1990, brach aber im Folgejahr aufgrund des Beginns der Rebellion ein, was zunächst zu einer provisorischen, später zu einer dauerhaften Schließung der Agentur führte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="en" xml:lang="en">Zu Beginn der 1990er Jahre kontrollierten die Tuareg unter der Führung von Mano ag Dayak den Sahara-Tourismus: Von den zehn, damals in Agadez existierenden Agenturen, gehörten die sechs marktführenden jeweils Tuareg-Unternehmern. Gleichwohl waren diese Agenturen von ihren Partnerschaften mit europäischen Reiseveranstaltern abhängig, die ihnen Touristen schickten und generell einen höheren Gewinn erzielen konnten. Indem die Tuareg den von der Wüste faszinierten Besuchern ihre Heimat zeigten, führten sie eine Aktivität aus, die perfekt zu ihnen passte. Die Sahara blieb für sie gleichzeitig ein sozialer, kultureller und ökonomischer Raum. Allerdings zeigt die Untersuchung der damaligen Akteure einen ungleichen Zugang zum Tourismus: Die Iforas mit ihrem führenden Kopf Mano ag Dayak und zu einem geringeren Anteil die Kel Ferouane waren erfolgreicher als andere Gruppen (Kel Ewey, Kel Tadele, etc.) in der Aneignung dieses Berufes. Die damit verbundene Hegemonie rief Eifersucht hervor. Analog dazu profitierten einige Tuareg-Gruppen, wie die Bewohner des östlichen Aïr (Regionen Kogo und Zagado) und der Bagzan-Berge, wenig vom Tourismus. Sie widmeten sich der agro-pastoralen Nutzung dieser Gebiete, obwohl sie über die schönsten Landstriche verfügten. Dagegen profitierte Agadez durch den Ausbau der Infrastruktur mit Hotels, Restaurants, Reiseagenturen und Aktivitäten wie der Herstellung von Kunsthandwerk stärker vom Tourismus als das Hinterland. Insofern gab es während dieser Zeit auch Ausgeschlossene vom Tourismusgeschäft.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="en" xml:lang="en">Zwischen 1980 und 1991 erfuhr die Region eine signifikante Entwicklung durch neue Aktivitäten im Tourismus, die sie aus ihrem Dämmerschlaf riss. Die Tuareg verstanden es gekonnt, die Imagination der Touristen anzusprechen und mit ihrer Suche nach dem „authentischen“ Abenteuer und dem Absoluten zu spielen. </span>Sie instrumentalisierten den Mythos, der sie in den Augen der Touristen umgibt. Aus ihrer Sympathie wurde eine bedingungslose Anteilnahme der Gäste an der Lage der Tuareg. <span lang="en" xml:lang="en">Während der Reisen durch das Aïr und die Ténéré wiesen die Führer die Besucher auf das schwere Schicksal ihrer Familien hin, die von den Dürren 1973-74 und 1983-84 betroffen waren und einige ins Exil trieb. Die NGO Tuareg, die Mano ag Dayak im Jahre 1992 gründete, wurde eine der ersten Hilfsorganisationen und verfügte 1990 über ein Budget von 160.000 Franc. Ihre Aktivitäten umfassten Bildung, Gesundheit, die Konstruktion von Viehbrunnen und Agro-Ökologie. Mano ag Dayak war außerdem indirekt mitverantwortlich für die Gründung der NGO Grain de Sable im Jahre 1996 (Gregoire 2006). Als die Tuareg-Rebellion begann (1991-1995), erhielt Mano ag Dayak politische Unterstützung von ehemaligen Touristen. Er schaffte es mühelos, sein weit verzweigtes Netzwerk von Freunden in Frankreich (Politiker, Journalisten, Organisatoren und Teilnehmer der Rallye Paris-Dakar u.a.) zu mobilisieren. In diesem Konflikt erschien er mehr als ein Botschafter der Tuareg, der den politischen Dialog und eine friedliche Lösung des Problems suchte, als ein militärischer Führer. Diese Rolle übernahm sein ehemaliger Buchhalter Rhissa ag Boula. In diesem Kontext unterstützte eine französische Tuareg-Lobby (Casajus 1995, Bourgeot 1992) die Rebellion trotz ihrer Unkenntnis über das „Tuareg-Problem“. Sie kannten die Tuareg-Gesellschaft lediglich unter folkloristischen Aspekten. Die Rebellion bekam somit eine internationale Dimension (Salifou 1993). Die französischen Medien stellten Mano ag Dayak, der sie für seinen Kampf gewinnen konnte, als Sprecher der Tuareg dar. In bemerkenswerter Weise instrumentalisierte er das Bild einer Gemeinschaft, die ohne Unterstützung von außen dem Untergang geweiht sei durch das gewaltsame Vorgehen der nigrischen Armee, die er real jedoch in Schach hielt. Gleichwohl besaß er weder eine traditionelle Legitimität</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="en" xml:lang="en"> noch ein offizielles Mandat, um die fragmentierte Welt der Tuareg zu repräsentieren. Seine exponierte Rolle war ausschließlich seiner Arbeit als Reiseveranstalter und seinem Ruhm in Frankreich geschuldet.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Jahr 1992 markierte einen zweiten Wendepunkt: Zum ersten Mal verzeichnete die Region einen starken Rückgang der Touristen aufgrund der prekären Sicherheitslage durch die Rebellion. Diese Situation dauerte in den Jahren 1993 und 1994 an, da die Region zum Kampfschauplatz zwischen Tuareg-Rebellengruppen und der nigrischen Armee wurde. Ohne auf die tieferliegenden Gründe der Rebellion einzugehen (Gregoire 1999, 2010), soll hier erwähnt werden, dass das „Tuareg-Problem” auf die Kolonialzeit zurückgeht, die eine Verschiebung der politischen Organisation und militärischen Macht hervorrief. Die Tuareg wurden im Zuge der Unabhängigkeit von einer herrschenden in eine Position der Beherrschten versetzt. Die Völker der Hausa und Djerma im Süden eigneten sich aufgrund ihres höheren Bildungsniveaus den Staatsapparat an. Die Tuareg-Gesellschaft war aufgrund fehlender Führungskader in Machtpositionen unterrepräsentiert und verlor die Kontrolle über den neuen Staat und seine politischen und wirtschaftlichen Entscheidungen. Verbunden mit einer Begrenzung ihres nomadischen Lebensraumes durch die Entstehung der Nationalstaaten und durch den Zerfall der traditionellen Ökonomie führte diese politische Marginalisierung zu einem bewaffneten Aufstand gegen den Staat, ausgeführt vor allem von ishumar, jungen Tuareg-Migranten in Nordafrika, die in der islamischen Legion Libyens den Umgang mit Waffen gelernt hatten. Geprägt von Forderungen nach Rechten für die eigene Identität endete die Rebellion mit der Unterzeichnung des Friedensvertrages von Ouagadougou (24. April 1995). Einige Tourismusakteure wollten den Tourismus wiederbeleben und begannen eine neue Infrastruktur aufzubauen. Es wurde sogar eine Zunahme von Reiseagenturen registriert, selbst als Mano ag Dayak im Jahre 1995 bei einem Flugzeugabsturz ums Leben kam. Er befand sich auf dem Weg nach Niamey, um mit den nigrischen Autoritäten zu verhandeln.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Ende des Jahres 1996 kamen die Touristen zurück. <span lang="en" xml:lang="en">Die Flüge zwischen Agadez und Paris wurden wieder aufgenommen. Allerdings wurde die Saison schnell unterbrochen, nachdem mehrere Gruppen während der Reise durch das Aïr von „unkontrollierten Banden“, so die lokale Terminologie, ausgeraubt wurden. Die Flugroute Paris-Agadez wurde erneut eingestellt. Lokale Agenturen, die große Investitionen in ihr Geschäft getätigt hatten, verzeichneten hohe Verluste. Sie zählten auf die Stationierung ehemaliger Rebellen in der Region, um den Aktivitäten der „Banden“ ein Ende zu setzen, und hofften auf einen erneuten Start 1997-1998. Ihre Hoffnungen wurden abermals enttäuscht. Im November 1997 kam es am Fuße der Bagzan-Berge zu Kämpfen zwischen der nigrischen Armee und den Kämpfern der UFRA (Union des Forces de la Résistance Armée) und der FARS (Forces Armées Révolutionnaires du Sahara), die den Friedensvertrag vom 24. April 1995 nicht akzeptiert hatten. Die Situation besserte sich erst Ende der 1990er Jahre mit den Abkommen von Algier und der Wiedereingliederung von ehemaligen Rebellen in die nigrische Armee und Gesellschaft.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Konstituierung und Niedergang einer neuen Subkultur</section>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="en" xml:lang="en">In den Jahren 2000-2006 erlebte der Tourismus in der Region Agadez einen Aufschwung, auch dank der Unterstützung von Rhissa ag Boula, der zum Tourismus-Minister in der Regierung unter Präsident Tandja Mamadou ernannt wurde. Er vergab Lizenzen an lokale Reiseagenturen, selbst wenn die Leiter nicht die gesetzlichen Vorgaben erfüllten. Diese Praxis führte bis 2007 zur Gründung von 62 neuen Agenturen. Sie beschäftigten mehr als 500 Führer, Fahrer, Köche, Kameltreiber, Buchhalter und Wachpersonal. Die Leiter und das Personal der Agenturen waren mit wenigen Ausnahmen Tuareg aus unterschiedlichen Gruppen des Aïr und den umliegenden Ebenen. Die Direktoren beschäftigten in der Regel Mitglieder der eigenen Verwandtschaft und Gruppe.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="en" xml:lang="en">Allgemein stammten die Leiter und Angestellten der Agenturen aus den sozialen Schichten der Noblen (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">imajighen</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="en" xml:lang="en">) und Vasallen (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">imghad</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) innerhalb der Tuareg-Gesellschaft. Es handelte sich fast ausschließlich um Männer. Nur drei Agenturen wurden von Frauen geleitet. Die wachsende Zahl von Agenturen führte jedoch auch zu einer Diversifizierung der sozialen Struktur im Tourismusgeschäft. Der Tod von Mano ag Dayak im Jahre 1995 hinterließ ein Vakuum, das einerseits durch seine ehemaligen Partner und Angestellten gefüllt wurde. Andererseits kamen zu den bisher dominierenden Akteuren der Iforas und Kel Ferouane verstärkt Mitglieder der Kel Ewey und Kel Tadele, zu denen der Minister Rhissa ag Boula gehörte, hinzu, die bis dahin kaum im Tourismus aktiv waren.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="en" xml:lang="en">Nach der Rebellion in den 1990ern nahmen die europäischen Reiseveranstalter ihre Aktivitäten wieder auf, auch Dank der neuerlichen Inbetriebnahme der Fluglinie von Frankreich nach Agadez. </span>Die Zahl der Touristen in der Region wuchs rasant und stabilisierte sich bei 3.500 bis 5.000 Besuchern pro Saison (Direction Régionale du Tourisme in Agadez<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a>). <span lang="en" xml:lang="en">Angesichts der Transportschwierigkeiten und der latenten Unsicherheit durch Banden arbeiteten die europäischen Veranstalter mit lokalen Agenturen zusammen. Mit wenigen Ausnahmen bereisten alle Touristen in organisierten Gruppen das Aïr und die Ténéré. Ein Individualtourismus war kaum vorhanden. Die Pauschalreisen dauerten ein bis drei Wochen und führten durch das Gebirge und die Wüste unter Einsatz von Geländewagen (65% aller Reisen), als Kameltrekking (30%) oder als Wanderreise (5%) (Scholze 2009).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Arbeit im Tourismus fand in enger Kooperation mit europäischen Reiseveranstaltern statt und wurde zu einem eigenständigen Beruf für die Tuareg, wodurch die lokale Wirtschaft diversifiziert wurde. Dies war zu Beginn der Entwicklung des Tourismus in der Region in den 1970er und 1980er Jahren nicht der Fall gewesen. Die ersten Tuareg, die sich in diesem Geschäft engagierten, wurden von ihren Verwandten kritisiert. Insbesondere für die Aristokratie galt jede Art handwerklicher Arbeit, so z.B. auch Automechanik, als unwürdig für ihren Stand. Darüber hinaus warfen sie den Akteuren vor, „den Weißen zu folgen“. Dieser Vorwurf speiste sich aus der Angst, jene Tuareg könnten sich von den lokalen Traditionen und Werten abwenden und zum Christentum übertreten.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="en" xml:lang="en">Mit der Zeit erwies sich diese Angst als unbegründet. Zudem wuchs die allgemeine Akzeptanz des Engagements im Tourismus in der Bevölkerung insbesondere aufgrund des ökonomischen Nutzens. Diese Akzeptanz manifestierte sich verstärkt in den 2000er Jahren, als eine wachsende Zahl von jungen Tuareg ihre berufliche Zukunft im Tourismus suchte, die ihnen der Pastoralismus nicht mehr bieten konnte. Gleichzeitig begannen die Pioniere des Metiers, die meist zufällig durch die Interaktion mit Europäern zum Tourismus gekommen waren und ihre traditionellen Fertigkeiten für den neuen Beruf adaptierten, damit, ihren nomadischen Lebensstil aufzugeben, um sich zunehmend dem Tourismusgeschäft zu widmen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Arbeit und der Lebensstil der Tourismusakteure sind geprägt von der Kombination traditioneller (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">kel eru</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, wörtlich „Leute von früher“) und moderner (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">kel ezzaman</span></em><span lang="en" xml:lang="en">, wörtlich „Leute von heute“) Elemente. Die Kombination basiert auf einem Prozess der kulturellen Aneignung, bei dem fremde und/oder moderne Elemente in die autochthone Kultur integriert werden, indem sie durch eine Neuinterpretation lokale Bedeutung und einen lokalen Wert erhalten (Probst und Spittler 2004). Der Grad der Aneignung und des Wandels im Lebensstil ist von der konkreten Arbeit abhängig. Ein Kameltreiber aus dem Aïr, der eine Kameltrekkingtour (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">meharee</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) begleitet, greift auf traditionelle Praktiken der Viehhaltung und Dressur zurück. Für ihn besteht das moderne Element in der Interaktion mit Touristen. Die Führer/Fahrer verlassen sich auf ihre traditionellen Orientierungstechniken in der Wüste, aber sie müssen auch lernen, einen Geländewagen im tiefen Sand zu fahren, und sich ein Grundwissen in Automechanik aneignen. Die Agenturchefs müssen den größten Aneignungsgrad meistern, um auf einem globalen Markt zu bestehen, seine Produkte zu bewerben, Buch zu führen und Dienstleistungen von hoher Qualität anzubieten.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">Über die Aneignung von neuen Technologien, Fähigkeiten und neuem Wissen hinaus werden abhängig von der konkreten Arbeit im Tourismus auch andere Bereiche des Alltagslebens unterschiedlich stark beeinflusst. Nach der Reise mit Touristen kehrt ein Kameltreiber zu seinem Nomadenlager zurück und nimmt sein Leben als Kamelhirte wieder auf. Die Führer, Fahrer und Köche leben dagegen ein städtisches Leben in Agadez und kehren nach der Saison ins Aïr zurück. Im Gegensatz dazu reist eine wachsende Zahl von Agenturleitern zwischen den Saisons nach Europa, um Kontakte mit Reiseveranstaltern aufzubauen. Einige Leiter sind mit europäischen Frauen verheiratet und verbringen ihr Leben abwechselnd zwischen Niger und Europa. Deutlich wird ein Prozess der zunehmenden Entgrenzung des räumlichen Aktionsradius vom Nomadenlager zu den Metropolen Europas, der auf dem Gebrauch moderner Transportmittel wie Geländewagen und Flugzeugen beruht. Parallel zur räumlichen Entgrenzung findet eine Aneignung von neuem Wissen und eine veränderte Welterfahrung statt. Dies beinhaltet eine sich stetig intensivierende Konfrontation mit dem städtischen und modernen Leben bei einer gleichzeitig wachsenden Distanz zum traditionellen Leben und den damit verbundenen Werten. Diese Konfrontation führt bei den Akteuren jedoch nicht zu einer Entfremdung gegenüber ihrer Identität als Tuareg. Im Gegenteil entwickeln jene Tuareg, die sich durch ihre Tätigkeit im Tourismus am weitesten von ihrem herkömmlichen Lebensraum lösen, oft eine stark konservativ geprägte Haltung und zeigen eine große Wertschätzung ihrer Heimatregion und Kultur. Dieser Prozess erklärt sich auch durch die Tatsache, dass ihr Lebensraum und ihre kulturelle Identität von den Touristen wertgeschätzt werden und ihre wichtigste Ressource im Tourismusgeschäft darstellen. Alles in allem ermöglicht die Arbeit für die Agenturen den Tuareg einen modernen Lebensstil und erlaubt ihnen, gleichzeitig mit ihren Traditionen und ihrer Region verbunden zu bleiben. Entsprechend bezeichnen sich die Akteure als „moderne Nomaden“. Der Tourismus wird mithin zu einer neuen Form des Nomadismus</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="en" xml:lang="en">. Das Symbol dieser Modernisierung ist die Aneignung des Toyota-Geländewagens, der zum Teil das Kamel als Transportmittel und als Grundlage für Wohlstand ersetzt hat. Daher verwenden einige Akteure das Wort </span><em><span lang="en" xml:lang="en">ehare</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> (Reichtum), das traditionell eine Herde bezeichnet, für ihre Wagen. Die Besitzer und Fahrer geben ihren Geländewagen typische Kamelnamen und das Geld, das sie durch den Transport von Touristen verdienen, wird Kamelstutenmilch (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">akh-n-talamt</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) genannt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Die Aneignungsprozesse verbunden mit der Transformation der Identität in moderne Nomaden haben zur Konstitution einer neuen Subkultur unter den lokalen Tourismusakteuren geführt. Sie teilen eine bestimmte Arbeitsethik, basierend auf den speziellen Kenntnissen für ihren Beruf, der Beherrschung der Technik und einem gewissen Stolz, der durch die Bewunderung der Touristen befeuert wird. <span lang="en" xml:lang="en">Sie teilen die Erinnerung an die „Heroen“ des Berufs und einen Kanon von Geschichten und Anekdoten im Zusammenhang mit der Arbeit im Tourismus. Gleichwohl fühlen sie sich eng verbunden mit ihrer Identität als Tuareg und sehen sich als wichtige Mitglieder ihrer Gesellschaft.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="en" xml:lang="en">Abgesehen von diesen Gemeinsamkeiten unterscheiden sich die Anhänger dieser Subkultur aber auch hinsichtlich ihrer Zugehörigkeit zu verschiedenen Tuareg-Gruppen, ihrem Lebensstil und ihren Erfahrungen. Es handelt sich nicht um eine solidarische Subkultur. Die Agenturen stehen in einem harten Wettbewerb zueinander. Während sich ihre Zahl von 2002 bis 2007 nahezu verdoppelt hat, bleibt die Anzahl der Touristen stabil. Tatsächlich sind lediglich etwa 15 Agenturen gut etabliert und teilen den Großteil der Kunden unter sich auf. Sie unterhalten gute Beziehungen zu westlichen Reiseveranstaltern. Die anderen Agenturen müssen sich ihre Gäste unter den wenigen Individualtouristen, die in den Hotels in Agadez absteigen, und den ausländischen Entwicklungshelfern und Experten suchen, die für die Minen um Arlit arbeiten oder in Niamey leben. Einigen Tuareg-Akteuren ist es durch ihren Erfolg im Tourismus gelungen, zu reichen Persönlichkeiten zu werden, die insbesondere auf kommunaler Ebene einen politischen Einfluss ausüben. Als Teil der sich konstituierenden Subkultur sind sie dabei, zu einer neuen Bourgeoisie zu werden (Bourgeot 1992).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Engagement der Tuareg in den Agenturen führt nicht nur zu einem Wandel ihres Lebensstils. Es beeinflusst auch ihren sozialen Status. Sie werden zu Vermittlern des Kontakts zwischen der Bevölkerung und den Touristen. Dies betrifft in erster Linie die Einwohner des Aïr, die ebenfalls vom Tourismus profitieren wollen. Zu ihnen gehören die Schmiede (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">enaden</span></em><span lang="en" xml:lang="en">), die Silberschmuck und Kunsthandwerk aus Serpentinit-Gestein produzieren, sowie ihre Frauen, die Lederwaren und Schmuck für Touristen herstellen. Hinzu kommen die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">shasturis</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> (Touristenjäger), die vor allem in der Oase Timia im Aïr zu finden sind. Sie entstammen zumeist nicht der Kaste der Schmiede, sondern sind überwiegend junge Noble (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">imajighen</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) oder Nachfahren ehemaliger Sklaven (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">ighawelen</span></em><span lang="en" xml:lang="en">). Die Beziehungen zwischen Schmieden und </span><em><span lang="en" xml:lang="en">shasturis</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> einerseits und zwischen ihnen und den Agenturen andererseits sind häufig konfliktreich. Da sie keine eigenen Kunden haben, sind Schmiede und </span><em><span lang="en" xml:lang="en">shasturis</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> im Aïr von den Agenturen abhängig. Die Führer und Fahrer der Gruppen bestimmen, ob sie ihre Gäste zu den Händlern bringen oder nicht.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="en" xml:lang="en">Eine noch größere Abhängigkeit von Vermittlern besteht für noble Frauen und Männer, die Schmuck, Töpfe und Körbe an die Besucher verkaufen wollen. Sie sind nicht nur auf die Agenturen angewiesen, die Touristen bringen. Ihr Status als Noble verhindert einen direkten Kontakt mit Fremden in der Öffentlichkeit. Diese Beschränkung hängt mit dem Respekt gegenüber den traditionellen Werten von Ehre (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">asshak</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) und Scham (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">takarakit</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) zusammen. Entsprechend gilt der öffentliche Verkauf von Waren an Fremde in den Augen der lokalen Bevölkerung als schamlos. Daher sind diese Akteure auf lokale Vermittler angewiesen und vertrauen ihre Waren als Kommission den Schmieden und </span><em><span lang="en" xml:lang="en">shasturis</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> an, die sie stellvertretend für sie an Touristen verkaufen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="en" xml:lang="en">Eine andere Art der Vermittlung ist die Organisation von performativen Kulturelementen: traditionelle Lieder und Tänze (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">tende</span></em><span lang="en" xml:lang="en">), ohne oder mit Kamelen (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">fantasia</span></em><span lang="en" xml:lang="en">). Diese Aufführungen werden von den Agenturen nachgefragt und durch einen Vermittler im Dorf organisiert. In dieser Handlungsdomäne sind noble Frauen, insbesondere in der Oase Timia, sehr aktiv und beteiligen sich als Sängerinnen. In Timia wird ein tende für Touristen bis zu 20 Mal in der Saison veranstaltet und kann auch spontan organisiert werden. Die Gründe dafür sind die langjährige Erfahrung der Bewohner von Timia mit touristischen Aufführungen und die Tatsache, dass die gezeigten Traditionen dort im Gegensatz zu vielen anderen Orten im Aïr immer noch sehr lebendig sind. Dies führt zu der Frage, in welchem Verhältnis der Wunsch nach dem Erhalt von kulturellen Traditionen zu ihrer Inwertsetzung im Tourismus steht. Eine erste Antwort wäre, dass die Bewohner deshalb in der Lage sind, ihre Traditionen für Touristen aufzuführen, weil sie lokal bewahrt werden. Wenngleich sich der Kontext und das Publikum stark vom traditionellen Rahmen unterscheiden, lassen sich im Vergleich zu einer Hochzeit oder Taufe nur geringe Unterschiede in der Performanz der Gesänge und Tänze für Touristen beobachten. Eine zweite Antwort betrifft den Wert, der der Tuareg-Identität beigemessen wird. Für die Tuareg in Timia ist es selbstverständlich, dass Touristen kommen, um ihre Traditionen kennenzulernen. Die touristische Imagination der Tuareg-Kultur harmoniert dabei auf perfekte Weise mit der Selbstwahrnehmung der Gastgebergesellschaft. Die Wertschätzung dieser Kultur durch die Touristen bestärkt daher das Selbstwertgefühl und die lokale Identität. Und schließlich bedeutet die Teilnahme an den Aufführungen für noble Frauen, anders als beim Verkauf von Kunsthandwerk, die Möglichkeit Geld zu verdienen, ohne die lokalen Normen von Ehre und Scham zu verletzen. Sie handeln in diesem Fall als Gruppe und im Rahmen der Regeln der Gastfreundschaft.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="en" xml:lang="en">Unter diesen Bedingungen trägt die Vermittlung im Tourismus zum Erhalt von Traditionen bei. Im Gegensatz dazu gibt es Bereiche der Vermittlung, die zu einer Modernisierung der Dörfer und Nomadenlager führen. Tuareg, die für die Agenturen arbeiten, führen dort neue Konsumgüter, neues Wissen über die Welt und neue Ideen ein. Für junge Tuareg im Aïr sind die Tourismusakteure, die in ihren Geländewagen umherfahren und teure Kleidung tragen, zu neuen Vorbildern geworden. Im Gegensatz dazu üben die Touristen kaum Einfluss auf die lokale Bevölkerung aus. Die meisten Männer in Timia arbeiten weiterhin als Hirten, Karawanenhändler und Oasenbauern. Die Touristen bedeuten lediglich eine willkommene Quelle für ein zusätzliches Einkommen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="en" xml:lang="en">Anfang 2007 brach eine neue Tuareg-Rebellion im Aïr aus, mit Folgen für die gesamte Region Agadez. Wie im vorherigen Konflikt spielen auch diesmal Tourismusakteure eine führende Rolle, insbesondere Aghali Alambo, ein ehemaliger Rebell und Agenturleiter. Er wird zum Führer der MNJ (Mouvement Nigérien pour la Justice). Seitdem ist der Tourismus zusammengebrochen. Es ist zu gefährlich, Europäer in die Region zu schicken. Die „neue Bourgeoisie“ der Subkultur im Tourismus sieht sich plötzlich ihrer Hauptressource und Einnahmequelle beraubt. Einige Agenturleiter und Angestellte haben sich den Rebellen angeschlossen, andere gingen nach Europe. Der Großteil der Akteure lebt jedoch weiterhin im Land, arbeitslos und darauf angewiesen, sich irgendwie </span>durchzuschlagen.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Schlussbemerkung</section>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="en" xml:lang="en">Um die Fragen der Identität im Zusammenhang mit dem nigrischen Sahara-Tourismus zu verstehen, muss zwischen zwei Ebenen der Identität unterschieden werden:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Die Fokussierung auf lokale Akteure zeigt, dass die touristische Imagination der Sahara und der Tuareg ein zentrales Element des Tourismusgeschäfts ist. <span lang="en" xml:lang="en">Aus diesem Grund arbeiten europäische Reiseveranstalter mit ihren Tuareg-Partnern nicht nur zusammen, weil sie günstige Dienstleistungen offerieren und die Region genauestens kennen. Denn obwohl die Tuareg nicht die Hauptmotivation für die Touristen im Norden des Niger darstellen, erwarten die Gäste von Tuareg begleitet zu werden, die ihnen ihre Region und die dort lebende Bevölkerung entdecken helfen. Es ist schwierig zu unterscheiden, ob die touristische Imagination von den lokalen Akteuren lediglich instrumentalisiert oder tatsächlich angeeignet wird. Bedeuten zum Beispiel die Diskurse der einheimischen Führer über die Schönheit der Wüste – von Karawanenhändlern traditionell als Gefahr angesehen – einen Wandel der Wahrnehmung durch die Interaktion mit Touristen? Oder zeigt sich darin nur der professionelle Umgang mit westlichen Stereotypen, der auf die Arbeit im Tourismus beschränkt bleibt?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">Eine zweite Ebene bezieht sich auf die soziale Identität der lokalen Akteure. Tuareg, die für die Agenturen arbeiten, gehören zu einer bestimmten sozialen Schicht innerhalb der Gesellschaft. Von den übrigen Noblen und Vasallen unterscheiden sie sich durch die Konstituierung einer Subkultur und einer neuen Bourgeoisie. Gleichwohl sehen sich die Akteure weiterhin als Teil einer nomadischen Kultur, die den Kern der traditionellen, kollektiven Identität bildet. Zusätzlich spielten einige Vertreter dieser Subkultur eine führende Rolle bei den politischen Forderungen in beiden Rebellionen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="en" xml:lang="en">Und schließlich spielen die lokalen Akteure eine entscheidende Rolle für die Bevölkerung im Aïr, um sie am Profit durch den Tourismus teilhaben zu lassen. Hinsichtlich der kulturellen Performanzen ermöglicht die Vermittlung eine „dialogische Beziehung“ (Tilley 1997), in der die Wertschätzung der Touristen die Traditionen und kollektive Identität in den Dörfern und Nomadenlager bestärken. Die touristische Inwertsetzung dieser Traditionen bezeugt die Vitalität der kulturellen Identität und zeigt, dass das Selbstwertgefühl durch die Aneignung von Innovationen wachsen kann.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="en" xml:lang="en">Allgemein zeigt das Beispiel Niger die Fragilität des Tourismus, der von heute auf morgen durch politische Krisen oder natürliche Katastrophen zusammenbrechen kann. Dieser Artikel verdeutlicht den prekären wirtschaftlichen Erfolg, von dem insbesondere die Agenturleiter, die in diesen Geschäftsbereich investiert haben, für eine begrenzte Zeit profitiert haben. Die Rebellion in den 1990er Jahren war ein Desaster für die Akteure und die Tourismusentwicklung im Norden des Niger, gerade als sie begann, erste Früchte zu tragen und Arbeitsplätze und Einkommensmöglichkeiten in einer strukturschwachen Region geschaffen wurden. Weit davon entfernt die Lehren aus der Vergangenheit zu ziehen, bedeutete die Rebellion von 2007 bis 2009 einen fatalen Schlag für die regionale Entwicklung. Es ist schwer vorstellbar, wie der Tourismus in der gegenwärtigen politischen Situation wiederaufleben könnte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="en" xml:lang="en">Tatsächlich zeigt eine rezente Ausgabe der Zeitschrift Herodotus (Gregoire und Bourgeot 2011) tiefgreifende Veränderungen in der Region. Der Norden des Niger durchlebt eine angespannte Zeit: islamistische Gruppen, die sich in der Region festsetzen, Warenschmuggel aller Art (Zigaretten, Drogen, Waffen etc.), illegale Migranten aus dem Raum südlich der Sahara, deren Ziel die Mitgliedsstaaten der Europäischen Union sind, sowie den Wettbewerb zwischen Ländern des Nordens und südlichen Schwellenländern um natürliche Ressourcen wie Uran und Erdöl. In einem Zeitraum von zehn Jahren ist die nigrische Sahara zu einem begehrten Raum geworden, aus dem die Touristen vertrieben wurden. Das Resultat ist eine chaotische geopolitische Situation. Die Karten werden neu verteilt: Die Hauptakteure dieser neuen Konfiguration sind aus Sicherheitsgründen die Vereinigten Staaten, aus historischen und wirtschaftlichen Gründen Frankreich und China. Der “arabische Frühling” hat ebenfalls die Situation verändert: Der Sturz von Gaddafi war für Niger und Mali von großer Bedeutung auch in Anbetracht seines Einflusses auf die Tuareg-Bevölkerung. Viele, die in Libyen lebten, haben Gaddafi unterstützt und profitierten ebenso von der Zirkulation libyscher Waffen wie die AQMI, was ein Wiederaufflammen des bewaffneten Kampfes in den Sahelstaaten befürchten lässt. Dies geschieht momentan in Mali, wo die MNLA (Mouvement National de Libération de l’Azawad) seit Januar 2012 militärische Aktionen im Norden des Landes durchführt, zum Teil mit Unterstützung der AQMI und ihr nahe stehenden Tuareg-Bewegungen (Ansar Dine). Niger ist (noch) nicht von dieser neuen Rebellion betroffen, aber in diesem Kontext der Unsicherheit scheint eine Rückkehr des Tourismus für lange Zeit undenkbar.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Adams K. M., 1984, “Come to Tana Toraja, Land of the Heavenly Kings. Travel Agents as Brokers in Ethnicity”, Annals of Tourism Research, n°11, pp. 469–485.</reference>
        <reference>Barth H, 1857, Reisen und Entdeckungen in Nord und Central-Africa in den Jahren 1849 bis 1855, Gotha, Justus Perthes.</reference>
        <reference>Bejui D. &amp; P., 1994, Exploits et fantasmes transsahariens 80 ans de traversées sahariennes abouties ou rêvées, en auto, en camion, en train et en avion, Chanac, Éditions La Régordane.</reference>
        <reference>Boilley P., 2000, “Sahara et Sahariens. Les Touaregs dans le regard des guides de voyage” in Chabaud G. (ed.), Les guides imprimés du XVIe au XXe siècle. Villes, paysages, voyages, Paris, Belin, pp. 619–641.</reference>
        <reference>Bourgeot A., 1992, “L’enjeu politique de l’histoire: vision idéologique des événements touaregs (1990-1992)”, Politique africaine, n°48, pp. 129-135.</reference>
        <reference>Casajus D., 1995, “Les amis français de la cause touarègue”, Cahiers d’études africaines, XXXV, n°137, pp. 237-250.</reference>
        <reference>Crain M. M., 1996, “Negotiating Identities in Quito’s Cultural Borderlands” in Howes D. (ed.), Cross-Cultural Consumption: Global Markets, Local Realities, New York, Routledge, pp. 125–137.</reference>
        <reference>Deitch L.I., 1989, “The Impact of Tourism on the Arts and Crafts of the Indians of the Southwestern Unites States” in Smith V. L. (ed.), Hosts and Guests. The Anthropology of Tourism, Philadelphia, University of Pennsylvania Press, pp. 221–235.</reference>
        <reference>Dayak M., 1992, Touareg, la tragédie, Paris, Éditions Lattès.</reference>
        <reference>Dayak M., 1996, Je suis né avec du sable dans les yeux, Paris, Éditions Fixot.</reference>
        <reference>Friedman J., 1994, Cultural Identity and Global Process, London, Sage Publications.</reference>
        <reference>Greenwood D.J., 1989, “Culture by the Pound: An Anthropological Perspective on Tourism as Cultural Commoditization” in Smith V. L. (ed.), Hosts and Guests. The Anthropology of Tourism, Philadelphia, University of Pennsylvania Press, pp. 172–185.</reference>
        <reference>Grégoire E. &amp; Bourgeot A., 2011, “Géopolitique du Sahara”, revue Hérodote, n°142, Paris.</reference>
        <reference>Grégoire E., 1999, réimp. 2001, réed. 2010, Touaregs du Niger, le destin d’un mythe, nouvelle édition avec une postface de l’auteur (20 pages), Paris, Éditions Karthala.</reference>
        <reference>Grégoire E., 2006, “Tourisme culturel, engagement politique et actions humanitaires dans la région d’Agadès (Niger)”, revue Autrepart, n°40, pp. 95-111.</reference>
        <reference>Henry J.R. (1984), “Romans sahariens et imaginaire français”, Baduel P.-R. (ed.): Enjeux sahariens, Paris, CNRS, pp. 424–440.</reference>
        <reference>Henry J.R., 1996, “Les Touaregs des Français” in Claudot-Hawad H. (ed.), Touaregs et autres sahariens entre plusieurs mondes, Aix-en-Provence, IREMAN, pp. 249–274.</reference>
        <reference>Kahrmann Ch., 1995, Hoffen auf den reichen Strand, Berlin, Dietrich Reimer.</reference>
        <reference>MacCannell D., 1999, The Tourist. A New Theory of the Leisure Class, Berkeley, University of California Press.</reference>
        <reference>Nash D., 2001, Anthropology of Tourism, Oxford, Elsevier.</reference>
        <reference>Nunez T., 1963, “Tourism, Tradition, and Acculturation: Weekendismo in a Mexican Village”, Southwestern Journal of Anthropology, n°21, pp. 347–352.</reference>
        <reference>Pandolfi P., 2004, “La construction du mythe touareg, quelques remarques et hypothèses”, Ethnologies comparées, n°7,[http://alor.univ-montp3.fr/cerce/r7/pl.p.htm].</reference>
        <reference>Picard M., 1990, “Cultural Tourism in Bali: Cultural Performances as Tourist Attraction”, Indonesia, n°49, pp. 37–74.</reference>
        <reference>Probst P. &amp; Spittler G., 2004, “From an Anthropology of Astonishment to a Critique of Anthropology’s Common Sense: An Exploration of the Notion of Local Vitality in Africa” in Probst P. &amp; Spittler G.(eds.), Between Resistance and Expansion. Explorations of Local Vitality in Africa, Münster, Lit Verlag, pp. 7-32.</reference>
        <reference>Roux M., 1996, Le désert de sable. Le Sahara dans l’imaginaire des Français (1900–1994), Paris, L’Harmattan.</reference>
        <reference>Salifou A., 1993, La question touarègue, Paris, Éditions Karthala.</reference>
        <reference>Scholze M., 2009, Moderne Nomaden und fliegende Händler. Tuareg und Tourismus in Niger, Muenster, Lit Verlag.</reference>
        <reference>Silverman E. K., 1999, “Tourist Art as the Crafting of Identity in the Sepik River (Papua New Guines)”, in Phillips R. B. &amp; Steiner C. B. (eds.), Unpacking Culture. Art and Commodity in Colonial and Postcolonial Worlds, Berkeley, University of California Press, pp. 51–66.</reference>
        <reference>Tilley Ch., 1997, “Performing Culture in the Global Village”, Critique of Anthropology, n°1, pp. 67–89.</reference>
        <reference>Van Beek W. E.A., 2003, “African Tourist Encounters: Effects of Tourism on Two West African Societies”, Africa, n°73, pp. 251–289.</reference>
        <reference>Van den Berghe P. L., 1980, “Tourism as ethnic Relations: A Case Study of Cuzco, Peru “, Ethnic and Racial Studies, n°3, pp. 375–391.</reference>
        <reference>Urry J., 1990, The Tourist Gaze, London, Sage.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Der Geograph Michel Roux (1996) unterscheidet zwei Elemente, die die französische Wahrnehmung der Sahara charakterisieren. Erstens erscheint die Wüste als ein Ort der Initiation für zivilisationsmüde Europäer. Zweitens wurde die Sanddüne zum emblematischen Bild, das die absolute Essenz der Ästhetik der Wüstenlandschaft darstellt.</note>
        <note id="2">Obwohl die Wüste die europäische Imagination der Sahara dominiert, sind die Gebirge wie das Hoggar oder Aïr ebenfalls Teil des Mythos. Heinrich Barth bezeichnete das Aïr als die „Alpen der Wüste” (1857: 327). Dieser Diskurs ist bis heute präsent.</note>
        <note id="3">1 Euro = 655,957 FCFA.</note>
        <note id="4">Einige argumentieren, dass der französische Geheimdienst, der auf der Suche nach einem geeigneten Vermittler war, Mano ag Dayak gegenüber anderen Führern der Rebellion bevorzugte (Casajus 1995).</note>
        <note id="5">Die Wörter in kursiv sind Begriffe aus dem tamajeq, der Sprache der Tuareg.</note>
        <note id="6">Die Hauptsaison im Sahara-Tourismus beginnt im November und endet im Februar.</note>
        <note id="7">Lokale Tourismusakteure bezeichnen die touristischen Reisen als awezlu (Reise), ein Begriff, der ansonsten für die traditionellen Karawanen verwendet wird.</note>
    </notes>
</article>