<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_EG_52-136_La_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5228" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5228</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="5191">
            Mise en scène paysagère, représentations et pensée du paysage dans trois villages shui touristifiés du sud Guizhou (Chine)
        </original>
        <traduction lang="en" source="5203">Landscape staging, representations, and landscape thinking in three touristified Shui villages in southern Guizhou (China)</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Gauché" prenom="Evelyne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
                <publication id="fr_PBEGATL_58-100_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4932" lang="fr">Le paysage kitsch comme destination touristique en Asie du Sud et du Sud-Est (Chine, Vietnam, Népal)</publication>
                <publication id="fr_EG_51-122_Me_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5191" lang="fr">Mise en scène paysagère, représentations et pensée du paysage dans trois villages shui touristifiés du sud Guizhou (Chine)</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Hochschullehrerin für Geographie, UMR CNRS CITERES 7324, Universität Tours 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Landschaftliche Inszenierung, Vorstellungen und Reflexionen zur Landschaft in drei touristifizierten Shui-Dörfern in Süd-Guizhou (China)</titre>
    <sousTitre>Peer-Review-Artikel</sousTitre>
    <resume>
        Dieser Beitrag untersucht die Vorstellungen von der Landschaft der ethnischen Shui-Minderheit in der Provinz Guizhou (Süd-China), einer Bevölkerung mit stark ausgeprägten, kulturellen Besonderheiten, deren gewohntes Landschaftsbild sich infolge der Erschließung für den Tourismus stark verändert. Die durch den chinesischen Staat Anfang der 1980er-Jahre geförderte Entwicklung des Tourismus in der ländlichen Region, und in der Provinz Guizhou Anfang der 2000er-Jahre, vollzog sich tatsächlich nach einem offiziellen, stark standardisierten Muster, veränderte die Region grundlegend und setzte dabei die Landschaft im wahrsten Sinne des Wortes in Szene. In diesem Zusammenhang macht der Artikel deutlich, wie der Tourismus die Beziehung der Shui zu ihrer gewohnten Umgebung oder etwas weiter gefasst zu ihrer „Mitte“ verändert hat (um mit den Worten von A. Berque zu sprechen). Der Tourismus wirkt sich fortan über die Vermischung der Vorstellungen der Bewohner mit denen des Staates und der Touristen prägend auf diese Mitte aus.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Einführung</section>
        <paragraphe num="1">
            In dieser Arbeit hinterfragen wir die Vorstellungen und „Reflexionen zur Landschaft<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a>“ der ethnischen Shui-Minderheit in der Provinz Guizhou (Süd-China), einer Bevölkerung mit ausgeprägten kulturellen Besonderheiten, deren gewohntes Landschaftsbild infolge der touristischen Erschließung stark verändert wurde. Nach der Öffnung Chinas und der Einführung des internationalen Tourismus durch Deng Xiao Ping ab 1978 war Anfang der 80er-Jahre eine Belebung des Inlandstourismus zu beobachten. Dieser fungierte als Entwicklungswerkzeug für die ärmeren ländlichen Regionen. Nach wie vor sind es diese Inlandstouristen aus der chinesischen städtischen Mittelklasse der Han, die einen wesentlichen Bestandteil der Besucherströme innerhalb des Landes bilden (Taunay, 2011; Véron, 2013). Seit Beginn der 2000er-Jahre, begünstigt durch den veränderten Blickwinkel auf die ländlichen Gebiete<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a>, entwickelte sich der Tourismus unter dem Einfluss des Zentralstaats nach einer offiziellen, standardisierten Vorlage in den ländlichen Gebieten, insbesondere in solchen, die von ethnischen Minderheiten bewohnt wurden, wie zum Beispiel die Bergprovinz Guizhou (Dokument Nr. 1). Die Entwicklung dieses Inlandstourismus auf dem Land vollzieht sich nach einem offiziellen, stark standardisierten Schema. Hieraus resultierte eine tiefgreifende Veränderung der betreffenden Gebiete, die sich in einer regelrechten Erschließung der Landschaft niederschlug. Neben seiner Funktion als Entwicklungsinstrument trägt der Inlandstourismus zudem auch zum Aufbau eines nationalen Identitätsgefühls (Oakes, 1998; Taunay, 2009, 2011) bei. Hierdurch ist auch der Wille der Regierung <em>„zur Steuerung der Landschaftsinterpretation begründet“</em> (Leicester, 2008). Jedes offizielle Touristenziel muss daher an die Normen des staatlichen Modells angepasst werden.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Im Rahmen des ANR AQAPA-Programms<a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a> beschäftigt sich diese Arbeit mit den sozialen Landschaftsvorstellung der Bewohner der drei Shui-Dörfer im Xian-Distrikt der autonomen Provinz Sandu (Abb. 1) die, wie viele andere auch, zu offiziellen Touristenattraktionen geworden sind. Darüber hinaus liefert sie Beiträge zur Forschungsarbeit der ideellen Landschaftsdimension in südlichen Gesellschaften (Gauché, 2015), die bislang viel weniger von den Sozialwissenschaften erforscht wurde als im Westen. Hierzu bilden vor allem und schon seit längerem die umfangreichen Arbeiten von A. Berque (1995) über die chinesische „ländliche Zivilisation“ eine Ausnahme. Nach einem mesologischen Ansatz definiert Letzterer die Landschaft als eine Kosmophanie oder, anders ausgedrückt, als „die Erscheinung einer Mitte“ (Berque, 2018). Diesem Ansatz zufolge ist die Landschaft ein<em> „Genre der Kosmophanie der Freizeitklasse im 4. Jahrhundert in China, der Renaissance in Europa und</em> <em>ist seither verbreitet: Die Landschaft lässt sich weder auf eine einfache subjektive Projektion noch auf einen einfachen Gegenstand da draußen reduzieren.“ (Ibidem). </em>Für bestimmte Wesen kann die Umwelt in der Tat über eine Trajektion als Landschaft existieren. Diese Wesen, und im weiteren Sinne diese Gesellschaften haben eine bestimmte „Vorstellung von der Landschaft“: <em>„Eine Vorstellung (zum Thema der) Landschaft ist eine Vorstellung, welche die Landschaft zum Gegenstand hat. Damit so etwas existiert, muss man in der Lage sein, sich die Landschaft vorstellen zu können, das heißt, diese durch ein Wort auszudrücken, das es ermöglicht, daraus einen Vorstellungsgegenstand zu machen“</em> (Berque, 2016).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Dieses Werk hat sich auch zum Ziel gesetzt, darüber aufzuklären, was es mit der <em>Mitte</em> der Shui auf sich hat – wobei der Begriff „Mitte“ im Sinne von Berque zu verwenden ist und die Beziehung des Lebewesens mit der Umgebung beschreibt, mithilfe eines Ansatzes ihrer Abbilder und ihrer Vorstellungen von Landschaft. Die Shui sind eine ethnische Minderheit mit stark ausgeprägten kulturellen Besonderheiten, die in und im Kontakt mit der ländlichen chinesischen Zivilisation innerhalb eines starken Staates leben, in dem inzwischen touristifizierten und vorwiegend von chinesischen Touristen besuchten Gebiet Han. Welche Beziehungen kann diese Gesellschaft in diesem Zusammenhang zu ihrer Umgebung haben, die wir hier über die Dimension der sozialen – und westlichen – Geographie als ihr alltägliches Umfeld betrachten? Und welchen prägenden Einfluss hat die touristische Erschließung künftig auf diese Beziehung?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Diese <em>Mitte</em> der Shui wird daher aus vier verschiedenen Blickwinkeln betrachtet, die wir als deren Ausdruck ansehen können:
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Die Verdeutlichung der Vorstellungen, die die <em>Shui</em> von ihrer alltäglichen Umgebung haben, ausgehend von der Aufmerksamkeit, die sie ihren Komponenten<a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a> widmen und den Werten, die sie ihnen beimessen;
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            ihre Vorstellung (zum Thema) von der Landschaft (im Sinne von A. Berque, 2016), die wir über ihr Verständnis der chinesischen Wörter behandeln, die wir für diesen Artikel ausgewählt haben: <em>fengjing</em> - unter den zahlreichen Ausdrücken, die es im Chinesischen zur Bezeichnung der Landschaft gibt, ist dieser derjenige, der diese mit der größten Akzeptanz beschreibt und der westlichen Auffassung am nächsten kommt (Escande, 2005) - und <em>shanshui</em> (beschreibt eine Landschaft aus Bergen und Gewässern). Die Sprache der Shui hat hierfür keine Entsprechungen, aber Muttersprachlern, die ebenfalls Mandarin sprechen, sind diese Wörter geläufig; 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            ein Versuch, die Gesamtheit dieser Vorstellung durch die Verdeutlichung der „Landschaftsmodelle“ zu strukturieren (Luginbühl, 2012);
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            schließlich ein Ansatz ihrer Territorialität bei den Veränderungen unter dem Einfluss der Erschließung für den Tourismus.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Die Arbeit stützt sich auf halbstrukturierte Befragungen (mehr als 80), die mit den Bewohnern der Dörfer Shuige, Gulu und Zenlei im Juli 2014 durchgeführt und im August 2016 fortgesetzt wurden<a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a> (die Kohorte setzt sich im Wesentlichen aus Kleinbauern zusammen, die zwischen 2 und 4 Mu<a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a> Land besitzen und den wichtigsten Bevölkerungsanteil bilden, sowie einigen Mitgliedern der Stadträte).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Nach einer kurzen Vorstellung der Landschaften und ihrer Darstellung nach den staatlichen Grundsätzen für die Landschaftsplanung für den offiziellen Tourismus, gehen wir auf die Beziehung der Shui zu ihrer Umgebung ein, um darüber Landschaftsmodelle zu erarbeiten, die den Darstellungen eine Struktur verleihen. Schließlich möchten wir aufzeigen, wie die Erschließung der Landschaften für den Tourismus die Territorialität der Bewohner verändert hat.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Die Landschaften und ihre Darstellungen</section>
        <section niveau="h2">A. Für den Tourismus erschlossene Landschaften</section>
        <paragraphe num="7">
            Die Landschaften der drei Dörfer der Sandu <em>xian</em> werden vom Bild des Zentrums und des Südens der Provinz Guizhou (Dan, 2005) geprägt: Mittelgebirge mit Höhen über 1500 m, hauptsächlich zu Kegelkarst geformter Kalkstein, teilweise bewaldete Berghänge und Talsohlen mit terrassenförmig angeordneten Reisfeldern, überragt von Beregnungskulturen (Mais, Paprika, Erdnüsse, Pflaumenbäume). Die Siedlungen am Fuße der Berghänge bestehen traditionell aus Holz, doch seit der Verkehrsanbindung zur Tourismusförderung Anfang der 2000er-Jahre, werden diese zunehmend aus Ziegelsteinen gebaut und von den Jungen finanziert, die zum Arbeiten in die Städte im Osten des Landes abgewandert sind. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Im Zuge der von der Provinz Guizhou verfolgten Politik zur Tourismusförderung (Abwandlung der Staatspolitik) wurden diese drei Dörfer, wie andere auch, unter werbewirksamen Vorwänden – wie dem großen Shui-Fest (ein Monat des Shui-Kalenders) in Shuige (Abb. 2), den „Eiern aus Stein“ in Gulu (Abb. 3), dem Panoramablick über die Weiler von Zenlei (Abb. 4) in offizielle Touristenattraktionen verwandelt. Meist ist damit eine grundlegende Veränderung der Landschaften der betroffenen Orte verbunden. Über ein spezielles Gestaltungsmodell, dessen Standards vom Zentralstaat festgelegt wurden, tragen die touristischen Stätten zum Aufbau eines nationalen Identitätsgefühls bei, was außerdem erklärt, dass die überwiegende Mehrheit der Akteure des chinesischen Inlandstourismus mit dem Staat gemeinsame Sache macht (Taunay, 2011).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Planungsgrundsätze der offiziellen Tourismusstätten</section>
        <paragraphe num="9">
            In den Gebieten mit ethnischen Minderheiten vollzieht sich die Anpassung an die offiziellen Normen nach drei Grundsätzen (Gauché, 2017).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Sie äußert sich einerseits durch die Aufwertung der Landschaft der <em>shanshui</em>, Sinnbild der Ästhetik (Malerei, Gartengestaltung) und der chinesischen Spiritualität, und demzufolge der glanzvollen, chinesischen Kultur: Erschließung der aquatischen Elemente und der Ausblicke auf den Berg von eigens dafür eingerichteten Aussichtspunkten aus, die sich der „Tradition der Kontemplation“ (Xiang <em>et al</em>. 2017) verschrieben haben, einem malerischen Architekturstil, der uns an die Shanshui-Malerei erinnert, Zeugnisse ehemaliger chinesischer Gelehrter, die die Spiritualität dieser Orte noch verstärken. Die Anpassung an die Normen vollzieht sich auf der anderen Seite über den betont ethnischen Charakter der Dörfer („Shuifizierung“, Gauché, 2017) und spiegelt den Reichtum der chinesischen Nation wider: Verschiedene ergänzte Dekorelemente (Shui-Zeichen, Gemälde, architektonische Ornamente, Fischstatuen<a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a> auf den Dächern…), Präsentation von Überzeugungen und Legenden, Tanz- und Gesangshows auf eigens für diese Zwecke geschaffenen großen Plätzen, Ökomuseen. Zu diesen beiden Prozessen kommt an dritter Stelle noch die Modernisierung der Ländereien hinzu (Zugänglichkeit, Parkmöglichkeiten, Brandschutz, Abwasserentsorgung, Beleuchtung und öffentliche Toiletten), um den Komfortanforderungen der chinesischen Touristen gerecht zu werden, jedoch auch, um die Rolle des Staates bei der wirtschaftlichen Entwicklung der Ländereien zu bekräftigen, die auch Minderheiten einen gewissen Stellenwert innerhalb der modernen sozialistischen Gesellschaft einräumen möchte (Véron, 2013).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Schließlich werden über die Dörfer Naturerlebnispfade eingerichtet, so dass die Touristen eine Kulisse aus verschiedenen <em>jingdian</em>, Elemente von offiziellem Interesse (gleich welchen Umfangs), nacheinander an einer touristischen Stätte besuchen können, die in ihrer Gesamtheit auf einem Plan am Eingang dargestellt sind. Diese beziehen sich hauptsächlich auf neue Bauwerke (Ökomuseen, Plätze, Tore, die den Eingang zu touristischen Zentren und anderen Kunstgriffen markieren), auf die Glaubensorte der Shui (Steine, Bäume und heilige Quellen, Votivgrotten), auf beachtliche Naturelemente (Flüsse, Wasserfälle, Felswände....), auf sinnbildliche Orte (Mao-Berg in Shuige, Eier aus Stein in Gulu, Panoramablick von Zenlei), von denen einige anhand von Orientierungstafeln erklärt werden.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Drei Dörfer mit differenziertem Zusatzangebot</section>
        <paragraphe num="12">
            Wenngleich diese Gestaltungsgrundsätze den verschiedenen Dörfern gemein sind, so müssen diese jeweils differenzierte und um bestimmte Zusätze erweiterte Angebote beinhalten. So kann der Verwandlungsgrad der dörflichen Gebiete in Abhängigkeit von den Akteuren und den vom Staat festgesetzten wirtschaftlichen Zielen variieren (Provinz- und Kommunalebene).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Zenlei ist ein altes Dorf, dessen touristische Hauptattraktion in seinem schönen Panoramablick besteht, den man von einem Aussichtspunkt aus 700 m Höhe aus genießen kann. Aufgrund seiner pittoresken Architektur steht das Dorf unter besonderem Schutz und hat verschiedene nationale Auszeichnungen erhalten: „Village de Culture Ethnique“ 2001, „Construction de Nouvelles Campagnes“ 2007, „Célèbre Village Touristique National“ 2015, etc. Diese Label ermöglichen dem Staat eine bessere Verteilung der Subventionen und eine Erhöhung der Sichtbarkeit auf nationaler Ebene. Zenlei sind damit verschiedene Beschränkungen auferlegt, die im Wesentlichen die Architektur betreffen, die weiterhin aus Holz bestehen muss (über eine Subvention der <em>xian</em>, und Einschlagsgenehmigungen im strengen Bereich des Notwendigen).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Im Gegensatz dazu hat Gulu, das noch näher an Sandu liegt, tiefgreifende Umwälzungen erfahren. Im Juli 2014 war die Erschließung für den Tourismus dort auf den Bereich der Steineier und den alten Dorfkern um einen großen Platz für Shows herum begrenzt. Zwei Jahre später waren am erweiterten Ortseingang, in der Nähe der 6 km entfernten Nationalstraße, ein riesiger Parkplatz, eine Pagode, etwa zwanzig <em>Nonjiale</em> und ein gigantisches Tor von etwa 100 m Länge mit Kassen, Toiletten, Restaurants und einer Großleinwand entstanden, auf der für die ethnischen Dörfer geworben wurde. Außerdem befinden sich die Büros öffentlicher Bauherren in der ersten Etage. Etwa zehn Führer bieten ihre Dienste an und kleine Förderwagen bringen die Besucher über eine neue von der Flussumleitung ausgehende Straße bis zum touristisch interessanten Hauptgebiet (Steineier). Dabei können neue <em>Jingdian</em> (Schaufelräder, Riesenfässer, die die Herstellung von Reisschnaps symbolisieren und Geisterstatuen der Shui) erkundet werden. Die Stätte mit den Steineiern wurde vollständig mit einer Promenade mit künstlichem Wasserfall erschlossen, die durch die Ergänzung künstlicher Felsen noch pittoresker wirkt (Abb. 3). Über dem alten Dorfkern wurden Zierfassaden aus Holz aufgebaut. Beinahe alle Reisfelder wurden nach der Enteignung der Dorfbewohner durch Felder mit Raps und chinesischen Erdbeeren (<em>Myrica rubra</em>) oder Teiche mit Seerosen ersetzt, um einen ländlichen Rahmen nach dem Geschmack der chinesischen Touristen zu erschaffen. Seit 2017 wird von einem Privatunternehmen mit dem Einverständnis der <em>xian</em> jedoch auch noch ein anderes pharaonisches Projekt verfolgt: Mit einem Mineralienmuseum aus vier eierförmigen Gebäuden, Hotels, Boutiquen, Freizeitanlagen, künstlichen Seen, Pagoden... ist Gulu auf dem besten Weg, sich vom einstigen Dorf einer ethnischen Minderheit in China zu einem wahrhaftigen Freizeitpark à la Disneyland zu mausern.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Shuige befindet sich in einem Stadium dazwischen. Im Jahre 2005 hatte das Dorf einige Verwandlungen erlebt: Großer, mit Piktogrammen verzierter Platz mit steinernem Buddha und Ökomuseum, der entsprechend der Reisfelder, der Fassaden der wichtigsten Holzhäuser gestaltet und um neue architektonische Elemente erweitert wurde. Holzentkernung an einem Teil der Ziegelsteinhäuser. Auf einem Lehrpfad können die Touristen die Kulisse von 16 <em>Jingdian</em> erkunden. Aufgrund der Baufälligkeit des Dorfes wurde 2015 eine weitere Umbauphase eingeleitet, bei der alle übriggebliebenen Holzhäuser in rosa angestrichene Ziegelsteinhäuser auf der Basis von falschen schwarzen Ziegeln umgewandelt wurden (Abb. 5). Die wenigen, übriggebliebenen Holzhäuser gehören den ärmsten Familien. Die <em>xian</em> haben einen Neuanstrich in Holzfarbe mit Lackierung finanziert.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Diese Landschaftsgestaltung bildet künftig das alltägliche Landschaftsbild der Bewohner. Welche Eindrücke haben sie davon?
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Die Shui und ihre Landschaft</section>
        <section niveau="h2">A. Alltägliche Umgebung und landschaftliche Vorlieben</section>
        <paragraphe num="17">
            Die Vorstellungen der Shui von ihrer alltäglichen Umgebung wurden über ihre landschaftlichen Vorlieben und die damit verbundenen Werte analysiert und auf der Ebene der „landschaftlichen Komponenten“ betrachtet (Béringuer, Dérioz, Laques, 1999), die die Stofflichkeit ihrer Lebensumstände strukturieren.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            Über den Ansatz der Landschaftskomponenten konnte ermittelt werden, dass die landschaftlichen Vorlieben der Shui auf der einen Seite bei den Naturelementen - Wasser (Flüsse, Quellen, Wasserfälle), Vegetation (Bäume, Wälder, Blumen, Gras), Berge, Mineralien (Felsen, Grotten) – und auf der anderen Seite bei den Ausprägungen der touristischen Erschließung liegen. Plätze, Tore, überdachte Brücken, Kioske, Aussichtspunkte, Ökomuseen, Schaufelräder, Statuen, etc.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Die natürlichen Landschaftskomponenten scheinen, großen ästhetischen Wert zu haben. „Ich habe eine Vorliebe für die Berge, das Wasser und die natürliche Landschaft meines Dorfes, weil es mir Freude macht, mir diese anzusehen“ (W. Y. X,<em> </em>65 Jahre, Bauer, Shuige)<em>. </em>Über den ästhetischen Wert hinaus, der skopischer Natur ist (so wie der gebräuchliche chinesische Begriff <em>hao kan</em> mit „schön, angenehm anzusehen“ übersetzt wird), haben die Naturelemente – Quellen, Wasserfälle, Grotten, Bäume, Felsen, Berge – zudem eine spirituelle Komponente, die Bezug auf Legenden und Glaubensrichtungen animistischer Natur nimmt. Die Bauern von Shuige erklären zu den heiligen Quellen und Bäumen: <em>„Ich liebe diese beiden Quellen des Drachen und des Phoenix. Das Wasser aus diesen Quellen ist gut und man kann die Quelle um die Geburt von Kindern bitten.“</em> <em>„Früher gab es einmal zwei Junge Leute, die sich sehr liebten. Beim Singen haben sie sich ineinander verliebt. Doch ihre Eltern waren gegen diese Verbindung. Daher haben sie sich beide in den Bergen das Leben genommen. Als sie tot waren, sind die Leute gekommen, um dort für sie zu singen. Ein Baum trägt den Namen des Mädchens, der andere den Namen des Jungen. Sie können unsere Wünsche erfüllen.“ </em>Die Berge haben übrigens auch einen Symbolcharakter, der zu ihrer Ästhetisierung beiträgt. Mit ihnen wird, insbesondere aufgrund der Tierformen, die die einheimischen Bewohner an ihnen zu erkennen glauben, Kraft und Schutz verbunden. In Zenlei haben die Berge die Form eines Tigerkörpers, der das Dorf umschließend schützt und den es zu respektieren gilt. Daher sind schlecht platzierte Gebäude, die diesen verstimmen könnten, zu vermeiden.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Werden auch die im Rahmen der touristischen Erschließung geschaffenen Errungenschaften ästhetisiert, werden sie vor allem deshalb geschätzt, weil sie neue Plätze für gesellige Zusammenkünfte bilden. <em>„Ich mag diesen Platz sehr, weil ich mich dort mit Freunden unterhalten kann“</em> (W. Y. S., 41 Jahre, in der Stadt arbeitender Bauer, Gulu).<em> </em>„Da ist was los<em>“ </em>(W. X. Z., 63 Jahre, Bauer, Shuige)<em>.</em> Den Bewohnern von Shuige gefällt auch die <em>„Brücke in der Nähe des Mao-Bergs, weil man dort spazierengehen, verweilen und Freunde treffen kann“</em> (W. C. X., 50 Jahre, Bauer).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Demgegenüber fanden Landschaftselemente von agrarischem Wert, wie Gestelle, wichtige Gegenstände des alltäglichen Lebens der Bevölkerung, bei den Angaben zu den landschaftlichen Vorlieben keinerlei Erwähnung. Wenngleich die Siedlung eher funktionellen Charakter hat, so haben die Holzhäuser dennoch einen spirituellen Identitätswert, weil sie das Erbe der Vorfahren darstellen, deren Geister immer noch in den Häusern wohnen. Diese spirituelle Dimension über die Beziehung zu den Vorfahren verkörpert auch die Agrarlandschaft: <em>„Sieh dir mal diese beiden Reisfelder an: Ist dir ein Unterschied zwischen den beiden aufgefallen? … Es gibt einen Unterschied: Sieh mal, wie schön groß mein Reis gewachsen ist, das andere Feld ist nicht so gut gediehen. Weißt du woran das liegt? Ich habe meine Vorfahren ins Haus geholt und Holzstücke auf die Tür gelegt. Der Besitzer dieses Feldes hat dies nicht getan, bevor er in sein Haus eingezogen ist. Darum ist sein Feld nicht so gut gediehen, verstehst du? (…) Wenn dein Bruder die Vorfahren in sein Haus lässt und du das nicht tust, werden diese seinen Reis schützen, aber nicht den deinen. Dann musst du mehr düngen.“</em> (W.Q., 35 Jahre, in der Stadt arbeitender Bauer, Shuige)<em>. </em>Die Felder haben jedoch vor allem wegen ihrer ernährenden Funktion einen Nutzwert und können sich demzufolge sehr positiver Darstellungen erfreuen, wenngleich man mit ihnen stets harte Arbeit verbindet. Auf dem Lande werden sie dennoch als alltäglich und banal empfunden: <em>„Die Reisfelder sind doch mein tägliches Einerlei. Ich kann gar nicht sagen, ob sie mir gefallen oder nicht.“</em> (W. Y. X,<em> </em>65 Jahre, Bauer, Shuige).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Diese landschaftlichen Vorlieben stimmen mit den Dingen überein, die die Bewohner gern den Touristen zeigen möchten. Hier geht es um Dinge, die ihnen an ihrem dörflichen Umfeld als schön und besonders erscheinen. Damit sind die Naturelemente und touristischen Errungenschaften (insbesondere die Kulisse der <em>jingdian</em>) gemeint, jedoch auch ihr immaterielles Kulturerbe: Glaubensrichtungen, Legenden, Feste, Tänze, Musik und Gesang, die Shui-Schrift, traditionelles Know-how (Reisschnaps, Webkunst, Trachten). Im Gegensatz dazu werden Wälder, Reisfelder und die Agrarlandschaft im Allgemeinen nicht als mögliche Touristenattraktion erwähnt. Der Präsident der touristischen Vereinigung von Shuige, der zudem die Funktion des Dorfführers übernimmt, erklärt daher, dass er den Touristen nichts von den Reisfeldern erzählt <em>„, weil das doch allgemein bekannt ist. Was die Landschaft anbelangt, präsentiere ich lieber die Erzeugnisse: Schnaps aus Reis und Pflaumen. Ich erkläre ihnen, dass der Alkohol von den Bewohnern produziert und für 15 Yuan pro halben Liter verkauft wird. Ist der Wein sehr alt, kostet der halbe Liter 30 Yuan. Das erkläre ich ihnen, wenn wir oben auf dem Mao-Berg stehen. Das ist es doch, worauf es ankommt. Für uns haben die Reisfelder etwas ganz Alltägliches. Ich habe noch nie darüber nachgedacht, davon zu erzählen.“ </em>Wenngleich die alten Holzhäuser, mit denen ein Mangel an Modernität assoziiert wird, in Shuige oder Gulu nicht als Elemente von touristischem Interesse betrachtet werden, werden solche Holzhäuser, deren Architektur verschönert und „shuifiziert“ wurde (Gauché, 2017) als Teil der wichtigsten Jingdian betrachtet, aus denen ganze Plätze entstehen. In Zenlei wird das Pittoreske des alten Dorfes im Gegensatz dazu als wichtigste Touristenattraktion betrachtet.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Die landschaftlichen Vorlieben, die sich in den Modalitäten der „Landschaftserfahrung“ der Bewohner äußern (Dérioz, 2012), spiegeln zum Teil ihre Vorstellung (zum Thema) der Landschaft wider“ (Berque, 2016).
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Die Shui und die „Vorstellung (zum Thema) der Landschaft“</section>
        <paragraphe num="24">
            Wenn wir uns den Vorstellungen annehmen, die wir im Deutschen von „Landschaft“ haben, so beschäftigt sich diese Forschungsarbeit damit, was dieser Begriff für die Shui bedeutet. Wenngleich es hierfür in der Sprache der Shui keine genaue Entsprechung gibt, so werden doch bestimmte chinesische Worte, die Landschaft bedeuten, von der einheimischen Bevölkerung verstanden und ganz spontan verwendet, um sich auf die Umgebung zu beziehen. Tatsächlich haben die Minderheiten eine Landschaftskultur erworben. Insbesondere haben sie von den <em>Shansui</em> durch die fortschreitende Akkulturation beim Kontakt mit der chinesischen „Landschaftszivilisation“ (Berque, 1995), seit dem 14. Jahrhundert (Escande, mündliche Überlieferung, Paris, 13. März 2015) eine Landschaftskultur erworben.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            Während das Wort <em>Shanshui</em> für sie tatsächlich und im Besonderen eine (schöne) Landschaft mit Bergen und Gewässern bedeutet, verbinden die Befragten mit dem Begriff <em>fengjing</em><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a> auf der einen Seite ästhetische, hauptsächlich natürliche und pittoreske Elemente: „<em>Die Landschaft [fengjing], das sind Dinge, die schön anzusehen sind“ </em>(Z. K., 53 Jahre, Mitglied des Gemeinderats, Gulu)<em>“; „Hiermit verbinde ich schöne Bäume, Gewässer und Steine. Aber auch Berge, Flüsse, die Natur.</em> (Z. C. X., 60 Jahre, Bauer, Zenlei).<em> </em>Auf der anderen Seite machen auch die kulturellen Besonderheiten eine Landschaft aus, die außerdem mit der ästhetischen Dimension verbunden sind: <em>„Für mich umfasst die Landschaft die Dinge, die für eine Nation besonders sind. </em>“ (Y. Q. X, Bauer, 50 Jahre, Zenlei);<em> „Das sind besondere Orte. So haben die für eine Nation spezifischen Orte auch spezifische Landschaften.“ </em>(W. L. R., Bauer, Shuige).<em> </em>So machen sich die Shui, indem sie sich die chinesischen Begriffe aneignen, ebenfalls die Konzepte zu Eigen, die diese bezeichnen und auf die sie ihre Vorstellungen projizieren.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Anhand welcher Modelle kann man ausgehend von diesen Werten, die mit den verschiedenen Landschaftskomponenten des Ortes ihres alltäglichen Lebens assoziiert werden, sowie ihrer Akzeptanz des Wortes „Landschaft“ nun versuchen, dieses für die <em>Mitte</em> der Shui-Gesellschaft grundlegende Vorstellungssystem zu strukturieren?
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">III. Drei Landschaftsmodelle zur Strukturierung der Vorstellungen</section>
        <paragraphe num="27">
            Nach Y. Luginbühl (1995), werden die Vorstellungen von der Landschaft um die „Landschaftsmodelle“ herum strukturiert, die aus mehreren Kulturebenen hervorgegangen sind: einer globalen Ebene oder einem kulturellen Hintergrund, der von einer Reihe gemeinsamer Referenzen gebildet wird, einer von der Gesellschaft auf der Ebene ihres Lebensumfelds hervorgebrachten lokalen Ebene und einer individuellen Ebene, die von der eigenen Kultur des Individuums herrührt. Die verschiedenen Kulturebenen sind offenbar auf sehr komplexe Weise miteinander verknüpft und bilden ein System. Mithilfe der bei den Interviews aufgezeichneten Abhandlungen konnten drei Landschaftsmodelle erarbeitet werden, die es ermöglichen, das Vorstellungssystem der Shui-Bevölkerung oder sogar einige Aspekte seiner <em>Mitte</em> wenigstens teilweise zu strukturieren und zu interpretieren. Wir haben die Modelle folgendermaßen benannt: Das Modell des <em>animistischen Bauern</em>, das Modell des <em>Shanshui</em> und das Modell der <em>Tourismuskultur</em>. Das erste Modell entspricht der lokalen Kulturebene, die beiden anderen der globalen Ebene. Wenngleich es auf der individuellen Ebene um emotionale Werte geht (Verbundenheit, Nostalgie, Erinnerung...), die mit dem Lebensraum und seinen Landschaftskomponenten assoziiert werden, beschäftigt sich diese Forschungsarbeit vorrangig mit der lokalen und der globalen Ebene.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Das Modell des animistischen Bauern</section>
        <paragraphe num="28">
            Das Modell des animistischen Bauern äußert sich auf der einen Seite darin, dass die landschaftlichen Vorlieben der Bewohner keine wesentlichen Elemente ihres alltäglichen Lebens beinhalten. Damit sind die Siedlung und die bewirtschafteten Felder gemeint, die auch nicht ästhetisiert, sondern vor allem über ihren Nutzwert beurteilt werden. Auf der anderen Seite äußert es sich über eine stark präsente Spiritualität in den Vorstellungen, die die Shui von ihrer alltäglichen Landschaft haben: dem Geist der Vorfahren, den Mächten der Naturelemente (Felsen, alte Bäume, Grotten, Quellen). Für manche sind diese Überzeugungen nach wie vor noch sehr lebendig und stellen ein grundlegendes Element ihrer Identität dar.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Selbst wenn sich diese heute bei der jungen Generation verlieren, stellen die Gesänge und Legenden, die in der Shui-Kultur einen hohen Stellenwert haben, eines der Kultur- und Identitätsvehikel dieses Modells dar. Tatsächlich ist die Shui-Kultur vor allem eine immaterielle Kultur: Überzeugungen und Legenden, Gesänge und Tänze, gesprochene und nicht geschriebene Sprache, abgesehen von kulturellen Erfordernissen<a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>. Wie in zahlreichen anderen Kulturen stellt die Volksmusik hier ein Werkzeug dar, das den spirituellen Werten der Natur Ausdruck verleiht (Sahi, 2010). Außerdem erregt hierbei der Sänger oder die Sängerin Bewunderung, Liebe oder Freundschaft. In den Liedern der Shui geht es dabei um verschiedene Themen, von denen einige in Tab. 1 exemplarisch aufgeführt sind.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Tab. 1: Einige Auszüge aus den Shui-Gesängen
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            In diesen Liedern wird die Natur gleichzeitig mit Liebe, Göttern, Glück und dem Leben in Verbindung gebracht. Die schöne, heilige Natur hat in der Shui-Kultur einen großen Stellenwert, was sich auch in den Reden der Bevölkerung zeigt: <em>„Die ganze Natur ist Energie. Sie ist der Ursprung unseres Lebens. Ohne die Natur ist ein Leben unmöglich“</em> (W.Y. Q., 64 Jahre, Bauer, Mitglied des Gemeinderats, Shuige).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            Auf der globalen Kulturebene gehen aus den Vorstellungen, die die Shui von ihrer alltäglichen Landschaft haben, zwei Landschaftsmodelle hervor: das Modell der Shanshui und das Modell der Tourismuskultur.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Das Modell der Shanshui</section>
        <paragraphe num="33">
            Im kulturellen Hintergrund wird die ästhetische Wertschätzung, die die Shui für die Landschaft empfinden, zwangsläufig von der chinesischen „Landschaftszivilisation“ beeinflusst, um die von A. Berque (1995) verwendeten Begriffe aufzugreifen. Diese wird vom Autor (1989) als „Shanshui-Gesellschaft“ bezeichnet. <em>Shanshui</em> (wörtlich „Berge und Gewässer“) ist ein chinesisches Wort, das in der Dichtkunst der Gelehrten Mitte des 4. Jahrhunderts (Escande, 2005; Berque, 2009) „Landschaft“ bedeutete. Es wurde in der gleichen Epoche als Modell der Malkunst erstellt (Shanshui-Gemälde), ist zu einem der beispielhaften Elemente der chinesischen Ästhetik und Spiritualität geworden und dient auch als Grundlage für die chinesische Gartengestaltung (Escande, 2005). Diese ist um die Harmonie der vier Elemente (Wasser, Mineral, Gebäude und Pflanzen) herum strukturiert, zwischen denen die Lebensenergie <em>qi</em> zirkuliert (Izikowitz, 1987). Die Landschaftsgestaltung der Shui-Bevölkerung – ebenso wie die anderer Minderheiten, wie zum Beispiel die Hani der Yunnan (Dao, 2014) – wird eindeutig von dem „künstlerischen und ästhetischen Ideal des Natürlichen (ziran) beeinflusst, das den Shanshui eigen ist,“ (Escande, 2005). So besteht die Landschaft in dem Landschaftsmodell der <em>Shanshui</em>, so wie dieses bei der Shui-Bevölkerung erscheint, aus der ästhetisierten Natur – Berge, Gewässer, Felsen, Grotten, Bäume – und pittoresken Architekturelementen, so wie diese in der Shanshui-Malerei zu erkennen sind.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Demzufolge wurden die Minderheiten zweifellos von der Landschaftskultur der chinesischen Zivilisation und ihren Vorstellungen von Landschaft beeinflusst. Dieses Landschaftsmodell wird darüber hinaus auch vom Staat über die Ausgestaltung der touristischen Attraktionen vermittelt.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Das Modell der Tourismuskultur </section>
        <paragraphe num="35">
            Dieses dritte Landschaftsmodell ist für die Bewohner das Modell, das die Elemente der touristischen Ausgestaltung ästhetisiert und aufwertet. Es spiegelt die jüngere Entwicklung der Vorstellungen wider, die die Shui von ihrer alltäglichen Landschaft haben, von ihren Gedanken über die Landschaft und weitergehend von ihrer <em>Mitte</em>. Es ist aus zwei Elementen in Interaktion miteinander entstanden. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            Auf der einen Seite ist das Modell durch die Erschließung der Landschaft für den Tourismus über einen ganz besonderen Landschaftsgedanken entstanden, und zwar dem des Han-chinesischen Staats, der um das Grundkonzept der chinesischen Kultur der Shanshui herum aufgebaut wurde und der die Landschaft der Berge und Gewässer durch die erzielten Errungenschaften aufwertet. Dieser Landschaftsgedanke im Verbund mit der Wertschätzung der Diversität der ethnischen Minderheitskulturen, hier der Shui-Kultur, und alles vor dem Hintergrund des Zugangs zur Modernität, werden für den Aufbau eines nationalen Einheitsgefühls bedient. Die touristischen Attraktionen fungieren somit als Vehikel der Wertschätzung der glanzvollen chinesischen Kultur verbunden mit der Überlegenheit der Han, dem Reichtum der chinesischen Nation und dem sozialistischen Ideal (Gauché, 2017). Die vom Staat durchgeführte landschaftliche Erschließung der Touristenattraktion schöpft dabei aus zwei kulturellen Ebenen (der chinesischen und der der Shui) und leistet zudem einen Beitrag zu einem verborgenen politischen Projekt, das sich über die standardisierten Vorstellungen von der Landschaft (Taunay, 2011) bei den Touristen und der chinesischen Gesellschaft im Allgemeinen vollzieht, um der Größe der chinesischen Nation Ausdruck zu verleihen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Auf der anderen Seite äußert sich das Modell der touristischen Kultur über die „Verinnerlichung des touristischen Blicks“ (Leicester, 2008), der bei der Shui-Bevölkerung über den Kontakt mit den Touristen erfolgt, deren Blick selbst durch die „politische Landschaft“ (Jackson, 1984) geformt wurde, nämlich des Landschaftsgedankens des Han-Staates. Wenngleich auch die Jungen, die aufgebrochen waren, um in den Städten zu arbeiten, oft die Gelegenheit dazu hatten, selbst bestimmte Touristenattraktionen zu besuchen, so verdeutlicht der Kontakt mit den Han-Touristen der Shui-Bevölkerung ihr Verlangen nach den entsprechend den staatlichen Normen gestalteten Landschaften und trägt zum Blick bei, den die Bewohner auf ihre alltägliche Umgebung haben. Letztere sehen ihre Umgebung zunehmend durch die Brille dessen, was die Touristen interessieren könnte: Künftig ist es die Szenerie der <em>jingdian</em>, die der Landschaft ihren Wert verleiht. Und so beginnen sie, das, was die Touristen schätzen, selbst zu verherrlichen und zu ästhetisieren. <em>„Jedes Mal, wenn Besucher, Familienangehörige oder Freunde hierherkommen, kommen sie durch dieses Tor und sagen „Oh, das ist aber schön hier“. Das bestärkt mich dann darin, dies den Touristen zu zeigen. Und nun finde ich dieses Tor selbst schön</em> (P. X., Bäuerin, 64 Jahre, Shuige). Die Bewohner nehmen auch das, was den Touristen nicht gefällt, als störend auf (den schlechten Zustand einer Straße, eine vom Hochwasser beschädigte und noch nicht reparierte Brücke...). Daher haben die Einheimischen die offizielle Auffassung darüber, welche Elemente für die Touristen interessant <em>(jingdian)</em> sind, bereits verinnerlicht: <em>„Ich möchte den Touristen gern das Museum, die Brücken in der Nähe des Mao-Bergs, die Quellen und all die Dinge zeigen, die für den Tourismus angelegt wurden.</em> <em>Weil es hier nichts anderes Interessantes gibt</em>.“ (W. Y., 46 Jahre, Bäuerin, Shuige); <em>„Die hier ankommenden Touristen freuen sich, wenn man ihnen die Kulisse der jingdian zeigt, also die Orte, die eigens für die Touristen erschaffen wurden (…). Warum? Weil dies die wahren Dinge hier sind</em>.“ (Y. X., 63 Jahre, Bäuerin, Zenlei).<em> </em>Dies ist auch der offizielle Tenor der Tourismusförderung, den die Bewohner aufgreifen, wenn sie sich auf herausragende Touristenattraktionen beziehen, so wie in Gulu auf die Steineier, die sie als <em>„Kuriosität“, „Wunder der Natur“, „magisches Naturschauspiel“ </em>und <em>„einzigartig“</em> bezeichnen (Meunier, 2016).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Diese Entwicklung der Umsetzung der Vorstellungen hat auch T. Leicester (2008) als „eine andere Form, sich den ländlichen Raum durch den Blick der Touristen zu eigen zu machen“ beschrieben. Die einheimischen Bevölkerungen werden so „zu aktiven Subjekten, die für die Touristen Vorstellungen von ihrer Kultur aufbauen, die gleichzeitig auf ihren eigenen Referenzsystemen sowie auf ihrer Interpretation der Touristenwünsche aufbauen“ (Picard, 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Diese drei Landschaftsmodelle sind stark miteinander verwoben. Und wie Y. Luginbühl (2012) betont: „Die Ausbildung sozialer Landschaftsvorstellungen auf lokaler Ebene wird auf der globalen, mit dem Hintergrund vergleichbaren Ebene nicht ersetzt. Und umgekehrt. Beide Ebenen beeinflussen die Vorstellungen. Das Modell der touristischen Kultur trägt heute stark zur Strukturierung des Systems der Vorstellungen bei, die die Shui-Bevölkerung von ihrer alltäglichen Umgebung hat, und die direkt durch die Staatspolitik begründet sind. Diese Entwicklung der Vorstellungen trägt stark zur Akzeptanz der regionalen Veränderungen und der dort vorherrschenden Gestaltungsgrundsätze durch die einheimische Bevölkerung bei. Tatsächlich beanspruchen diese Grundsätze gleichzeitig das Landschaftsmodell der <em>Shanshui</em> und den spirituellen Wert, der der Natur nach dem Modell des animistischen Bauern eingeräumt wird, was die identitäre Dimension der Shui-Bevölkerung aufwertet und außerdem bei den Touristen breite Zustimmung findet.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. Entwicklung der Territorialität der Bewohner unter dem Einfluss des Tourismus</section>
        <paragraphe num="40">
            Die Entwicklung der Vorstellungen bewirkt eine Entwicklung von Territorialität bei den Bewohnern, die sich in der Annahme der landschaftlichen Umwälzungen manifestiert, die außerdem als bester Schutz der Shui-Kultur angesehen werden. Dennoch entsteht bei ihnen im Hinblick auf ihr alltägliches touristifiziertes Umfeld ein gewisser Zwiespalt.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">A. Für den Schutz der Shui-Kultur geeignete Landschaftstransformationen</section>
        <paragraphe num="41">
            Die Bewohner der drei Dörfer wünschen sich die Entwicklung des Tourismus trotz der geringen finanziellen Vorteile, die dieser für sie mit sich bringt. In Shuige werden die durch Shows, den Verkauf von Kunsthandwerk sowie von externen Agenturen in Reisebussen organisierte Ausflüge erzielten Erlöse gemeinschaftlich vom Dorf verwaltet und anschließend an die Bewohner des Touristenviertels im Umfang von 40 bis 200 Yuan verteilt, was etwa 6 bis 14 Euro pro Person und Jahr entspricht. In Gulu fallen die unmittelbaren Erlöse sogar noch geringer aus und gehen an die an den Shows Beteiligten sowie einige Angestellte der Managementfirmen der Touristenattraktion. In beiden Fällen handelt es sich jedoch um Externe und nicht um Dorfbewohner. Tatsächlich verfügen die Dorfbewohner im Allgemeinen nicht über die erforderlichen Qualifikationen, und die wenigen Erfolgreichen finden eine Stelle als Kassierer, Straßenfeger, Wächter oder Wartungspersonal. In Zenlei entfallen die Erlöse lediglich auf die etwa zwanzig Tänzer der selten stattfindenden Veranstaltungen für Reisebusgruppen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            Trotz der geringen Einkünfte wird die touristische Entwicklung jedoch als sehr positiv betrachtet. Die im Rahmen der Erschließung der Landschaft neu angelegten Plätze sind zu von der Bevölkerung hochgeschätzten Orten für gesellige Zusammenkünfte geworden. Diese Plätze stellen künftig die wichtigsten zentralen Punkte der Dörfer dar. Hierbei handelt es sich um Orte der Begegnung, die aber auch zum Trocknen von Mais und Paprika genutzt werden, während die Ökomuseen auf Pfahlbauten schattige Plätze bieten. Aussichtspunkte und überdachte Brücken sind Treffpunkte für Freunde und Liebende, Orte der Erholung und der Kontemplation. Außerdem erfüllen zahlreiche Neueinrichtungen (Parkplätze, Straßenbeleuchtung, öffentliche Toiletten, Überflurhydranten, Straßenzubringer) den Wunsch der Bevölkerung nach mehr Modernität. Somit fügen sich die im Rahmen der Erschließung für den Tourismus erschaffenen Veränderungen in ihre alltägliche Territorialität ein und werden darüber hinaus als bester Schutzmechanismus für die Shui-Kultur angesehen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Hierin zeigt sich die strukturierende Wirkung des Landschaftsmodells Tourismuskultur auf das Vorstellungssystem der einheimischen Bevölkerung, jedoch auch auf den Stellenwert der Spiritualität des Modells des animistischen Bauerns. Tatsächlich erschient die Shui-Kultur weniger als materielle, sondern vielmehr als immaterielle Kultur. Denn die Erschließung für den Tourismus über Verwandlungen, die von der landschaftlichen Stofflichkeit des Dorfes herrühren, ermöglichen der Bevölkerung die Erschließung des immateriellen Kulturerbes, indem sie uns Folgendes präsentieren: Malerei, Veranstaltungen, Shui-Inschriften, Ökomuseen, Informationstafeln... So materialisiert die touristische Erschließung für die Shui das Immaterielle – ein starker Ausdruck ihrer Identität. Dabei ist es von untergeordneter Bedeutung, dass dies mithilfe bestimmter Kunstgriffe gelang. Sie ermutigen zu dem Projekt, ohne die geringsten Gewissensbisse zu haben, dass „das Produkt Tourismus durch die Materialisierung der Mythen, die Tradition tötet oder bestenfalls erstarren lässt“ (Bachimon, 2001).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            So werden die durch die Erschließung für den Tourismus eingeleiteten landschaftlichen Veränderungen, selbst wenn diese nach chinesischen Standards erfolgen und die Landschaft „sinisieren“, von der einheimischen Bevölkerung als unabdingbares Vehikel zur Aufwertung und zum Schutz der Shui-Kultur und ihrer Verbreitung in der Außenwelt empfunden, was beispielsweise an den Aussagen der Shui-Bevölkerung zu erkennen ist: <em>„Gibt es keinen Tourismus, geht all das verloren. Wird unser Dorf jedoch zu einer Touristenattraktion, wird uns die Regierung beim Schutz unserer Kultur unterstützen.“</em> (W. Y., 64 Jahre, Bauer) und <em>„unser Leben wird sich verbessern. Die Bewohner werden hier bleiben, und unsere Kultur wird besser erhalten.“</em> (F. Q., 40 Jahre, Dorfvorsteherin, Sekretärin der kommunistischen Partei). Demzufolge ermöglicht es der Tourismus jungen Leuten, ihre Kultur zu entdecken oder besser kennenzulernen. <em>„Heutzutage gibt es Kinderbücher über die Shui-Kultur. Das haben wir dem Tourismus zu verdanken“</em> (W. Q., 35 Jahre, Bauer, der in der Stadt arbeitet).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Dies erklärt auch den Stellenwert, den die Szenerie der <em>jingdian</em>, dieser Elemente von offiziellem Interesse, bei den Vorstellungen erlangt hat, die die Bewohner von ihrer alltäglichen Umgebung haben. Und darüber hinaus wird die so erschlossene, verwandelte, hanisierte und shuifizierte Landschaft in ihren Augen, wie auch in den Augen der Behörden, zum Kulturerbe, das es zu schützen gilt.<strong> </strong>Das Kulturerbe ist demnach nicht das „Authentische“ oder das, was uns von der Geschichte vererbt wird, sondern das, was durch und für die touristische Erschließung erschaffen wird, um die Anforderungen der Touristen zu erfüllen und die Botschaft des Zentralstaats zu vermitteln. Alle diese Veränderungen entsprechen den Erwartungen der chinesischen Touristen, die dieses „falsche“ Kulturerbe mehrheitlich bewundern und<em> „eine moderne Erfahrung einer authentischen Erfahrung vorziehen“</em> (Taunay, 2011). Tatsächlich bestätigt hierzu T. Leicester (2008): „Nicht die Authentizität wird wertgeschätzt, sondern eine durch die Kunstgriffe der Zivilisation verschönerte Realität, die seit den Anfängen im Zentrum des chinesischen Tourismuskonzepts steht.“
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            Wenngleich der Tourismus von der Shui-Bevölkerung erwünscht ist, sieht sich diese doch mit verschiedenen Widersprüchen konfrontiert.
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Jedoch mit Widersprüchen in der Beziehung zu ihrem Gebiet</section>
        <paragraphe num="47">
            Wenngleich das staatliche Modell für die touristische Erschließung auf der einen Seite von der Bevölkerung in seinen Grundsätzen und Zielen gut akzeptiert wird, ist dies bei der Umsetzung nicht immer der Fall. So hat die <em>xian</em> im Rahmen der Metamorphose des Dorfes alle Reisfelder zu von der Bevölkerung als sehr unzulänglich empfundenen Entschädigungszahlungen erworben, die sich später ihrer Existenzgrundlage beraubt sahen. Dennoch wird die touristische Entwicklung von den Bewohnern gutgeheißen und diese stimmen mit den grundlegenden Gestaltungsgrundsätzen überein und finden sich mit Themen ab, die ihnen nicht passen. Die zur touristischen Erschließung ergriffenen Maßnahmen verdeutlichen auch die sehr unausgewogenen Machtverhältnisse, bei denen auf allen Hierarchieebenen der Staat die Bevölkerung dominiert und die in Konfliktfällen von einem Ohnmachtsgefühl geprägt sind.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="48">
            Dies zeigt sich auch an dem Spannungsverhältnis zwischen den durchgeführten Veränderungen und bestimmten einheimischen Werten. In Zenlei, wo die Bevölkerung das das Dorf umgebende Relief als gewaltigen Tiger wahrnimmt, der das Dorf schützt, wird das Raubtier der Bevölkerung zufolge von bestimmten Bauten gestört. W. G. L. (54 Jahre, Bauer) erklärt zu einem Kiosk, der auf der Höhe des Tigerauges errichtet wurde: <em>„Für den Tourismus ist es gut, dass der Staat diesen Kiosk gebaut hat. Aber der Kiosk ist nicht gut für den Tiger, der unser Dorf schützt. Wir haben Angst davor, dem Staat von unseren Befürchtungen zu erzählen. Und selbst wenn wir ihm davon erzählt hätten, dann hätte er dennoch diesen Kiosk gebaut.“</em> 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            Schließlich befinden sich die Bewohner im Zwiespalt zwischen ihrem Wunsch nach mehr Modernität und dem Erhalt einer für die Touristen attraktiven Landschaft. In Zenlei hat die Mehrheit der Bewohner das Interesse am Erhalt der alten Holzarchitektur verstanden. <em>„Wenn wir damit anfangen, Häuser aus Ziegelsteinen zu bauen, dann ist das nicht besonders schön und die Touristen bleiben aus,“</em> sagt W. G. S. (60 Jahre, Bauer). Doch die durch Schutzmaßnahmen bedingten Zwänge stören die Bevölkerung, die infolge des sozialen Aufstiegs nach Häusern aus Ziegelsteinen streben. Trotz eines Richtungswechsels der Schutzpolitik im Jahre 2015 (Möglichkeit zum Bau des Erdgeschosses aus Ziegelsteinen), ziehen weiterhin Familien in Richtung der Nachbarstadt Dojiang. Ein weiteres aufschlussreiches Beispiel für diesen Widerspruch zwischen Tradition und Modernität ist das von Shuige. 2015 führte die Metamorphose des Dorfes von Holz zu Ziegelstein zu stark verminderten Besucherzahlen, da die Ziegelsteinhäuser nicht mehr Ethnisches verkörperten als die Fischstatuen auf den Dächern. Daher machte der Staat den Vorschlag zum Bau eines „neuen alten Dorfes“ aus Holz auf den Reisfeldern neben dem alten Dorf – nachdem er 2005 an einigen Ziegelsteinhäusern des Touristenviertels Holzfassaden angebracht hatte und diese 2015 beim Neuaufbau des gesamten Dorfes aus Ziegelsteinen wieder demontiert hatte – sowie wieder mehr Holzverzierungen an den neuen Ziegelsteinhäusern zu montieren, damit die Touristen wieder kommen!
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Schlussfolgerung</section>
        <paragraphe num="50">
            Die Shui sind sich inzwischen des Marktwerts ihrer Landschaft (und ihrer Kultur) bewusst, auf den sie ihre Hoffnungen nach sozialem Aufstieg und verbesserten Lebensbedingungen richten. Und dies trotz der geringen finanziellen Vorteile, die ihnen der Tourismus bringt, und die die Jungen nicht davon abhalten, in die Städte im Osten des Landes abzuwandern.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            Die Landschaftsmodelle zur Strukturierung der Vorstellungen der Bevölkerung enthüllen bestimmte grundlegende Aspekte zur <em>Mitte</em> der Shui und vermischen die chinesische Kulturebene mit der der Shui, wobei die Vorstellungen heute stark von der staatlichen Gestaltungsstrategie der Touristenattraktionen beeinflusst sind. Obwohl die Heranführung der ethnischen Minderheiten an die Shui-Kultur schon etwas länger zurückreicht, ist diese durch die touristische Erschließung, die „Kosmophanie“ (Berque, 2018) der Landschaft, so wie diese vom chinesischen Staat aufgebaut wurde, prägend für die Beziehung der Shui zu ihrer Umgebung. Doch wenngleich die Han und Shui im Sinne des lateinischen <em>cum crescer</em>e (Berque, 2018) „gemeinsam wachsen“, besteht diese ländliche Kosmophanie dann bei den Minderheiten genauso wie bei der dominanten Kultur? Innerhalb der Shui-Bevölkerung haben diejenigen, die kein Chinesisch sprechen, keine Worte, um einen Zugang zur „Denkweise (zum Thema) der Landschaft“ zu finden. Dennoch werden sie auf anderen Kanälen als der Sprache mit der ländlichen Kultur konfrontiert, insbesondere mit der Kultur der <em>Shanshui</em>, und sei dies auch nur durch Fotos von Leuten, die bereits die Touristenattraktionen besucht haben, Malereien, die das Intérieur der Häuser der Betuchteren zieren, das Fernsehen, das Serien auf Chinesisch ausstrahlt, die in der Landschaft der <em>Shanshui</em> spielen, die sie sich ansehen, selbst wenn sie nicht verstehen, was gesprochen wird...
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            Es besteht daher in unterschiedlichem Maße eine Einmischung der ländlichen Kosmophanie in die <em>Mitte</em> der Shui. Dies Einmischung ist mehr oder weniger die Übersetzung der politischen Instrumentalisierung der Landschaft durch den chinesischen Staat über die Umwandlung der Dörfer ethnischer Minderheiten in offizielle Touristenattraktionen zum Aufbau einer nationalen Identität.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bachimon, Ph. (2001), « La mise en désir des lieux ou la réinvention des lieux par le tourisme », Café Géo, No 249.</reference>
        <reference>Béringuer, Ph., Dérioz, P. and Laques, A.-E. (1999), Les paysages français, A. Colin, Synthèse, Paris.</reference>
        <reference>Berque, A. (1989), « Position de recherche : La transition paysagère ou sociétés à pays, à paysage, à shanshui, à paysagement », Espace géographique, T. 18 No 1, Parallèles géographiques : voyages et paysages, pp. 18-20.</reference>
        <reference>Berque, A. (1995), Les raisons du paysage : de la Chine antique aux environnements de synthèse, Hazan, Paris.</reference>
        <reference>Berque, A., (2009), Des eaux de la montagne au paysage, Conférence à la Maison Franco-Japonaise, 24 septembre, Paris.</reference>
        <reference>Berque, A. (2016), La pensée paysagère, Editions éoliennes, Paris.</reference>
        <reference>Berque, A. (2018), Glossaire de mésologie, Editions Eoliennes, Paris.</reference>
        <reference>Brunel, S. (2012), La planète disneylandisée : Pour un tourisme responsable, Sciences Humaines Ed.</reference>
        <reference>Dan, W. (2005), Partir ou rester : dans les montagnes du Guizhou, province du Sud-Ouest de la Chine ?, Thèse de Géographie, Université Paris 10-Nanterre.</reference>
        <reference>Dao, M. (2014), « Mésologie chez les Hani du Yunnan », Séminaire Mésologiques, 12 décembre, Paris.</reference>
        <reference>Dérioz, P. (2012), L’apparence des choses. Analyser les paysages pour comprendre les systèmes territoriaux, Habilitation à Diriger des Recherches.</reference>
        <reference>Droz, Y., Miéville-Ott, V., Forney, J. and Spichiger, R. (2009), Anthropologie politique du paysage. Valeurs et postures paysagères des montagnes suisses, Karthala.</reference>
        <reference>Escande, Y. (2005), Montagnes et eaux : la culture du shanshui, Editions Hermann.</reference>
        <reference>Gauché, E. (2015), « Le paysage existe-t-il dans les pays du Sud ? Pistes de recherches sur l’institutionnalisation du paysage », VertigO - la revue électronique en sciences de l'environnement [En ligne], Vol. 15 No 1.</reference>
        <reference>Gauché, E. (2017), « Mise en tourisme d’un village shui dans la province montagneuse du Guizhou (sud de la Chine) : imaginaires et instrumentalisation politique du paysage », Journal of Alpine Research | Revue de géographie alpine [En ligne], 105-3.</reference>
        <reference>Izikowitz, K. G. (1987), « Les jardins et le principe vital en Asie orientale », in Koechlin, B., Sigaut, F., Thomas, J. M. C., Toffin, G., De la voûte céleste au terroir, du jardin au foyer, Editions de l’EHESS, Paris, pp. 81-88.</reference>
        <reference>Jackson, J.B. (1984), Discovering the Vernacular Landscape, Yale University press.</reference>
        <reference>Leicester, T. (2008), « Conflits et enjeux identitaires dans le tourisme rural à Yangshuo, Chine », Civilisations, No 57, Tourisme, mobilités et altérités contemporaines.</reference>
        <reference>Luginbühl, Y. (1995), Sensibilités paysagères, modèles paysagers, Rapport de recherche, Ladyss/Segesa, Ministère de l’Environnement.</reference>
        <reference>Luginbühl, Y. (2012), La mise en scène du monde : construction du paysage européen, CNRS Ed.</reference>
        <reference>Meunier, F. (2016), Les représentations habitantes du paysage face aux mutations territoriales et aux enjeux touristiques en Chine. L’exemple d’un village minoritaire shui, Mémoire de M1 en Géographie, Université de Tours.</reference>
        <reference>Oakes, T. (1998), Tourism and modernity in China, Routledge, Londres.</reference>
        <reference>Picard, M. (2001), « Bali: vingt ans de recherches », Anthropologie et Sociétés, 25 (2), pp. 109-127.</reference>
        <reference>Sahi, V. (2010), “Folk Music as a Tool of Expressing the Spiritual Values of Nature”, VI Habitat Contact Forum of the Barents Euroregion, Arkhangelsk, Russia.</reference>
        <reference>Taunay, B. (2009), Le tourisme intérieur chinois : approche géographique à partir de provinces du sud-ouest de la Chine, Thèse de Doctorat en Géographie, Université de La Rochelle.</reference>
        <reference>Taunay, B. (2011), Le tourisme intérieur chinois, PUR, coll. « Espace et Territoires ». </reference>
        <reference>Véron, E. (2013), « Les espaces ruraux touristiques dans le delta du Yangzi, entre intégration ville-campagne et développement rural », EchoGéo, No 26.</reference>
        <reference>Xiang, W., Bachimon, Ph. and Dérioz, P. (2017), « Le spectacle de plein air dans les sites paysagers remarquables des montagnes chinoises : le cas du Renard du Mont Tianmen à Zhangjiajie, entre réinvention d’une tradition et mise en tourisme », Journal of Alpine Research | Revue de géographie alpine, 105-2.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Mit den Worten von A. Berque (2016).</note>
        <note id="2">Während der Kulturrevolution war eine Fahrt aufs Land gleichbedeutend mit Leiden und der Umerziehung zu bäuerlicher Arbeit (Taunay, 2011).</note>
        <note id="3">AQAPA (2014-2019): „Wem gehören die Landschaften in Asien? Die Erschließung der asiatischen Hochländer in Südasien: Soziale Dynamiken und Überführung der Landschaften in ländlichen Gebieten mit ethnischen Minderheiten in das Kulturerbe“, ein Projekt, das vom UMR CNRS 7324 CITERES der Universität Tours durchgeführt wurde.</note>
        <note id="4">Nach der Definition der landschaftlichen Komponente, wie dem kleinsten grundlegenden auf dem Grundstück beobachteten Objekt (Béringuer, Dérioz, Laques, 1999); zum Beispiel ein Haus, ein Feld, ein Wald, ein Fluss…</note>
        <note id="5">Die Interviews wurden auf Chinesisch mithilfe eines Dolmetschers durchgeführt, mit Ausnahme einiger weniger, die auf Shui durchgeführt werden konnten (hierbei war eine doppelte Übersetzung unumgänglich).</note>
        <note id="6">1 ha = 15 Mu, 1 Mu = 0,07 ha.</note>
        <note id="7">Der Fisch hat in der Shui-Kultur Symbolcharakter.</note>
        <note id="8">Diese beiden Termini wurden von uns erst ganz am Ende der Befragung verwendet, um die Spontaneität bei der Auswahl ihrer Wortwahl nicht zu beeinflussen. </note>
        <note id="9">Nur bei alten Geomanten bekannt.</note>
        <note id="10">Freie Übersetzungen aus dem Chinesischen oder Shui ins Französische.</note>
    </notes>
</article>