<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_JFS_12-26_Es_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2917" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.2917</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>14</numero>
        <annee>2018</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="2891">
            <traducteur nom="Freytag" prenom="Tim" />
            Introduction du dossier
        </original>
        <traduction lang="es" source="2899">Introducción dossier</traduction>
        <traduction lang="pt" source="2910">Introdução do dossier</traduction>
        <traduction lang="ca" source="2922">Introducció al dossier</traduction>
        <traduction lang="it" source="2931">Editoriale</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Staszak" prenom="Jean-François">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_JFS_5-36_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1645" lang="fr">L’imaginaire des guides touristiques</publication>
                <publication id="fr_BDJFSOT_9-36_Ts_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1057" lang="fr">Tourismes et dynamiques identitaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_49-83_Ta_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/424" lang="fr">Tourisme et prostitution coloniales : la visite de Bousbir à Casablanca (1924-1955)</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-26_Tr_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1632" lang="fr">Tahiti : l’envers du décor</publication>
                <publication id="fr_JFS_5-49_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1516" lang="fr">La tour de Pise et le smartphone du post-touriste</publication>
                <publication id="fr_MGBJFSNG_62-69_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1829" lang="fr">L’érotisation des lieux touristiques. Espaces, acteurs et imaginaires</publication>
                <publication id="fr_JFS_12-23_Ir_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/2891" lang="fr">Introduction du dossier</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Einleitung des Themenhefts</titre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            Die Verbindungen zwischen Tourismus und Kino wurden kürzlich zum Anlass für systematische Erforschungen genommen. Einerseits wurde aufgezeigt, wie das Kino – insbesondere, aber nicht ausschließlich aus der Zeit der Anfänge des Kinos – mit der Anziehungskraft von virtuellen Reisen spielte. So ließ sich die filmische Erfahrung auf die touristische Erfahrung beziehen (Gunning, 1995 ;Peterson, 2017). Andererseits wurde untersucht, wie bestimmte touristische Praktiken durch das Kino beeinflusst oder bestimmt wurden (<em>film-induced tourism</em>) –sei es, indem Destinationen einen Wachstumsschub erhielten oder indem die Drehorte zu touristischen Attraktionen gemacht wurden (siehe z. B.Beeton, 2016).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Diese Ausgabe von <em>Via </em>lädt dazu ein, einen dritten Weg zu erkunden und zu untersuchen, wie das fiktionale Kino touristische Akteure, Praktiken und Orte inszeniert und inszeniert hat. Von <em>European Rest Cure </em>(E.S. Porter, 1904) bis zur Trilogie <em>Camping</em> (F. Onteniente (2006, 2010, 2016) über <em>Roman Holiday</em>(W. Wyler, 1953), <em>Summertime </em>(D. Lean, 1955) und <em>Les Vacances de Monsieur Hulot </em>(J. Tati, 1953), von <em>Jaws </em>(S. Spielberg, 1975) bis zu <em>Pauline à la plage </em>(E. Rohmer, 1987) gibt es zahlreiche Filme, die den Tourismus und die Touristen zu ihrem wichtigsten Motiv machen, und noch mehr Filme, in denen jene als nachgeordnetes Motiv erscheinen. Es gibt viele Komödien (<em>National Lampoon’s Vacation</em>, H. Ramis, 1983 ; <em>Feried’agosto</em>, P. Virzì, 1995), aber man findet Tourismus auch in Dramen (<em>Soleil et ombre</em>, J. Roques, J. Lasseyne, 1922 ; <em>Lost in Translation</em>, S. Coppola, 2003), in Science-Fiction (<em>Passengers</em>, M. Tyldum, 2016) und sogar im pornographischen Kino (<em>Ein lasterhafter Sommer</em>, G. Loubeau, 1982).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Eine erste Herausforderung besteht darin zu untersuchen, welche touristischen Akteure, Praktiken und Destinationen das Kino – je nach Epoche, Ort und Genre – zu zeigen auswählt. Es geht darum, bestimmte gebräuchliche oder ungebräuchliche und wahrscheinlich stereotypische touristische Motive, die im Kino gegenwärtig und ihm vielleicht auch eigen sind, zu identifizieren und zu kennzeichnen und zu untersuchen, woher diese kommen und wie sie sich entwickeln.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Nachdem diese Motive erst einmal identifiziert sind, besteht eine zweite Herausforderung in ihrer filmischen Analyse. Wie werden solche Touristen, Praktiken und touristischen Orte in derartigen Filmen inszeniert – und weshalb ? Welche Bedeutung haben sie für die Dramaturgie ? Inwiefern stellen sie kinematographische Ressourcen dar – und wozu dienen sie ? Welche Sichtweisen des Tourismus werden uns im Kino angeboten ? Ist das Wort Sichtweise hier eigentlich passend ?
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Eine dritte Herausforderung besteht nunmehr darin zu fragen, in welchem Maße und auf welche Weise sich Filme, die Touristen zeigen, ihrerseits auf touristische Akteure, Praktiken und Orte auswirken oder ausgewirkt haben. Was hat <em>Camping</em> am Camping verändert, was haben die <em>Bronzés</em> am Sonnenbaden, was hat <em>Manolo, la nui t</em>(M. Ozores, 1973) an den Nachtclubs der Costa del Sol oder was hat <em>Eat Pray Love</em> (R. Murphy, 2010) an den Mahlzeiten, Gebeten und Liebschaften von Touristen während ihres Urlaubs verändert ? Welche Akteure, Orte oder Praktiken haben diese Filme verändern können – ausgehend von der Rolle des Touristen „<em>made in Hollywood</em>“, der von R. Tzanelli (2007) untersucht wurde ? In welchem Maße haben Filme, in denen touristische Motive dargestellt werden, die Vorstellungsbilder verändert, die man ( ?) sich von Touristen, Praktiken und touristischen Orten macht, und sogar die ihnen gegenüber bestehenden Urteile und die Haltungen, die ihnen gegenüber eingenommen und während des Reisens reproduziert werden (<em>Monsieur Morimoto</em>, N. Sornaga, 2008 ; <em>Midnight in Paris</em>, W. Allen, 2011) ? Diese Fragen laden dazu ein, die Analyse von Filmen zu erweitern und auch deren Rezeption sowie deren mögliche Auswirkungen auf das Publikum zu untersuchen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Das Ziel besteht nicht darin, dass wir das Kino besser kennenlernen (auch wenn man erwarten darf, dass die Inszenierung eines Reisenden/Zuschauers im Film – wenn das Kino etwas mit dem Reisen gemein hat – zu einem Bild im Bild wird und eine Reflexivität auslöst, die das Kino hinterfragt), sondern vielmehr darin, den Tourismus besser zu verstehen. Aber was können wir denn über den Tourismus lernen durch dessen Inszenierung im Kino ? Welchen Mehrwert können wir uns erhoffen ? Vermag die Untersuchung dieser fiktionalen Werke im Hinblick auf den Tourismus auch etwas aufzudecken, das bei der Untersuchung von „echten“ Orten, Akteuren und Praktiken des Tourismus im Verborgenen bleibt ? Und an dieser Stelle gibt es eine letzte Herausforderung, die sich auf die Methodologie und Epistemologie besteht.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Dieses Themenheft hat nicht den Anspruch, diese Fragen zu beantworten, aber es möchte neue Wege eröffnen. Es umfasst vier Textbeiträge.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Patrice Leconte, der glückliche Regisseur der Kultfilmserie <em>Les Bronzés</em> (1978, 1979, 2006),der sehr (zu ?) französische Touristen an der Elfenbeinküste, in den Alpen und dann auf Sardinien inszeniert, hat eingewilligt, uns ein Interview zu geben, in dem er auf den Ursprung, die Umstände der Dreharbeiten und die Auswirkungen dieser drei Komödien zu sprechen kommt, die innerhalb der frankophonen Welt grundlegende Bezugspunkte für den Tourismus im Kino bilden.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Der Beitrag von Marie-Hélène Chevrierund Chloé Huvetbe fasst sich aus dem Blickwinkel des Tourismus mit der Serie von <em>James Bond</em>. Die 24 Filmedieser Serie waren der Gegenstand zahlreicher Analysen, aber keine von diesen hat den Schwerpunkt auf den folgenden Aspekt gelegt : Denn James Bond kleidet sich manchmal wie ein Tourist (das ist eine gute Tarnung), erhält sich in touristischen Einrichtungen (Flughäfen, Hotels, Spielkasinos usw.) auf und seine Reisen führen ihn oft zu touristischen Hochburgen und Destinationen (Tropeninseln, Skiorte usw.), wo er häufig Touristen begegnet. Die Autorinnen zeigen auf, dass in der Serie von <em>James Bond </em>touristische Vorstellungsbilder und deren Entwicklung zum Ausdruck kommen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Der Textvon Salvador und Antonio Martínez Puchehandelt von drei Filmen–<em>Fin de curso </em>(<em>Summer School</em>, 2005), <em>Atasco en la nacional </em>(2007) und <em>Benidorm, monamour </em>(2015). In diesen Filmen werden mit einer parodistischen und kritischen Wendung die stereotypischen Konfigurationen des Badetourismus in Spanien dargestellt, dessen Anfänge in den 1960er Jahren und im Kontext der Propaganda unter Franco lagen und der im Kino der damaligen Zeit regelrecht gefeiert wurde. Dessen Klischees überleben in einer Form von Nachahmung im Kino der heutigen Zeit.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Der Beitrag von Parcale Argod richtet das Interesse auf <em>Into the Wild</em> (S. Penn, 2007) und <em>Wild </em>(J.-M. Vallée, 2015). Auf der Grundlage von „echten Geschichten“ inszenieren diese beiden Filme – die dem Werk von Jack Kerouac auch sehr viel verdanken –im Stil eines Reisetagebuchs die einsame Expeditionsreiseihrer Helden in eine mehr oder weniger wilde Natur, während der sie ihre eigenen Grenzen kennenlernen. Die „Extremreise“ ist eine Reise zu sich selbst, die als Modell für den Abenteuertourismus und Initiationstourismus dient, wozu wohl auch die beiden Filme einen Beitrag leisten.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Das Kino ist ein (der ?) Hauptort für die Herstellung geographischer Vorstellungen. So ist es überhaupt nicht verwunderlich, dass das Kino einen bedeutenden Einfluss auf die Auswahl von Reisezielen hat. Es ist ganz logisch, dass bestimmte Orte und Gemeinden alles dafür tun, um Touristen anzuziehen, und bestimmte Filmregisseure alles dafür tun, um davon zu profitieren – so beispielsweise W. Allen, dessen neueste Filme regelrechte Werbesendungen für Paris, Rom oder Barcelona sind. Aber dieses Themenheft belegt, dass im Kino auch Touristen gezeigt werden, wenn sie ihre Tätigkeiten ausüben : Dabei werden Modelle angeboten, die man versuchen kann zu imitieren (wenn sie positiv sind) oder von denen man sich vielleicht lösen möchte (wenn sie negativ sind). Das Kino beschränkt sich nicht darauf zu beschreiben : denn es schreibt vor.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Beeton S., 2016, Film-induced tourism, Bristol, Channel View Publications.</reference>
        <reference>Gunning, T., 1995, “The Whole World Within Reach : Travel Images without Borders”, in Cosandey R. Et Albera F. (dir), Cinéma sans frontières 1896-1918. Images Across Borders, Lausanne : Ed. Payot.</reference>
        <reference>Peterson J. L., 2013, Education in the School of Dreams : Travelogues and Early Nonfiction Film, Durham, Duke Univ. Press. </reference>
        <reference>Tzanelli, R. (2007). The Cinematic Tourist : Explorations in Globalization, Culture, and Resistance, London : Routledge.</reference>
    </bibliographie>
</article>