<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_LLTT_47-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4644" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.4644</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>16</numero>
        <annee>2019</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Leuschen" prenom="Lara">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_LLTT_47-134_Se_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4687" lang="fr">Stéréotypes paysagers et pertinence des récits de l’économie créative dans le marketing touristique de la destination lac de Constance</publication>
                <publication id="en_LLTT_48-127_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4731" lang="en">Landscape stereotypes and potential of creative economic narratives in the tourism marketing of Lake Constance as a destination</publication>
                <publication id="de_LLFJETT_55-84_Ke_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5353" lang="de">Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandort Bodensee – eine Mediendiskursanalyse</publication>
                <publication id="fr_LLFJETT_56-113_Ie_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5287" lang="fr">Industries créatives et tourisme culturel dans la région du lac de Constance — une analyse du discours médiatique</publication>
                <publication id="en_LLFJETT_59-94_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5321" lang="en">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Zurich University of Applied Sciences (ZHAW), Center for Arts Management 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Thimm" prenom="Tatjana">
            <oeuvres>
                <publication id="de_TT_41-131_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1038" lang="de">Imaginäre Geographien klassischer und neuer Reisemedien – Wirklichkeitskonstruktion touristischer Intermediäre am Beispiel Sevillas</publication>
                <publication id="en_TT_41-136_It_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1044" lang="en">Imaginary Geographies of Classic and New Travel Media – Reality-Construction of Touristic Intermediaries with Sevilla as a Case in Point</publication>
                <publication id="es_TT_43-177_Go_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1050" lang="es">Geografías imaginarias en los medios de comunicación clásicos y nuevos sobre viajes. La construcción de la realidad de los intermediarios turísticos tomando Sevilla como ejemplo</publication>
                <publication id="de_TT_44-133_Gt_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/693" lang="de">Geschäftsmodell Tanztourismus in Sevilla und Buenos Aires – Bedeutungsdimensionen immaterieller Kulturgüter im Destinationsmanagement</publication>
                <publication id="en_TT_34-136_Dt_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/700" lang="en">Dance Tourism Business Models in Seville and Buenos Aires: dimensions of meaning of intangible cultural assets in destination management</publication>
                <publication id="es_TT_44-165_Ms_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/706" lang="es">Modelo de negocio del turismo del baile en Sevilla y Buenos Aires: aspectos de la importancia del patrimonio cultural inmaterial en la gestión de destinos turísticos</publication>
                <publication id="fr_LLTT_47-134_Se_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4687" lang="fr">Stéréotypes paysagers et pertinence des récits de l’économie créative dans le marketing touristique de la destination lac de Constance</publication>
                <publication id="en_LLTT_48-127_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4731" lang="en">Landscape stereotypes and potential of creative economic narratives in the tourism marketing of Lake Constance as a destination</publication>
                <publication id="de_LLFJETT_55-84_Ke_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5353" lang="de">Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandort Bodensee – eine Mediendiskursanalyse</publication>
                <publication id="en_LLFJETT_59-94_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5321" lang="en">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Tourismusmanagement, HTWG Konstanz 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Landschaftsstereotype und Relevanz kreativwirtschaftlicher Narrative in der touristischen Vermarktung der Destination Bodensee </titre>
    <resume>
        Die Bodenseeregion ist aufgrund ihrer landschaftlichen Attraktivität eine der meist besuchten Destinationen im deutschsprachigen Raum. Landschaftliche Attraktivität sowie sogenannte Landschaftsstereotype spielen dabei auch für das Tourismusmarketing eine entscheidende Rolle. Denn Reiseveranstalter reproduzieren überindividuelle Landschaftsvorstellungen und etablieren mentale Geographien, die letztlich die Wahl von Reisezielen beeinflussen. Ein zunehmend zu beobachtender Trend im Tourismus ist das Aufkommen kreativwirtschaftlich induzierter touristischer Angebote sowie kreativwirtschaftlicher Narrative im Tourismusmarketing. Mithilfe einer diskursanalytischen Untersuchung, deren theoretischer und konzeptioneller Bezugsrahmen die Hegemonie- und Diskurstheorie von Laclau und Mouffe (1985) bildet, werden wiederkehrende Landschaftsstereotype in touristischem Werbematerial für die Destination Bodensee identifiziert. Ausgehend von diesen Ergebnissen sowie Experteninterviews mit regionalen Tourismusakteuren erfolgt eine Diskussion der Potentiale kreativwirtschaftlicher Narrative für das regionale Tourismusmarketing. Die Untersuchung zeigt, dass jene derzeit nicht ausgeschöpft werden. Dabei vermag kreativer Tourismus einer ländlichen Region wie dem Bodensee zum einen zu einer Positionierung als Alternative zum Städtetourismus zu verhelfen und zum anderen die lukrative Zielgruppe 60plus anzusprechen.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Einleitung</section>
        <paragraphe num="1">
            Die Bodenseeregion, geprägt durch ihren vielfältigen Naturraum, gilt als wirtschaftsstarke Freizeit- und Tourismusdestination mit hoher Lebensqualität. Auch in der touristischen Vermarktung werden Charakteristika wie die landschaftliche Attraktivität und der Erholungswert der eher ländlich geprägten Vierländerregion strategisch genutzt und dabei teils alternative Narrative unterbunden (Hassemer, 2010, S. 23). Im Rahmen des vorliegenden Beitrages erfolgt neben einer Analyse der wiederkehrenden stereotypen Landschaftsbeschreibungen und narrativen Muster in der touristischen Vermarktung der Destination Bodensee auch eine Diskussion zur Nutzung möglicher kreativwirtschaftlicher Narrative für den Bodenseetourismus. Denn nicht nur für die Erweiterung der touristischen Angebotspalette, sondern auch für das Tourismusmarketing birgt die Kreativwirtschaft Potentiale, die wie der folgende Beitrag zeigen wird, in der Bodenseeregion bislang noch nicht vollständig ausgeschöpft werden. Dabei besteht seit jeher eine enge wirtschaftliche Verflechtung zwischen den beiden Wirtschaftssegmenten. Für den Tourismus ist die Kreativwirtschaft mit ihren Teilmärkten wie Musikwirtschaft, Filmindustrie, Darstellende Künste oder dem Kunstmarkt ein wichtiger „Inhaltslieferant“ für kulturtouristische Produkte. Doch auch für das Tourismusmarketing stellen sich positive Effekte ein. In Großstädten erfolgt die touristische Inwertsetzung von Kreativität und kreativen Unternehmen beispielsweise über die Vermarktung kreativwirtschaftlich geprägter Stadtquartiere als „must-see“. Beispielhaft hierfür stehen das Designviertel Brera in Mailand oder etwa das Museumsquartier “MQ” in Wien.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            Ziel dieses Beitrages ist es, mithilfe einer diskursanalytischen Auswertung von Produktinformationen touristischer Intermediäre, Erkenntnisse zum aktuellen touristischen Image der Bodenseeregion zu gewinnen und basierend auf den Ergebnissen dieser Untersuchung, die Relevanz kreativwirtschaftlicher Narrative für die Bodenseeregion zu diskutieren. Vor diesem Hintergrund bearbeitet dieser Beitrag die folgenden Forschungsfragen:
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Was sind die Landschaftsstereotype in der touristischen Vermarktung des Bodensees? Welche narrativen Muster zeichnen sich dabei ab?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Welche Rolle spielt die kreative Aneignung von Landschaft im touristischen Werbematerial?
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Welche Potentiale bergen kreativwirtschaftliche Narrative für das regionale Tourismusmarketing?
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Forschungsstand</section>
        <section niveau="h2">A. Landschaftsstereotype im Tourismus</section>
        <paragraphe num="3">
            In der alltäglichen Verwendung des Begriffs bezeichnet Landschaft zumeist eine als real und unabhängig von einem Beobachter existierende räumliche Einheit. In Wissenschaftsdisziplinen wie der Geographie erfuhr der Terminus Landschaft aufgrund von Theoriedefiziten und seiner Vieldeutigkeit verstärkt Ablehnung, wenngleich er niemals gänzlich außer Gebrauch kam (Schenk, 2006, S. 17). Seit den 1990er Jahren hielt der Landschaftsbegriff unter Anwendung sozialkonstruktivistischer Ansätze wieder zunehmend Einzug in die humangeographische Forschung (Kühne, 2013, S. 134). Diese sozialkonstruktivistischen Perspektiven erfuhren ihren Aufschwung im Zuge des <em>cultural turn, </em>einer vermehrten Hinwendung zu konstruktivistischen Betrachtungsweisen in der Geographie im Allgemeinen (Pott, 2017, S. 26 &amp;amp; Bachmann-Medick, 2006, S. 7). Im Tourismus bot sich dieser Ansatz geradezu an, findet doch der Prozess der Konstruktion vor, während und nach der Reise unablässig statt (Wöhler, 2011, S. 48). Beispielsweise in Verbindung mit Virtual oder Augmented Reality (Hunter, <em>et al.</em>, 2015) oder durch Analyse der Online-Darstellung von Destinationen (Hunter 2016) lassen sich touristische Konstruktionsprozesse sehr gut aufzeigen. Aus sozialkonstruktivistischer Perspektive ist Landschaft im Tourismus ein soziales Konstrukt, das in sozialen und kulturellen Prozessen entsteht (Kühne, 2013, S. 31f). Landschaft ist dabei eine „Art und Weise“, einen Raum zu betrachten und abhängig von Bedeutungszuschreibungen, die von Menschen im sozialen Miteinander ausgehandelt werden (Cosgrove &amp;amp; Daniels, 1988, S. 1). Durch die Konfrontation eines Menschen mit Sekundärinformation wie Tourismuswerbung oder andere Formen der Kommunikation über Landschaften (z. B. Filme, soziale Medien), entstehen stereotype Landschaften, sogenannte Landschaftsstereotype (Kühne, 2013, S. 206). Sie leiten unsere Vorstellungen von Räumen, die von unserer heimatlichen Landschaft abweichen. Es handelt sich dabei allerdings nicht um Abbildungen der Welt, sondern um Repräsentationen der Räume über die wir Kenntnis haben (ebd., S. 231; Aschenbrand, 2017, S. 42). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Kühne (2013) untergliedert Landschaft in die vier Dimensionen gesellschaftliche Landschaft (in der Gesellschaft vorhandenes Wissen und Vorstellungen über Landschaft), individuell aktualisierte gesellschaftliche Landschaft (individuelles Wissen und Vorstellungen über Landschaft), externer Raum (Objekte des physischen Raums) und angeeignete physische Landschaft (Objekte des externen Raums, die zur Konstruktion von Landschaft herangezogen werden). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Ausgehend von Kühnes Landschaftstheorie thematisiert Aschenbrand (2017, 2018) die Bedeutung von Landschaft im Tourismus und legt dar, wie Reiseveranstalter Landschaftsvorstellungen reproduzieren, um Einfluss auf die individuell aktualisierte gesellschaftliche Landschaft potentieller Kunden zu nehmen (Aschenbrand, 2017, S. 238). Aschenbrand zufolge geschieht dies aus einer betriebswirtschaftlichen Logik heraus, denn Landschaftsstereotype prägen mentale imaginäre Geografien, d. h. unsere inneren Vorstellungen von Destinationen und beeinflussen so folglich die Wahl von Reisezielen (ebd.; Thimm, 2013). Dabei antizipieren Landschaftsstereotype zunächst das Bild von einer Destination und werden durchsetzt mit individuellen Projektionen in Form von Fantasien und Wünschen, die als im Alltag überschüssige Bedürfnisse entstehen. Urry (2002) bezeichnet diese Vorstellungen und Erwartungen an eine Destination sowie den Wunsch der authentischen Erfahrung als «tourist gaze».
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Neben der Rezeption von Tourismuswerbung tragen auch der Konsum von Filmen, Fernsehen, Literatur, Zeitschriften, Bildern, Fotographien oder bildender Kunst maßgeblich zum Entstehen mentaler imaginärer Geographien bei (Hennig 1995, 1998; Urry 2002, S. 3). Eine weitere Quelle für mentale imaginäre Geographien sind Erzählungen von Freunden und Bekannten, die vor einem potenziell Reisenden in einem bestimmten touristischen Raum waren (Freytag, 2010). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Für das Tourismusmarketing lassen sich insbesondere stereotype Landschaftsdarstellungen strategisch nutzen, da sie es Tourismusanbietern erlauben, komplexe Gebilde wie Regionen leicht auf eine verständliche Aussage verdichtet als Produkte zu positionieren (Aschenbrand 2017, S. 137). Auch Kühne, Weber &amp;amp; Weber, (2013) stellen in einer Untersuchung touristischen Werbematerials für das Salzburger Land fest, dass Landschaften durch Reduktionen entkomplexisiert werden, um sie so für Touristen greifbar zu machen. Denn je komplexer ein Tourismusmarketing würde, umso mehr bestehe die Gefahr einer Reizüberflutung, welcher der Tourist mit seiner Reise entfliehen möchte (ebd., S.43, 50).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            In einer Studie zu Standortidentität und Standortimage der Bodenseeregion im Rahmen derer eine quantitative Online-Befragung durchgeführt wurde, kommt Hassemer zu dem Ergebnis, dass sich zur Vermittlung des Markenkerns und zur Differenzierung im internationalen Wettbewerb für die Bodenseeregion der Gegensatz aus Dynamik und Ruhe anbiete (Hassemer 2010, S. 26). Für die Bodenseeregion gibt es bislang keine Betrachtung der touristischen Vermarktung, die auch die Nutzbarmachung von Landschaftsbeschreibungen im Tourismusmarketing berücksichtigt. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Kreativwirtschaft und Tourismus</section>
        <paragraphe num="9">
            Unter Kultur- und Kreativwirtschaft werden diejenigen Kultur- und Kreativunternehmen erfasst, welche überwiegend erwerbswirtschaftlich orientiert sind und sich mit der Schaffung, Produktion, Verteilung und/oder medialen Verbreitung von kulturellen/kreativen Gütern und Dienstleistungen befassen (BMWi, 2014, S. 3). Dabei bilden insgesamt elf Teilmärkte das Wirtschaftssegment Kultur- und Kreativwirtschaft. Die Teilmärkte Musikwirtschaft, Buchmarkt, Kunstmarkt, Filmwirtschaft, Rundfunkwirtschaft, Markt für darstellende Kunst, Architekturmarkt, Designwirtschaft und Pressemarkt gehören zu den Wirtschaftsbranchen der Kulturwirtschaft. Dem Bereich der Kreativwirtschaft sind wiederum die Teilmärkte Werbemarkt sowie Software- und Gamesindustrie zuzuordnen. Im allgemeinen Sprachgebrauch, so wie auch im Rahmen dieser Untersuchung, wird Kreativwirtschaft häufig als Oberbegriff für die Bezeichnung aller Teilmärkte der Kultur- und Kreativwirtschaft verwendet. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            Die Kultur- und Kreativwirtschaft weist aufgrund ihrer heterogenen Zusammensetzung aus elf Teilmärkten unterschiedliche Produktionsbedingungen und Vermarktungsstrukturen auf. Planungs- und Steuerungsprozesse traditioneller Wirtschaftsfelder lassen sich nur schwer auf die Teilmärkte der Kultur- und Kreativwirtschaft übertragen. Zu den Charakteristika der Kultur- und Kreativwirtschaft zählen z. B. eine vorrangige Prägung durch Mikrounternehmen, die kurze Halbwertzeit der Gültigkeit von marktrelevantem Wissen, hoher Innovationsdruck und projektförmige Arbeitsstrukturen (Streit, 2011, S. 22). Sie gilt als wachsendes und dynamisches Wirtschaftssegment, das insbesondere auch aufgrund seines Einflusses und seiner Wechselwirkung mit Bereichen wie der Stadtentwicklung oder etwa dem Städte- und Tourismusmarketing für die Regionalplanung als Handlungsfeld von Relevanz ist.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            Bedeutenden Einfluss auf die politische Debatte und die Kommunalpolitik auch europäischer Städte nahm insbesondere US-Ökonom Richard Florida mit seiner Creative Capital Theory. In seiner publizistisch sehr erfolgreichen Monographie „The Rise of the Creative Class“ aus dem Jahre 2002 stellt Richard Florida die These auf, dass nur solche Städte und Regionen im globalen Wettbewerb bestehen können, denen es gelinge, hochqualifizierte und kreative Arbeitskräfte für sich zu gewinnen. Dabei gelte bei der Standortwahl letzterer, die er als „Creative Class“<a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a> bezeichnet, nicht länger das Prinzip „people follow jobs“, sondern vielmehr sei ein besonderes urbanes Lebensumfeld entscheidend. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            Anders als Florida, der zur Herstellung von Wettbewerbsfähigkeit und Innovation an einem Standort den Fokus auf die Anziehung von externen Kreativkaptial legt, steht in der Publikation „Creative City. A toolkit for urban innovators“ des britischen Stadtforschers Charles Landry die Entwicklung endogenen Kreativkapitals im Vordergrund (Merkel, 2008, S. 23). Landry versteht die kreative Stadt als neue Methode der strategischen Stadtplanung, die darauf abzielt, seitens der Funktionäre kreative Denkansätze und Lösungen für urbane Problemstellungen zu entwickeln (Landry, 2008, S. xii–xv). Landry zufolge bilden sieben Faktoren die Grundvoraussetzung für eine kreative Stadt. Hierzu zählen personelle Qualitäten, eine geeignete Führung mit Willen, menschliche (kulturelle) Vielfalt und Talente, eine kreative Organisationkultur, lokale (kulturelle) Identität, verfügbare urbane Räume und Gebäude sowie dynamische Netzwerke (ebd., S. 105-131). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            Die Rolle von Kreativität im Tourismus thematisierten erstmals umfänglich Richards und Raymond (2000) und führten den Begriff des kreativen Tourismus ein. Gemäß ihrem Verständnis verbergen sich hinter dem Begriff «kreativer Tourismus» solche Formate, die es Besuchern ermöglichen, ihr kreatives Potenzial durch aktive Teilnahme an Kursen und Lernerfahrungen zu entwickeln (ebd., S. 18).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Richards (2018) erläutert anhand von vier Entwicklungsphasen des kreativen Tourismus auch die Rolle der Kreativwirtschaft. Während im Jahr 2000 bei der Entwicklung von kreativen touristischen Angeboten noch primär aktive Lernerfahrungen in Form von Workshops im Vordergrund standen, lag der Fokus ab 2005 nun auch auf der Nutzung lokaler Netzwerkinitiativen wie etwa „Creative Tourism Barcelona“ oder „Creative Tourism Austria“. Seit 2010 entstehe ein zunehmend durch Kreativwirtschaft induzierter Tourismus. Die Kreativwirtschaft wird nun - meist im Kontext von Initiativen zur Förderung der lokalen Kreativwirtschaft - zur Profilierung und Vermarktung von Destinationen genutzt. Insbesondere im City Branding wird häufig das Thema „Musik“ gespielt und als dominanter Identitätsaspekt einer Stadt vermarktet, z. B. Bayreuth, Vienna, Salzburg, Liverpool, New
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Orleans, Memphis oder Nashville (Thimm, 2014, S. 578). Tourismus wird zudem als ein potentieller Exportmarkt und Möglichkeit zur Globalisierung kreativer Inhalte gesehen. Seit 2015 gewinnt zudem der Beziehungsaspekt bei der Entwicklung kreativer touristischer Angebote an Bedeutung. Denn bei der gemeinsamen Ko-Produktion kommt es zu Interaktionen zwischen „locals“ und Touristen, die auf gemeinsamen Interessen basieren und linguistische Barrieren abbauen. Diese Form des „relational tourism“ zeige sich beispielsweise in den von Airbnb lancierten „Experience“-Programmen. Richards betont, dass die unterschiedlichen Ausprägungen kreativer Tourismusformate koexistieren. So wurde etwa nicht eine Form durch eine andere ersetzt, sondern vielmehr bauen diese aufeinander auf.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            Auch die Kreativwirtschaft wurde sozialkonstruktivistischen Betrachtungsweisen unterzogen, z. B. zur Untersuchung von Paradigmenverschiebungen in gründungsbezogenen Aktivitäten in der Kreativwirtschaft (Penaluna &amp;amp; Penaluna, 2009), der Integration von Kreativität in Lernumgebungen (Sawyer, 2015), der Herstellung von Innovationen oder innovationsbegünstigenden Prozessen (Taylor, 2011) oder der Analyse politischer Agenden (O’Conner, 2011) im Zusammenhang mit der Kreativwirtschaft. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            Für die Bodenseeregion wurde die Rolle der Kreativwirtschaft für die Entwicklung kreativer Tourismusformate im Rahmen des ersten Kreativwirtschaftsbericht für die Bodenseeregion thematisiert (Leuschen &amp;amp; Thimm, 2019). Eine quantitative Befragung regionaler Kulturanbieter und Reiseveranstalter sowie Experteninterviews mit Tourismusmarketinggesellschaften der Region haben gezeigt, dass Kooperationen zwischen Akteuren aus Kreativwirtschaft und Kulturtourismus bei der kulturtouristischen Angebotserstellung – je nach Bodenseedestination in unterschiedlichem Umfang und mit unterschiedlichem Potenzial in den einzelnen Teilmärkten der Kreativwirtschaft – durchaus üblich sind. Doch sind Formate bei denen Kultur- und Kreativschaffende dem Kulturtouristen die Möglichkeit geben, selbst kreativ zu partizipieren nur vereinzelt in der Bodenseeregion vorzufinden. Dabei wurde die Bedeutung des kreativen Tourismus für die Wettbewerbsfähigkeit der Bodenseeregion von den befragten Akteuren als eher wichtig eingestuft (ebd., S. 56f).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Theoretischer und konzeptioneller Bezugsrahmen</section>
        <paragraphe num="18">
            Die vorliegende Untersuchung von touristischen Produktinformationen zur Bodenseeregion basiert auf einer sozialkonstruktivistischen Perspektive. Gegenstand dieser Untersuchung ist daher nicht die physische Landschaft selbst, sondern die Frage, wie touristische Intermediäre Landschaften konstruieren. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            Die nähere sozialkonstruktivistische Betrachtung von Landschaft in der touristischen Vermarktung der Bodenseeregion geschieht unter Anwendung eines diskursanalytischen Verfahrens, welches auf der Hegemonie- und Diskurstheorie von Laclau und Mouffe basiert. In diskurstheoretischen Überlegungen erfolgt der Zugang zur sozialen Wirklichkeit über Sprache. Über Sprache werden unterschiedliche Repräsentationen der sozialen Wirklichkeit erschaffen. Damit kann Sprache die Welt nicht einfach abbilden „wie sie ist“ (Kühne, Weber, &amp;amp; Weber 2013, S. 39). Zu unterscheiden sind Signifié (Bezeichnetes) und Signifiant (Bezeichnendes), zwischen welchen es in poststrukturalistischen Diskurstheorien, wie der von Laclau und Mouffe, keine feste Verbindung gibt (ebd.; Aschenbrand 2017, S. 89). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            Laclau und Mouffe gehen davon aus, dass Bedeutungen nie endgültig fixiert werden können und Diskurse lediglich temporäre Fixierungen von Bedeutung darstellen (Laclau &amp;amp; Mouffe, 1985, S. 112). Dabei geht ihr Diskurskonzept über Sprache hinaus und integriert jede Art von sozialer Interaktion (ebd.: 89). Weiterhin heißt es in Glasze und Mattissek (2009, S. 158f): 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            Folglich gibt es keinen dem Menschen zugänglichen Bereich des Außer- bzw. Vordiskursiven (ebd.). In der Diskurstheorie von Laclau und Mouffe wird außerdem das Innen und Außen von Diskursen durch die Begriffe ‚Momente‘ und ‚Elemente‘ bezeichnet. Unter Momenten versteht man unterschiedliche Positionen, die in einem Diskurs geäußert werden. Elemente bezeichnen hingegen solche Positionen, die in anderen Diskursen existieren, jedoch im betrachteten Diskurs (noch nicht) artikuliert wurden (Aschenbrand 2017, S. 31, 89). Ein Diskurs stellt den Versuch dar, die Bedeutung von Elementen zu fixieren und sie somit in die Momente eines Diskurses umzuwandeln (Glasze &amp;amp; Mattissek, 2009, S. 159). Grundsätzlich können mehrere Diskurse gleichzeitig existieren. Dominante Diskursstränge, die mögliche alternative Bedeutungen marginalisieren, bezeichnen Laclau und Mouffe als hegemonial. Sie entstehen durch Äquivalentsetzungen sowie der Abgrenzung von einem Außen, dem sogenannten diskursiven Feld (Kühne, u. a. 2013, S. 40; Aschenbrand, 2017, S. 31) Aschenbrand erläutert unter Bezugnahme auf Stäheli (2000) sowie Leibenath &amp;amp; Otto (2012): 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            Die Knotenpunkte, entlang derer sich Äquivalenzketten bilden, werden als leere Signifikanten bezeichnet. Um eine Äquivalenzbeziehung herstellen zu können, müssen diese Knotenpunkte um eine spezifische Bedeutung entleert sein. Ein leerer Signifikant stellt damit den kleinsten gemeinsamen Nenner verschiedener Elemente dar und verknüpft diese in einen diskursiven Zusammenhang (Glasze &amp;amp; Mattissek, 2009, S. 165). Ereignisse und Situationen, welche die bestehenden Strukturen eines Diskurses unterminieren, werden als Dislokationen bezeichnet (ebd., S. 161).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            Auf Basis dieses diskurstheoretischen Ansatzes Laclaus und Mouffes werden im Folgenden touristische Produktinformationen zur Bodenseeregion untersucht. Das diskursanalytische Verfahren wird dabei geleitet von Fragestellungen wie: Welche Elemente reihen sich in Äquivalenzketten aneinander? Worin liegen Knotenpunkte und was wird ggf. marginalisiert? Auf welche Landschaftsstereotype wird zurückgegriffen? Was sind die narrativen Muster? Im Hinblick auf die anschließende Diskussion der Relevanz kreativwirtschaftlicher Narrative in der touristischen Vermarktung der Bodenseeregion, wird zudem die Frage aufgegriffen, welche Rolle die kreative Aneignung von Landschaft in der touristischen Vermarktung der Bodenseeregion spielt.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            Die Diskurs- und Hegemonietheorie nach Laclau und Mouffe dekonstruiert Diskurse in Hinblick auf Machtaspekte. Damit bietet sie einen theoretischen und terminologischen Bezugsrahmen, um Text- und Bildmaterial gewinnbringend zu analysieren. Doch lassen sich keine Handlungsempfehlungen für Tourismuspraktiker ableiten, was auch «dem konstruktivistischen Zugriff widerspräche» (Weber, 2015)
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Methodik</section>
        <paragraphe num="25">
            Mit dem Ziel, die aktuelle touristische Positionierung der Bodenseeregion zu analysieren, wird im Folgenden im Rahmen einer diskursanalytischen Untersuchung basierend auf Laclau und Mouffes Hegemonie- und Diskurstheorie touristisches Werbematerial untersucht. Der dieser Untersuchung zu Grunde liegende Materialkorpus umfasst aktuelles werbliches Bild- und Textmaterial für die Destination Bodensee und wurde von den Websites der umsatzstärksten Reiseveranstalter Deutschlands sowie bekannter Reiseportale extrahiert (TUI, DER Touristik, Thomas Cook, Neckermann Reisen, Ab in den Urlaub).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Über ein kodierendes Verfahren wurden wiederkehrende Elemente und Regelmäßigkeiten in Text- und Bildmaterial analysiert, um so touristische Diskursstränge sowie hegemoniale überindividuelle Muster zu identifizieren (Mattissek, 2008, S. 115). Das Kategoriensystem des Kodierschemas wurde dabei induktiv entwickelt, in einem offenen Prozess, der es ermöglicht, Kategorien während der Kodierung zu modifizieren und gewonnen Erkenntnissen anzupassen. Mittels Häufigkeitsanalysen wird unter Anwendung des qualitativen Datenverarbeitungsprogramms MaxQData untersucht, welche Codes häufig im Material vorkommen. Auf Basis dieser Ergebnisse werden Rückschlüsse auf diskursive Regeln wie die Dominanz und Marginalität bestimmter expliziter Verknüpfungen von Elementen gezogen (Glasze, Husseini, &amp;amp; Mose, 2009, S. 296ff). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            Auf Basis dieser Ergebnisse werden touristische Landschaftsstereotype für die Bodenseeregion skizziert. Es ist darauf hinzuweisen, dass die Ergebnisse, wie bei allen qualitativ interpretierenden Kodierungsverfahren, der Positionalität des Forschenden unterliegen und in starkem Maße von dessen Vorwissen und Vorverständnis abhängen (Glasze, Husseini &amp;amp; Mose, 2009, S. 300 nach Bublitz, 2001, S. 237). Durch den Einsatz mehrerer Kodierender, soll diese Einschränkung aufgewogen werden. Damit bildet die geschilderte Methode unter Anwendung Laclaus und Mouffes Terminologie einen systematischen Rahmen, der es ermöglicht, das aktuelle touristische Image der Bodenseeregion zu erfassen und auf Basis der gewonnenen Ergebnisse weitere mögliche kreativwirtschaftliche Narrative zu diskutieren. In diese Diskussion fließen zum einen die Erkenntnisse aus einem Stakeholderworkshop in Konstanz im Mai 2018 ein, der mit regionalen Vertretern aus Politik, Verwaltung und Tourismus durchgeführt wurde und im Rahmen dessen die Ergebnisse der der touristischen Diskursanalyse präsentiert und in Hinblick auf die Perspektiven kreativwirtschaftlicher Narrative diskutiert wurden. Zum anderen werden Erkenntnisse diverser qualitativer Experteninterviews zum Thema Synergien und Potenziale zwischen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus in der Bodenseeregion berücksichtigt. Die befragten Tourismusexperten gehörten den folgenden Institutionen an: 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">St. Gallen Bodenseetourismus</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Bregenz Tourismus &amp;amp; Stadtmarketing GmbH</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Liechtenstein Marketing</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Marketing und Tourismus Konstanz GmbH</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Wirtschaftsförderung Konstanz</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">IHK Hochrhein Bodensee</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Wirtschaftsförderung Bodenseekreis GmbH</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Tourismus- und Stadtmarketing Radolfzell GmbH</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="de" xml:lang="de">Internationale Bodensee Tourismus GmbH</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. Ergebnisse </section>
        <section niveau="h2">A. Touristische Vermarktung der Destination Bodensee</section>
        <paragraphe num="28">
            In der touristischen Vermarktung der Destination Bodensee zeigen die untersuchten Materialien Gemeinsamkeiten hinsichtlich der von den touristischen Intermediären angesprochenen Zielgruppen sowie der geographischen Schwerpunkte und dem präsentierten Freizeitangebot. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            Das Werbematerial richtet sich an ein breites Zielgruppenspektrum. Adressiert werden insbesondere Familien, Sportler und Kinder. Zudem stellen auch Wellnessurlauber, Kulturtouristen und Ältere Zielgruppen dar. Paare und Singles werden hingegen nicht explizit im Werbematerial erwähnt.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            Zu den im Materialkorpus vorgestellten Destinationen des Bodensees zählen mit absteigender Häufigkeit Konstanz, Lindau, Friedrichshafen, Meersburg und Bregenz. Die beworbenen Freizeitaktivitäten am Bodensee umfassen primär Baden und Wassersport, Radfahren und Wandern. Häufig findet auch auf Familien mit Kindern ausgerichtetes Freizeitprogramm (z. B. Streichelzoos, Freizeitparks, etc.) Erwähnung. Des Weiteren wird auf die vielfältigen Möglichkeiten zum Städtetourismus verwiesen. Kulturtouristisch von Bedeutung sind insbesondere Friedrichshafen mit dem Zeppelinmuseum, die Seefestspiele in Bregenz sowie die zum UNESCO Weltkulturerbe zählenden Pfahlbauten in Unteruhldingen und die Kirchen und Münster der Insel Reichenau.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Betrachtet man die absoluten kumulierten Worthäufigkeiten im Materialkorpus, so ergibt sich folgendes Bild:
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Landschaftsstereotype </section>
        <section niveau="h3">Die Bodenseelandschaft als Sinnbild für ein Stück mediterranes Flair </section>
        <paragraphe num="32">
            Eine wiederkehrende Landschaftskonstruktion stellt die Äquivalenzierung der Bodenseeregion als mediterranes Terrain im Heimatland dar. Das konstitutive Außen bildet hier die heimatliche Landschaft bzw. andere Regionen Deutschlands mit abweichenden Charakteristika. Uferpromenaden, ein angenehmes Klima sowie eine mediterrane Flora bilden eine Äquivalenzkette um den Knotenpunkt Bodensee.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            Letzterer ist auch Zentrum des visuellen Werbematerials zur Bodenseeregion. Im Bannerbild der Online-Buchungsplattform des Reiseveranstalters Neckermann werden vor allem die Weite des Bodensees und seine Ähnlichkeit zum Meer betont. Das Bild ist unmittelbar über der Überschrift „Urlaub Bodensee - das deutsche ´Binnenmeer`“ platziert. Maritim-mediterrane Elemente wie Boote und Schiffe, eine Strandbar und Sonnenschein bilden das Motiv (Link: <a href="http://www.neckermann-reisen.de/urlaub/deutschland/bodensee/">www.neckermann-reisen.de/urlaub/deutschland/bodensee/</a>).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Auch im Bannerbild des Reiseveranstalters DER ist der Bodensee das zentrale Element. Die heimatliche Architektur rückt in den Hintergrund. Abgebildet wird eine mediterran wirkende Hafenszenerie (Link: /www.der.com/reiseziele/europa/deutschland/bodensee).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Diese hegemoniale Landschaftskonstruktion marginalisiert die Wintermonate in der Bodenseeregion. Die niedrigeren Temperaturen und der typische Nebel der Wintermonate stellen eine Dislokation dar, die diesen Diskurs unterminieren könnten.
        </paragraphe>
        <section niveau="h3">Die Bodenseelandschaft als historisches Vermächtnis</section>
        <paragraphe num="36">
            Im Rahmen dieser touristischen Landschaftskonstruktion rückt insbesondere die Kulturlandschaft<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> des Bodensees in den Fokus. In den untersuchten touristischen Produktinformationen wird Kultur mit dem historischen Erbe des Bodensees wie z. B. den Weltkulturerbestätten oder mittelalterlichen Innenstätten äquivalenziert und bildet den Knotenpunkt einer antagonistischen Äquivalenzkette zur Abgrenzung der Naturlandschaft (vgl. auch Aschenbrand, 2017, S. 179).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            Der Naturlandschaft des Bodensees wird die Kulturlandschaft in Form vom kulturellen Angebot der urbaneren Bodenseeortschaften gegenübergestellt. Diese „Kultur/ Natur“- bzw. „Stadt/ Land“- Dichotomie ist im Tourismusmarketing allgegenwärtig und wird durch touristische Kommunikation verfestigt (ebd., S. 143).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            Im Fallbeispiel Bodensee soll diese Kontrastierung Vielfalt darstellen. Das touristische Deutungsmuster der Bodenseelandschaft als historisches Vermächtnis erweitert das Destinationsangebot. Der Eindruck von Vielfalt soll durch die Konstruktion von Gegensätzen und Kontrasten erzeugt werden (ebd., S. 148) wie die folgende Textpassage der TUI-Produktinformation zum Bodensee zeigt:   
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            Neben landwirtschaftlichen Gegebenheiten wird auch auf das historische kulturelle Erbe der Insel Reichenau verwiesen. 
        </paragraphe>
        <section niveau="h3">Die Bodenseelandschaft als Kulisse landwirtschaftlicher Fruchtbarkeit und authentischen ländlich-kulinarischen Genusses</section>
        <paragraphe num="40">
            In den untersuchten touristischen Produktinformationen wird die Bodenseelandschaft mit der lokalen Lebensmittelproduktion äquivalenziert. Wein, Obst, Gemüse und lokale Märkte bilden eine Äquivalenzkette. Dabei entsteht eine hegemoniale Verkettung zwischen diesen Momenten des Diskurses und Authentizität. Der Wunsch Typisches zu essen lässt sich als romantischer Wunsch nach dem Authentischen interpretieren (Aschenbrand, 2017, S. 216 nach Schäfer, 2015).
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">V. Diskussion</section>
        <paragraphe num="41">
            Im Rahmen der vorliegenden touristischen Diskursanalyse wurden drei touristische Landschaftsstereotypen skizziert. Die Bodenseeregion wird als mediterraner Gegenentwurf zur heimatlichen Landschaft vermarktet und mit ihrem historischen Kulturerbe sowie ihrer fruchtbaren Landschaft in Verbindung gebracht. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            In der kulturtouristischen Vermarktung des Bodensees liegt der Fokus vor allem auf dem historischen Erbe sowie insbesondere den UNESCO Weltkulturerbestätten. In den untersuchten touristischen Produktinformationen zum Bodensee spielt die kreativ-künstlerische Aneignung von Landschaft keine Rolle. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Für eine ländliche Region wie den Bodensee gilt es neue Formen der kreativ-künstlerischen Aneignung von Landschaft sowie die strategische Inwertsetzung dieser für den Tourismus aufzuzeigen. Neue Narrative für den Kulturtourismus können durch innovative Formate Kreativschaffender wie z. B. kreative Workshops entstehen, die auch touristisch erschlossen werden können. Es ist daher empfehlenswert, die Bedarfe des Bodensee-Kulturtouristen zu erheben: Wieviel Involvierung und Aktivität möchten diese im Urlaub? Welche Aktivitäten möchten sie ausüben? Wie lange soll die Aktivität dauern? (Leuschen &amp;amp; Thimm, 2019, S. 58).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            In der mittelstädtisch und ländlich strukturierten Bodenseeregion kann das Thema «Kreativität im ländlichen Raum» dabei ein neues kulturtouristisches Narrativ sein, mit dem sich die Vierländerregion von der internationalen Konkurrenz abgrenzen und als Alternative zum Städtetourismus positionieren kann. Dieses Narrativ kann thematisch mit Kulturlandschaft, Handwerk, Brauchtum, Nachhaltigkeit oder Baukultur verknüpft werden (ebd.) Eine durch die Besonderheiten des ländlichen Raums geprägte Interpretation, erweitert damit das Themenspektrum kreativwirtschaftlicher Kulturtourismusnarrative, die nach wie vor stark mit urbanen Räumen assoziiert sind
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Das Potenzial von kreativwirtschaftlichem Kulturtourismus ist auch vor dem Hintergrund des demographischen Wandels zu sehen. Die Zielgruppe 60plus ist zunehmend und traditionell kulturellen Angeboten gegenüber aufgeschlossen. Darüber hinaus sind sie nach der Pensionierung nicht mehr an bestimmte Ferienzeiträume gebunden, bzw. haben insgesamt ein stark vergrößertes Zeitkontingent, um sich kreativen/kulturtouristischen Interessen zu widmen und stellen damit auch ein großes Potenzial für die Verlängerung der Saison bzw. die stärkere Auslastung der Nebensaison dar, da Angeboten im Bereich Kreativwirtschaft/Kulturtourismus auch ganzjährig und wetterunabhängig nachgegangen werden kann.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Fazit </section>
        <paragraphe num="46">
            Die Hegemonie- und Diskurstheorie von Laclau und Mouffe wurde als theoretischer und konzeptioneller Bezugsrahmen gewählt, um Fragen nach sozial konstruierten Landschaftsstereotypen und der Relevanz von kreativwirtschaftlichen Narrativen in der touristischen Bodenseeregion nachzugehen. 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            Hinsichtlich der ersten Forschungsfrage lässt sich sagen, dass sich im untersuchten Materialkorpus drei Stereotype der Bodenseelandschaft in der touristischen Vermarktung zeigen. Hierzu zählen die Darstellung der Bodenseeregion als a) einSinnbild für ein Stück mediterranes Flair, b) ein historisches Vermächtnis und c) einer Kulisse landwirtschaftlicher Fruchtbarkeit und authentischen ländlich-kulinarischen Genusses, was durch entsprechende narrative Muster der Auswertung des Materialkorpus belegt wird. Diese drei Landschaftsstereotype sind gegenüber alternativen Diskurssträngen in der touristischen Vermarktung der Bodenseeregion dominant. Es konnten im Sinne Laclau und Mouffes u. a. Äquivalenzketten um Knotenpunkte wie z. B. den See festgestellt werden. Zum Einsatz kommen dabei Elemente wie Uferpromenaden oder mittelalterliche Innenstädte. Durch Äquivalenzierungen werden alternative Diskursstränge z. B. in Hinblick auf die Wintermonate der Sommerdestination Bodensee marginalisiert. Antagonistische Äquivalenzketten wie die „Kultur-Natur-Dichotomie“ sollen die Vielfalt der touristischen Angebotspalette darlegen. Die kreativ-künstlerische Aneignung von Landschaft spielt im touristischen Werbematerial keine Rolle. Somit sind – um die letzte Forschungsfrage zu beantworten – kreativwirtschaftliche Narrative für das regionale Tourismusmarketing in der Bodenseeregion bei weitem nicht ausgeschöpft und bergen zukünftiges Potenzial auch im Hinblick auf den demografischen Wandel.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Aschenbrand, E. (2017), Die Landschaft des Tourismus, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
        <reference>Aschenbrand, E. (2018)‚ “Eine Landschaft wie ein Gemälde? – Die Inszenierung von Landschaft im Wander- und Fahrradtourismus”, Zeitschrift für Tourismuswissenschaft, Vol. 10 No. 1, pp. 121-141. </reference>
        <reference>Bachmann-Medick, D. (2006), Cultural Turns. Neuorientierung in den Kulturwissenschaften,</reference>
        <reference>Rowohlt, Reinbek.</reference>
        <reference>Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie (BMWi) (2014), Monitoring zu ausgewählten wirtschaftlichen Eckdaten der Kultur- und Kreativwirtschaft 2012, BMWi, Berlin.</reference>
        <reference>Cosgrove, D. and Daniels, S. (1988), The Iconography of Landscape, Cambridge University Press, Cambridge.</reference>
        <reference>Florida, R. L. (2004), The rise of the creative class: and how it’s transforming work, leisure, community and everyday life, Basic Books, New York.</reference>
        <reference>Freytag, T. (2010), “Déjà-vu: tourist practices of repeat visitors in the city of Paris”, Social Geography, No. 5, pp. 49-58.</reference>
        <reference>Glasze, G., Husseini, S. and Mose, J. (2009), “Kodierende Verfahren in der Diskursforschung”, in Glasze G. and Mattissek A. (Ed.), Handbuch Diskurs und Raum: Theorien und Methoden für die Humangeographie sowie die sozial- und kulturwissenschaftliche Raumforschung, Transcript, Bielefeld, pp. 293-314.</reference>
        <reference>Glasze, G. and Mattissek, A. (Ed.) (2009), Handbuch Diskurs und Raum: Theorien und Methoden für die Humangeographie sowie die sozial- und kulturwissenschaftliche Raumforschung, Transcript, Bielefeld.</reference>
        <reference>Hassemer, K. (2010), Identität und Image des Wirtschaftsstandorts Bodensee. Hochschule für Technik, Wirtschaft und Gestaltung Konstanz.</reference>
        <reference>Hennig, C. (1995), “Die Lust der Lemminge”, Die Zeit, Vol. 50 No. 26. </reference>
        <reference>Hennig, C. (1998), “Die Mythen des Tourismus. Imaginäre Geographie prägt das Bild der Reisenden von Ländern und Menschen”, Die Zeit, Vol. 53 No. 27.</reference>
        <reference>Hunter, W. C., Chung, N., Gretzel, U. and Koo, C. (2015), “Constructivist Research in Smart Tourism”, Asia Pacific Journal of Information Systems, Vol. 25 No. 1, pp. 105-120.</reference>
        <reference>Hunter, W. C. (2016), “The social construction of tourism online destination image: a comparative semiotic analysis of the visual representation of Seoul”, Tourism Management, Vol. 54, pp. 221-229.</reference>
        <reference>Kühne, O. (2013), Landschaftstheorie und Landschaftspraxis: eine Einführung aus sozialkonstruktivistischer Perspektive, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
        <reference>Kühne, O., Weber, F. and Weber, F. (2013), “Wiesen, Berge, blauer Himmel. Aktuelle Landschaftskonstruktionen am Beispiel des Tourismusmarketings des Salzburger Landes aus diskurstheoretischer Perspektive”, Geographische Zeitschrift, Vol. 96 No. 4, pp. 189-206.</reference>
        <reference>Laclau, E. and Mouffe, C. (1985), Hegemony and socialist strategy: towards a radical democratic politics, Verso, London, New York.</reference>
        <reference>Landry, C. (2008), The creative city: a toolkit for urban innovators (2nd ed), Earthscan New Stroud, UK, London, Sterling, VA.</reference>
        <reference>Leibenath, M. and Otto, A. (2012), “Diskursive Konstituierung von Kulturlandschaft am Beispiel politischer Windenergiediskurse in Deutschland”, Raumforschung und Raumordnung, Vol. 70 No. 2, pp. 119-131. </reference>
        <reference>Leuschen, L., and Thimm, T. (2019), “Kulturtourismus und Kreativwirtschaft: Synergien und Potenziale”, in Schiller, J., Weckerle, C. and Grand, (Ed.), Kreativwirtschaft Bodenseeregion. Wertschöpfung zwischen Kultur, Wirtschaft und Technologie, Zürcher Hochschule der Künste (ZHdK), CreativeEconomies research venture, pp. 52–60.</reference>
        <reference>Mattissek, A. (2008), Die neoliberale Stadt: diskursive Repräsentationen im Stadtmarketing deutscher Grossstädte, Transcript, Bielefeld.</reference>
        <reference>Merkel, J. (2008), Kreativquartiere: urbane Milieus zwischen Inspiration und Prekarität, Ed. Sigma, Berlin.</reference>
        <reference>O’Connor, J. (2011), “The Cultural and Creative Industries: A Critical History”, EKONOMIAZ. Revista vasca de Economía, Vol. 78 No. 3, pp. 24-47.</reference>
        <reference>Penaluna, A. and Penaluna, K. (2009), “Assessing creativity: drawing from the experience of the UK’s creative design educaters”, Education + Training, Vol. 51 No. 8/9, pp. 781-732.</reference>
        <reference>Pott, A. (2007), „Identität und Raum“, in Berndt, C. and Pütz, R. (Ed.), Kulturelle Geographien. Zur Beschäftigung mit Raum und Ort nach dem Cultural Turn, Transcript, Bielefeld, pp. 27-52.</reference>
        <reference>Richards, G. (2018), “Panorama of Creative Tourism Around the World”, paper presented at the Seminário Internacional de Turismo Criativo, Cais do Sertão, Recife, Brazil.</reference>
        <reference>Richards, G. and Raymond, C. (2000), “Creative Tourism”. ATLAS News, No. 23, pp. 16-20.</reference>
        <reference>Sawyer, K. (2015), “A Call to Action: The Challenges of Creative Teaching and Learning” Teachers College Record, No. 117, pp. 1-34.</reference>
        <reference>Schäfer, R. (2015), Tourismus und Authentizität, Transcript, Bielefeld.</reference>
        <reference>Schenk, W. (2006), “Der Terminus „gewachsene Kulturlandschaft“ im Kontext öffentlicher und raumwissenschaftlicher Diskurse zu „Landschaft“ und „Kulturlandschaft“», in Matthiesen, U., Danielzyk, R., Heiland, S. and Tzschaschel, S. (Ed.), Kulturlandschaften als Herausforderung für die Raumplanung. Verständnisse - Erfahrungen – Perspektiven, Verl. der ARL, Hannover.</reference>
        <reference>Stäheli, U. (2000), Poststrukturalistische Soziologien, Transcript, Bielefeld.</reference>
        <reference>Streit, A. von. (2011), “Märkte, Innovationen und Arbeit in der Kultur- und Kreativwirtschaft“, in Bundesamt für Bauwesen und Raumordnung (BBR) (Ed.), Kultur- und Kreativwirtschaft in Stadt und Region. Voraussetzungen, Handlungsstrategien und Governance, BBR, Bonn.</reference>
        <reference>Taylor, C.F. (2011), “Socialising Creativity: Entrepreneurship and Innovation in the</reference>
        <reference>Creative Industries“, in Henry, C and de Bruin, A, (Ed.), Entrepreneurship and the Creative Economy: Process, Practice and Policy, Edward Elgar Publishing Limited, Cheltenham, pp. 30-49.</reference>
        <reference>Thimm, T. (2013), “Imaginäre Geographien klassischer und neuer Reisemedien –Wirklichkeitskonstruktion touristischer Intermediäre am Beispiel Sevillas”, Via Tourism Review, No. 3. </reference>
        <reference>Thimm, T. (2014), “The Flamenco Factor in Destination Marketing: Interdependencies of Creative Industries and Tourism – The Case of Seville”, Journal of Travel and Tourism Marketing, Vol. 31 No. 5, pp. 576-588.</reference>
        <reference>Wöhler, K. (2011), Touristifizierung von Räumen. Kulturwissenschaftliche und soziologische Studien zur Konstruktion von Räumen, VS Verlag, Wiesbaden-</reference>
        <reference>Urry, J. (2002a), The tourist gaze (2nd ed), Sage Publications, London, Thousand Oaks, Calif.</reference>
        <reference>Urry, J. (2002b), “Tourism, culture and social inequality”, in Leivadi S., Yiannakis A. and Apostolopoulos A. (Ed.), The sociology of tourism: theoretical and empirical investigations, Routledge, London, New York.</reference>
        <reference>Weber, F. (2015), “Diskurs – Macht – Landschaft”, in: Kost S. and Schönwald A. (Ed.), Landschaftswandel - Wandel von Machtstrukturen, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Die „Creative Class“ umfasst gemäß Florida diejenigen Arbeitskräfte, deren Arbeit im Kern darin besteht, Probleme zu identifizieren und passende Lösungen zu entwickeln. Damit liegt der Fokus nicht mehr auf dem kulturellen bzw. kreativen Produkt am Ende der Wertschöpfungskette, sondern auf der Qualität der Arbeit der Personen in den Wertschöpfungsketten potenziell aller Güter. Die im engeren Sinne künstlerisch aktiven Akteure unter ihnen, wie z. B. Musiker, Designer oder Schauspieler, fasst Florida als Untergruppe unter dem Begriff Bohemians zusammen (Florida, 2004, S. 7). Floridas Definition der „Creative Class“ geht damit deutlich über das deutsche Verständnis von Kultur- und Kreativwirtschaft gemäß Wirtschaftsministerkonferenz 2008 hinaus.</note>
        <note id="2">Die Differenzierung zwischen Natur- und Kulturlandschaft deutet daraufhin, wie stark ein Raum anthropogen überprägt wurde (Aschenbrand, 2017, S. 38). Gemäß Aschenbrand wird der Begriff Kulturlandschaft verwendet, „um als ‚Kultur‘ konstruierte Objekte menschlichen Schaffens in Landschaft zu integrieren“ (ebd., 2017, S. 179). </note>
    </notes>
</article>