<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_LLFJETT_55-84_Ke_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5353" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5353</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Leuschen" prenom="Lara">
            <oeuvres>
                <publication id="de_LLTT_47-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4644" lang="de">Landschaftsstereotype und Relevanz kreativwirtschaftlicher Narrative in der touristischen Vermarktung der Destination Bodensee </publication>
                <publication id="fr_LLTT_47-134_Se_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4687" lang="fr">Stéréotypes paysagers et pertinence des récits de l’économie créative dans le marketing touristique de la destination lac de Constance</publication>
                <publication id="en_LLTT_48-127_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4731" lang="en">Landscape stereotypes and potential of creative economic narratives in the tourism marketing of Lake Constance as a destination</publication>
                <publication id="fr_LLFJETT_56-113_Ie_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5287" lang="fr">Industries créatives et tourisme culturel dans la région du lac de Constance — une analyse du discours médiatique</publication>
                <publication id="en_LLFJETT_59-94_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5321" lang="en">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                M. A., Kulturmanagement, ZHAW Zürich 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Eitzenberger" prenom="Florian J.">
            <oeuvres>
                <publication id="en_LLFJETT_59-94_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5321" lang="en">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                M.A., Tourismusmanagement, HTWG Konstanz 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Thimm" prenom="Tatjana">
            <oeuvres>
                <publication id="de_TT_41-131_Is_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1038" lang="de">Imaginäre Geographien klassischer und neuer Reisemedien – Wirklichkeitskonstruktion touristischer Intermediäre am Beispiel Sevillas</publication>
                <publication id="en_TT_41-136_It_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1044" lang="en">Imaginary Geographies of Classic and New Travel Media – Reality-Construction of Touristic Intermediaries with Sevilla as a Case in Point</publication>
                <publication id="es_TT_43-177_Go_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1050" lang="es">Geografías imaginarias en los medios de comunicación clásicos y nuevos sobre viajes. La construcción de la realidad de los intermediarios turísticos tomando Sevilla como ejemplo</publication>
                <publication id="de_TT_44-133_Gt_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/693" lang="de">Geschäftsmodell Tanztourismus in Sevilla und Buenos Aires – Bedeutungsdimensionen immaterieller Kulturgüter im Destinationsmanagement</publication>
                <publication id="en_TT_34-136_Dt_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/700" lang="en">Dance Tourism Business Models in Seville and Buenos Aires: dimensions of meaning of intangible cultural assets in destination management</publication>
                <publication id="es_TT_44-165_Ms_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/706" lang="es">Modelo de negocio del turismo del baile en Sevilla y Buenos Aires: aspectos de la importancia del patrimonio cultural inmaterial en la gestión de destinos turísticos</publication>
                <publication id="de_LLTT_47-127_Le_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4644" lang="de">Landschaftsstereotype und Relevanz kreativwirtschaftlicher Narrative in der touristischen Vermarktung der Destination Bodensee </publication>
                <publication id="fr_LLTT_47-134_Se_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4687" lang="fr">Stéréotypes paysagers et pertinence des récits de l’économie créative dans le marketing touristique de la destination lac de Constance</publication>
                <publication id="en_LLTT_48-127_Ln_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/4731" lang="en">Landscape stereotypes and potential of creative economic narratives in the tourism marketing of Lake Constance as a destination</publication>
                <publication id="en_LLFJETT_59-94_Cs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5321" lang="en">Creative industry and cultural tourism destination Lake Constance – a media discourse analysis</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Prof. Dr., Tourismusmanagement, HTWG Konstanz 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandort Bodensee – eine Mediendiskursanalyse</titre>
    <sousTitre>Peer-Review-Artikel</sousTitre>
    <resume>
        Die vorliegende Mediendiskursanalyse untersucht die Berichterstattung in vier regionalen Onlinezeitungen im Zeitraum zwischen 2006 und 2016 in der Bodenseeregion im Hinblick auf die Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus. Die Ergebnisse zeigen, dass es derzeit keinen lebendigen Mediendiskurs zu den Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus gibt, abgesehen von der veranstaltungsbezogenen Berichterstattung. Auch der Kulturtourismus spielt in der regionalen Berichterstattung eine untergeordnete Rolle, obwohl das Bild der Bodenseeregion stark vom Tourismus geprägt ist. Darüber hinaus wird klar, dass sich Mediendiskurse nicht überschneiden und somit auch keine Synergien im lokalen Mediendiskurs entstehen. Da die Kooperationen zwischen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus Potenziale wie die Erweiterung des touristischen Angebots und eine Verlängerung der touristischen Saison bieten, ist dieses Ergebnis für die regionale Tourismusentwicklung relevant. Um ungenutzte Potenziale an den Tourismusstandorten der Bodenseeregion aktivieren zu können, sollte eine überregionale Sichtbarkeit des Branchenkomplexes der Kreativwirtschaft geschaffen und die Zusammenarbeit der Branche mit lokalen Akteuren des Kulturtourismus gefördert werden.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Einleitung</section>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im Zuge des zunehmenden Distinktionsdrucks seitens Destinationen mehren sich Initiativen und Projekte, die gezielt kulturelle und kreativwirtschaftliche Potentiale zu aktivieren versuchen und den lokalen Tourismus damit fördern möchten (z. B. „CreaTour Portugal“, „Creative Barcelona“ oder „Creative Tourism Austria“). Dabei besteht seit jeher eine enge wirtschaftliche Verflechtung zwischen den Branchen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus. Die Kreativwirtschaft ist dabei mit Teilmärkten wie dem Design-, Kunst- und Musikmarkt oder auch den darstellenden Künsten ein wichtiger Inhaltslieferant nicht nur für event- und attraktionsbasierte touristische Angebote, sondern auch für interaktive Formate, die Kreativität mit lokaler Kultur und Bräuchen verbinden (OECD 2014; Richards and Bartos 2014). Gerade in Deutschland haben viele Standorte ein außergewöhnliches kulturtouristisches Potential, das aber oftmals in der Vermarktung nur eine untergeordnete Rolle spielt (Hepperle 2017, S. 422). Dies gilt auch für die Bodenseeregion, die durch ihre internationale Lage eine Vielzahl an kulturellen Werten vorzuweisen hat, deren Image jedoch primär durch ihre vielseitige Naturlandschaft und deren Erholungswert geprägt ist (Hassemer 2010; Leuschen and Thimm 2019a). Die regionale Berichterstattung kann hierbei wertvolle Anhaltspunkte über den Umgang der Bodenseeregion mit dessen kulturellen und kreativwirtschaftlichen Potentialen liefern, denn Massenmedien können Diskurse hervorbringen und Wirklichkeiten konstruieren (Keppler 2005, S. 94ff.). Die Mediendiskursanalyse bietet die Möglichkeit die regionale Berichterstattung auf verschiedenen Ebenen und im Hinblick auf unterschiedliche Fragestellungen analytisch zu untersuchen und auf interpretative Weise Rückschlüsse auf den Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandort Bodensee zu ermöglichen. Im Folgenden soll dabei der Frage nachgegangen werden, wie die Begriffe Kreativwirtschaft und Kulturtourismus im regionalen medialen Diskurs konnotiert sind und inwiefern die Diskurse aufeinander bezogen sind. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">I. Forschungsstand</section>
        <section niveau="h2">A. Kreativwirtschaft</section>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="de" xml:lang="de">Unter dem Wirtschaftssegment Kultur- und Kreativwirtschaft werden diejenigen Unternehmen gefasst, welche überwiegend erwerbswirtschaftlich orientiert sind und sich mit der Schaffung, Produktion, Verteilung und/oder medialen Verbreitung von kulturellen/kreativen Gütern und Dienstleistungen befassen (BMWj 2014, S. 3). Dazu gehören insgesamt elf Teilmärkte: Musikwirtschaft, Buchmarkt, Kunstmarkt, Filmwirtschaft, Rundfunkwirtschaft, Markt für darstellende Kunst, Architekturmarkt, Designwirtschaft, Pressemarkt, Werbemarkt sowie Software- und Gamesindustrie. Im allgemeinen Sprachgebrauch, so wie auch im Rahmen dieser Untersuchung, wird Kreativwirtschaft häufig als Oberbegriff für die Bezeichnung aller Teilmärkte der Kultur- und Kreativwirtschaft verwendet. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="de" xml:lang="de">Mit Beginn 2000 hat sich die Kreativwirtschaft in der Regionalentwicklung weltweit als wirtschaftlicher Hoffnungsträger etabliert. Dies lässt sich insbesondere auf den US-Ökonom Richard Florida zurückführen, der mit seiner (teils kontrovers diskutierten) „Creative Capital Theory“ (Florida, 2002) nachhaltigen Einfluss auf die politische Kreativwirtschaftsdebatte und die Kommunalpolitik auch europäischer Städte nahm. FLORIDA stellt in seiner Theorie die Kreativität als Quelle wirtschaftlichen Wachstums in den Fokus und schreibt darüber: „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">Many say that we now live in an ,information‘ economy or a ,knowledge‘ economy. </span></em><em><span lang="en" xml:lang="en">But what’s more fundamentally true is that we now have an economy powered by human creativity. Creativity […] is now the decisive source of competitive advantage. In virtually every industry […] the winners in the long run are those who can create and keep creating</span></em><span lang="en" xml:lang="en">.” </span><span lang="de" xml:lang="de">(Florida, 2002, S. 4f.). Auch der Stadtforscher Charles Landry betont in seiner Publikation </span><em><span lang="de" xml:lang="de">Creative City. A toolkit for urban innovators</span></em><span lang="de" xml:lang="de"> (2008) die Bedeutung des kulturellen Lebens einer Stadt und deren kreativen Industrie. Um das Potential einer Stadt zu entfalten, müsse laut Landry (2008) ein kreatives Milieu geschaffen werden, in dem Innovationen entstehen (Landry 2008). Hierbei spielen u. a. weiche Faktoren wie ein urbanes Lebensgefühl, das Image oder die (kulturelle) Identität eines Standortes eine ausschlaggebende Rolle bei der Anziehung von Unternehmen und qualifizierten Arbeitskräften insbesondere aus kreativen Branchen. Diese weichen Standortfaktoren einer Region sind folglich handlungsleitend bei der Standortwahl und zugleich Ansatzpunkte, um die Attraktivität von Standorten zu steigern (Böing 2016, S. 15). Im Nachgang zu Florida (2002) und Landry (2008) wurde das Konzept der Kreativwirtschaft umfangreich rezipiert: neben anhaltenden Debatten über den Zuschnitt der Kreativwirtschaft (Boggs, 2009; Markusen </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.,</span></em><span lang="de" xml:lang="de"> 2008; Pratt und Hutton 2013) wurden auch immer wieder überhöhte Erwartungen an die Kreativwirtschaft formuliert, z. B. als Allheilmittel gegen die Schrumpfung altindustrialisierter Städte, als hochrelevant für soziale Kohäsion (McRobbie, 2011; Stern und Seifert 2008) oder als entscheidender Faktor im Standortwettbewerb (Evans, 2009). Als Charakteristika der Kreativwirtschaft werden häufig die ambivalenten Arbeitsbedingungen genannt: prekär einerseits (De Peuter, 2011; Goehler, 2006; Zimmermann </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2009), innovativ und hochgradig vernetzt mit interessanten und sinnstiftenden Inhalten andererseits (14). Neue Chancen sehen manche Autoren unter anderem in der Digitalisierung der Kreativbranche (Friebe und Lobo 2009). Im Großteil der Literatur wird die Kreativwirtschaft zuvorderst immer als urbanes Phänomen betrachtet (Landry, 2008; Geppert und Mundelius, 2007; Lange </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2011). Kleinere Städte oder Kreativwirtschaft im ländlichen Raum sind in der Realität und entsprechend im wissenschaftlichen Diskurs unterrepräsentiert (Waitt und Gibson, 2009; Schiller </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.,</span></em><span lang="de" xml:lang="de"> 2019). Dennoch ist die Kreativwirtschaft als wachsendes und dynamisches Wirtschaftssegment gerade für ländliche Räume als Handlungsfeld von Relevanz. Dieses Potential der Kreativwirtschaft erkennen auch das Regional- und Tourismusmarketing, das seit einigen Jahren gezielt auf kreative Narrative setzt wie z. B. Berlin mit dem Titel „City of Design“ (Colomb, 2012) oder etwa die in der Vermarktung stark auf Tanz und Musik ausgerichteten Destinationen Sevilla (Flamenco) oder Buenos Aires (Tango) (Thimm, 2014).</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Kulturtourismus</section>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="de" xml:lang="de">Unter Kulturtourismus sind vielfältige Tourismusformen zu verstehen, die durch den Besuch kultureller Attraktionspunkte das Bedürfnis nach Information und Erlebnissen zum Thema befriedigen, sei es vergangenheitsbezogen oder zeitgenössisch (Richards, 2003). Die Rolle von kreativen Elementen im Tourismus thematisierten dabei erstmals umfänglich Richards und Raymond (2000) und fokussierten sich dabei hauptsächlich auf solche Formate, die es Besuchern ermöglichen, ihr kreatives Potenzial durch aktive Teilnahme an Kursen und Lernerfahrungen zu entwickeln (Richards und Raymond 2000, S. 18). Ausgehend von diesen auf Lernerfahrungen basierenden kreativen touristischen Angeboten, werden bei der Entwicklung dieser Formate auch Kooperationen mit der lokalen Kreativwirtschaft strategisch genutzt (Richards 2011; Richards </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2018). Letztere können dabei Innovationen in beiden Branchen anstoßen (Leuschen und Thimm, 2019b; Santana Talavera, 2003). Auch der Kulturtourismus kann durch die Anreicherung kreativer Elemente sein Angebotsportfolio erweitern (Richards </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2018) erlaubt dies doch dem Touristen vom überwiegend reinen Schauen/Besichtigen hin zu einem partizipativen, immersiven und individuellen Erlebnis überzugehen (Couret, 2012; Richards, 2012). Erhofft sich der Tourist hierbei auch eine verstärkte Teilhabe am </span><em><span lang="de" xml:lang="de">local way of life </span></em><span lang="de" xml:lang="de">durch</span><em><span lang="de" xml:lang="de"> do it yourself </span></em><span lang="de" xml:lang="de">oder</span><em><span lang="de" xml:lang="de"> craft tourism, </span></em><span lang="de" xml:lang="de">so eröffnen sich außerdem neue Möglichkeiten der lokalen Förderung von Künstlern und Gemeinden (Creative Tourism Network, 2014). Kulturtourismus wurde überwiegend als städtetouristisches und zunehmend eventgetriebenes Phänomen betrachtet (Liu 2012; Nadotti und Vannoni, 2019). Aber auch für ländliche Regionen gilt Kulturtourismus als wirtschaftlicher und traditionenerhaltender Hoffnungsträger, der der Strukturschwäche städteferner Regionen entgegenzuwirken vermag oder gar als Schlüssel zur Armutsbekämpfung in Entwicklungsländern gilt (MacDonald und Jollifee, 2003; Njovo und Makacha, 2018). Wie die meisten touristischen Marktsegmente ist auch der Kulturtourismus weltweit im Wachstum begriffen, differenziert sich in seinen Angeboten entsprechend der wachsenden Zielgruppen weiter aus und profitiert von Digitalisierung und Globalisierungstrends (Richards, 2003; Tatarusanu und Iatu, 2018). </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Kreativwirtschaft und Kulturtourismus in der Bodenseeregion</section>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="de" xml:lang="de">Eine tiefgehende Auseinandersetzung mit den Standortbedingungen der Kreativwirtschaft am Bodensee erfolgte durch eine Studie der Universität St. Gallen von 2011. Die durchgeführte Potentialanalyse fand im Rahmen des INTERREG-Programms, gefördert durch die Wirtschaftsförderung Bodenseekreis, statt. Die Studie fokussierte sich dementsprechend lediglich auf den Bodenseekreis, dessen wirtschaftliches Zentrum Friedrichshafen darstellt. Die Ergebnisse der Untersuchung waren u. a., dass 8% der ansässigen Unternehmen der Kreativwirtschaft zuzuordnen sind, diese jedoch nur für knapp 2% aller Umsätze verantwortlich sind (Scherer </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2011, S. 19) und damit eine untergeordnete Rolle spielen. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="de" xml:lang="de">Für die gesamte Bodenseeregion wurde die Kreativwirtschaft im Rahmen des ersten Kreativwirtschaftsberichts für die Bodenseeregion ausführlicher untersucht (Schiller </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2019). Der Bericht konnte einen vielfältigen Branchenmix der Kreativwirtschaft in der Bodenseeregion ausmachen, der rund 9 % aller Betriebe ausmacht und sich sowohl in urbanen als auch ländlichen Gebieten findet (Schiller </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2019, S. 64). Außerdem wurde die Rolle der Kreativwirtschaft für die Entwicklung kreativer Tourismusformate thematisiert. Eine quantitative Befragung regionaler Kulturanbieter und Reiseveranstalter sowie Experteninterviews mit Tourismusmarketinggesellschaften der Region haben gezeigt, dass Kooperationen zwischen Akteuren aus Kreativwirtschaft und Kulturtourismus bei der kulturtouristischen Angebotserstellung durchaus üblich sind, Angebote gerade auch für jüngere Menschen jedoch ausbaufähig sind (Schiller </span><em><span lang="de" xml:lang="de">et al.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">, 2019, S. 65). Insbesondere Formate, bei denen Kultur- und Kreativschaffende dem Kulturtouristen die Möglichkeit geben, selbst kreativ zu partizipieren, sind nur vereinzelt in der Bodenseeregion vorzufinden (Leuschen und Thimm, 2019b, S. 56f.). Eine diskursanalytische Untersuchung von touristischen Werbematerial für die Destination Bodensee hat zudem dargelegt, dass Reiseveranstalter bei der touristischen Vermarktung der Bodenseeregion aktuell nicht auf kreative Narrative setzen (Leuschen und Thimm, 2019a). </span><span lang="de" xml:lang="de">Dieses Defizit an kulturtouristischen Angeboten und deren Vermarktung steht im starken Kontrast zum Wachstum des kulturtouristischen Marktsegments und der steigenden Nachfrage nach kreativen touristischen Angeboten, im Allgemeinen, sowie dem kulturtouristischen Potential der Bodenseeregion und deren ausgeprägten Kreativwirtschaft, im Speziellen. Die genannten Untersuchungen zu Kreativwirtschaft und Kulturtourismus erlauben Rückschlüsse auf wertvolle Synergien, die durch die Kooperation beider Branchen entstehen können, liefern jedoch wenig Anhaltspunkte, warum die Bodenseeregion dieses Potential bisher nicht ausschöpft. Durch eine Mediendiskursanalyse der regionalen Berichterstattung soll eine IST-Analyse der medialen Sichtbarkeit des Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandorts Bodensee vollzogen werden, die als Grundlage für die Ableitung von Implikationen für eine Aktivierung bisher ungenutzter Potentiale dienen kann. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">II. Methodik</section>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="de" xml:lang="de">Der vorliegende Beitrag untersucht die regionalen Mediendiskurse zu Kreativwirtschaft und Kulturtourismus im Bodenseeraum und versucht Schnittstellen zu identifizieren. </span>Dabei wird die Untersuchung von folgenden Fragestellungen geleitet: 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Wie und in welchem Umfang wurde über Kreativwirtschaft und Kulturtourismus in einer Auswahl der regionalen Tageszeitungen berichtet (Online-Recherche)? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Gab es im Verlauf der Berichterstattung zu Kreativwirtschaft und Kulturtourismus Änderungen in Art und im Umfang? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Wie wurden die Artikel zu Kreativwirtschaft und Kulturtourismus in den Zeitungen platziert und welche räumlichen Fokussierungen lassen sich ausmachen? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Welche kreativwirtschaftlichen und kulturtouristischen Themen bzw. Ereignisse wurden in der regionalen Berichterstattung vermehrt behandelt? 
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            Inwiefern kreuzen sich die Diskurse zu Kreativwirtschaft und Kulturtourismus? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Untersuchung der regionalen Berichterstattung basiert auf einer Mediendiskursanalyse, der im Zeitraum von 2006-2016 in vier Regionalmedien erschienenen Online-Artikel zu den Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus. Mittels einer systematischen, intersubjektiv nachvollziehbaren Beschreibung inhaltlicher und formaler Merkmale des Materialkorpus (Früh, 2015, S. 29), sollen zum einen Rückschlüsse auf die manifesten Inhalte und die Entwicklung des regionalen Mediendiskurses, aber auch auf den nicht-manifesten Kontext, d. h. die künftige Entwicklung des Kreativwirtschafts- und Kulturtourismusstandorts Bodensee geschlossen werden (Merten, 1995, S. 15). Die Komplexität der Berichterstattung soll dabei durch die Herausarbeitung zentraler Muster reduziert werden (Rössler, 2017, S. 18).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die einzelnen Analyseeinheiten wurden nicht nach Kriterien der statistischen Repräsentativität, sondern qualitativ ausgewählt. Entscheidend bei der Vorkodierung war, ob die einzelnen Artikel, das Wissen zum Untersuchungsgegenstand Kreativwirtschaft und Kulturtourismus erweitern. Die Relevanz eines Artikels wurde auf Grundlage des in Abb. 1 dargestellten induktiv entwickelten Auswahlschemas beurteilt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="de" xml:lang="de">In den Artikelkorpus wurden lediglich solche Artikel aufgenommen, in denen die Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus dominant oder wichtig sind. Um die Intercoder-Reliabilität zu gewährleisten, wurden die Codierungen stichprobenartig überprüft. Zweifelsfälle wurden im Auswahlteam diskutiert, um einheitliche Lösungswege sicherzustellen (vgl. Früh, 2015, S. 19).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="de" xml:lang="de">Aufgrund des breiten inhaltlichen Spektrums und ihrer weiten Verbreitung boten sich die im Folgenden aufgeführten Online-Tageszeitungen zur Beantwortung der Forschungsfrage an (vgl. Rössler, 2017, S. 65).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="de" xml:lang="de">Der Südkurier ist eine regionale Tageszeitung für die Regionen nordwestlicher Bodensee, Hochrhein und Schwarzwald mit Sitz in Konstanz. Das Blatt erscheint sechs Mal pro Woche mit einer Druckauflage von ca. 118.000 Exemplaren und ca. 3.500 E-Paper-Abonnenten. Der untersuchte Textkorpus umfasst Artikel der Digital-Basis-Ausgabe, die unter Verwendung geeigneter Suchbegriffe für den Zeitraum vom 01/2006 bis 05/2017 erfasst wurden. Das Digital-Basis-Abo gewährt lediglich Zugriff auf einen reduzierten Artikelkorpus, dessen Zusammenstellung im Ermessen der Redakteure liegt und keinem festgelegten Schema folgt. Ausschlaggebend bei der Entscheidung für oder gegen die Veröffentlichung eines Artikels im Digital-Basis-Abo sind der Nachrichtenwert und die vermutete Reichweite</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="de" xml:lang="de">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Schwäbische Zeitung ist eine Regionalzeitung mit Sitz in Ravensburg. Ihr Verbreitungsgebiet erstreckt sich von Lindau am Bodensee bis nach Ellwangen in Oberschwaben sowie von Trossingen im Kreis Schwarzwald-Baar-Heuberg bis nach Leutkirch im Westallgäu. Sie erscheint werktäglich und hat dabei eine Verbreitung von ca. 170.000 Stück</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="de" xml:lang="de">, wovon 14.500 auf die E-Paper-Ausgabe entfallen. Sie gehört zur Schwäbischen Verlag GmbH &amp;amp; Co. KG Drexler Gesser, die neben der Schwäbischen Zeitung noch weitere Lokalzeitungen herausgibt. Der untersuchte Textkorpus umfasst Artikel des digitalen Abos SchwäbischeBasic vom 01/2006 bis 07/2017. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Regionalzeitung Vorarlberger Nachrichten wird von der Russmedia Verlag GmbH herausgegeben und erscheint täglich außer Sonntag. Im ersten Halbjahr 2017 wurden 60.494 Exemplare verkauft</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="de" xml:lang="de">. Das Verbreitungsgebiet erstreckt sich über das österreichische Bundesland Vorarlberg. Auf der Website der Vorarlberger Nachrichten vn.at, werden die Printzeitung als PDF und noch weitere Artikel veröffentlicht. Diese beiden Angebote können jedoch nur mit dem VN-Digital-Abonnement gelesen werden. Der untersuchte Textkorpus umfasst Artikel der Website ab dem Jahr 2012. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="de" xml:lang="de">Das St. Galler Tagblatt ist die größte Regionalzeitung der Ostschweiz mit Sitz in St. Gallen und erscheint täglich von Montag bis Samstag. Sie gehört zur NZZ-Mediengruppe und hat eine Auflage von 119.453 Exemplaren. Das Verbreitungsgebiet erstreckt sich von St. Gallen, Appenzell Innerrhoden, Appenzell Ausserrhoden, Thurgau bis zum Fürstentum Liechtenstein.</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="de" xml:lang="de"> Der untersuchte Textkorpus umfasst alle Artikel der Website des St. Galler Tagblatts tagblatt.ch von 01/2006 bis 11/2017. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">III. Ergebnisse</section>
        <section niveau="h2">A. Intensität der Berichterstattung</section>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Online-Tageszeitungen des Südkurier, der Schwäbischen Zeitung, der Vorarlberger Nachrichten und des St. Gallener Tagblatts wurden auf ausgewählte Suchbegriffe hin für die Jahre 2006 bis 2016 untersucht. Die verwendeten Suchbegriffe und die jeweiligen Trefferzahlen sind in Tab. 1 tabellarisch dargestellt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="de" xml:lang="de">Kreativwirtschaft</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Trefferzahlen für den Branchenkomplex Kreativwirtschaft wurden im Folgenden mit den Trefferzahlen für andere Wirtschaftszweige verglichen. Dabei fällt auf, dass in der Berichterstattung der untersuchten Regionalmedien im Vergleich zu der chemischen Industrie, Energieversorgung, Maschinenbau oder der Automobilindustrie eine deutlich geringere Frequenz aufweist und demnach eine eher untergeordnete Rolle spielt (siehe Tab. 2).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="de" xml:lang="de">Betrachtet man die Anzahl der Artikel zu Kreativwirtschaft in den einzelnen Jahren, lassen sich teilweise starke Schwankungen feststellen. Allgemeine Tendenzen in der zeitlichen Entwicklung sind erkennbar, jedoch nur schwach ausgeprägt. Anhaltspunkt dafür ist die stark eventgetriebene Berichterstattung in diesem Feld.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="de" xml:lang="de">So war der größte Impulsgeber in der regionalen Berichterstattung des Südkuriers die Creative Industries Messe in Friedrichshafen (zehn Berichterstattungen im untersuchten Textkorpus). Der Südkurier, der mit einem eigenen Stand auf der Messe vertreten war, hatte jene mit mehreren Veranstaltungshinweisen verstärkt beworben. Auch in der Schwäbischen Zeitung (12 Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus) und im St. Galler Tagblatt (fünf Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus) wurde über die Ausrichtung der Messe 2006 bis 2008 sowie ihre Absage 2009 berichtet.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="de" xml:lang="de">Ein weiterer Impulsgeber mit regelmäßigen Berichterstattungen seit 2013 in der Schwäbischen Zeitung ist der Gewerbepark Werk 8 in Trossingen (sechs Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus). Mit dem Ziel ein Kreativwirtschaftscluster mit Schwerpunkt auf der Informationstechnologie zu entwickeln, stellt das kommunale Wohnungsbauunternehmen Wohnbau GmbH Trossingen im Werk 8, Mieträume zur Verfügung. In der Berichterstattung der Vorarlberger Nachrichten wurde wiederholt über die ArtDesign Messe in Feldkirch berichtet (drei Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus). Auch das Netzwerk Zukunftsorte, welches österreichische innovative Gemeinden vernetzt und Kooperationen untereinander sowie mit der Kreativwirtschaft anregt, wurde vorgestellt (zwei Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die profundeste Auseinandersetzung mit der regionalen Kreativwirtschaft ergab sich in Folge der Veröffentlichung einer Studie der Universität St. Gallen zur Kreativwirtschaft am Bodenseekreis von 2011 (vier Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus). Die Leserschaft wurde zunächst durch Aufrufe zur Teilnahme an der Studie für das Thema sensibilisiert und anschließend über die Studienergebnisse informiert. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <strong><span lang="de" xml:lang="de">Kulturtourismus</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="de" xml:lang="de">Trotz der wirtschaftlichen Bedeutung des Tourismus für die Bodenseeregion spielt Kulturtourismus in der regionalen Berichterstattung eine untergeordnete Rolle. Andere Tourismusformen wie Einkaufstourismus, Radtourismus, Gesundheitstourismus und Wandertourismus überwiegen deutlich.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="de" xml:lang="de">Innerhalb des Untersuchungszeitraums von 2006 bis 2016 bewegt sich die Berichterstattung mit direktem Verweis auf „Kulturtourismus“ oder „Kulturtouristen“ relativ konstant. Eine Ausnahme bildet hierbei das Jahr 2009, in dem im Südkurier wesentlich mehr Treffer ausgemacht werden konnten. Die Artikel zu kulturtouristischen Themen umfassen hauptsächlich Ankündigungen von Veranstaltungen mit kulturtouristischem Potential sowie die Vorstellung von politischen Strategiekonzepten und Einzelmaßnahmen zur Förderung des Kulturtourismus in der Region.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="de" xml:lang="de">Generell lassen sich in der Berichterstattung kaum dominanten Impulsgeber feststellen. In der Schwäbischen Zeitung wurden insgesamt weniger als 20% der Artikel als dominant oder wichtig eingestuft.</span><span lang="de" xml:lang="de"> In den Vorarlberger Nachrichten erschienen zwischen 2012 und 2016 sechs Artikel, in denen das Thema Kulturtourismus explizit genannt wurde. Zwar wurden alle diese Artikel als relevant eingestuft, doch lassen sich aufgrund der geringen Anzahl keine zentralen Impulsgeber erfassen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="de" xml:lang="de">Lediglich in der Berichterstattung des St. Galler Tagblatt sind wesentliche Impulsgeber die Tourismusmarketing-Organisationen Thurgau Tourismus und St.-Galler-Bodensee-Tourismus, die wiederholt mit ihren Vorhaben, den Kulturtourismus zu fördern, Gegenstand der Berichterstattung sind (jeweils drei Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus). Zu Anfang des Betrachtungszeitraums ab 2008 wird zudem der Status des St. Galler Stiftbezirks als UNESCO-Weltkulturerbe wiederholt aufgegriffen (drei Berichterstattungen im untersuchten Artikelkorpus).</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">B. Platzierung und räumlicher Fokus der Berichterstattung</section>
        <paragraphe num="28">
            <strong><span lang="de" xml:lang="de">Kreativwirtschaft</span></strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="de" xml:lang="de">In allen untersuchten Medien wird das Thema Kreativwirtschaft vorrangig in den Lokalteilen platziert. Dominant sind hier die größeren Städte der jeweiligen Verbreitungsgebiete. Im Südkurier sind das Konstanz und Friedrichshafen; in der Schwäbischen Zeitung Friedrichshafen, Trossingen und Ravensburg sowie Ulm und Aalen; in den Vorarlberger Nachrichten Bregenz, Dornbirn und Feldkirch sowie im St. Galler Tagblatt St. Gallen und Frauenfeld.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im überregionalen Teil finden im Kontext Kreativwirtschaft im Südkurier wiederholt die grenznahen Städte Freiburg und Basel sowie Berlin und Leipzig Erwähnung. In den Vorarlberger Nachrichten wird überregional zu Niederösterreich und Wien berichtet. Das St. Galler Tagblatt thematisiert in der überregionalen Berichterstattung vor allem den internationalen Kunstmarkt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="de" xml:lang="de">Kulturtourismus</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im Südkurier wird das Thema Kulturtourismus ebenfalls hauptsächlich in den Regionalteilen, insbesondere Kreis Konstanz und Hochrhein, behandelt. Überregional wird in vier Beiträgen kritisch über die kulturtouristische Entwicklung und Nachhaltigkeit von UNESCO Weltkulturerbestätten wie z. B. die Pyramiden von Gizeh oder Karthago informiert.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Schwäbische Zeitung behandelt das Thema Kulturtourismus vorwiegend im Lokalteil. Der räumliche Fokus in der Berichterstattung zu Kulturtourismus liegt auf Oberschwaben. Hier stechen in der Quantität die Gemeinden Weingarten und Sigmaringen mit ihren Bestrebungen, den Kulturtourismus auszubauen hervor. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="de" xml:lang="de">Auch in den Vorarlberger Nachrichten wird Kulturtourismus hauptsächlich im Lokalteil thematisiert. Aufgrund der geringen Anzahl der Artikel lässt sich kein räumlicher Fokus feststellen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die im St. Galler Tagblatt erschienen Artikel mit expliziter Nennung des Suchbegriffs Kulturtourismus beziehen sich hauptsächlich auf das Verbreitungsgebiet des St. Galler Tagblatt. Der räumliche Fokus liegt hier auf der Stadt St. Gallen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">C. Themen in der Berichterstattung</section>
        <paragraphe num="36">
            <strong>Kreativwirtschaft</strong>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            <span lang="de" xml:lang="de">In der untersuchten Berichterstattung gab es abgesehen von Berichten zur oben erwähnten Studie der Universität St. Gallen von 2011 zur Kreativwirtschaft im Bodenseekreis kaum überregionale Themen. Vielmehr wird in den Lokalteilen über relevante Entwicklungen der Branche berichtet. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im Südkurier zählten dazu im jüngeren medialen Diskurs insbesondere anlässlich einer Auftragsstudie der Städte Konstanz und Kreuzlingen von 2015 Forderungen nach dem Wiederaufbau des Konstanzer Kulturamts, das 2007 aufgelöst und durch das Kulturbüro ersetzt wurde. Bezüglich der Entwicklung der lokalen Kreativwirtschaft, wirft die Studie die Frage auf, wo und wie — auch vor dem Hintergrund des Raummangels in Konstanz — Kreativquartiere entwickelt und die Gastronomie einbezogen werden können. Die Verfügbarkeit von Gewerbeflächen und die Berücksichtigung kreativwirtschaftlicher Unternehmen bei der Flächennutzungsplanung finden neben einer schnellen Internetverbindung als Voraussetzung für die regionale Entwicklung dieses Wirtschaftssegments ebenfalls im medialen Diskurs Erwähnung. Seit 2016 ist die Debatte außerdem geprägt durch Diskussionen um den Kulturetat und das kulturelle Angebot der Stadt Konstanz. Im Rahmen politischer Podiumsdiskussionen wird eine Kürzung des Kulturetats der Stadt Konstanz von Politikern wie z. B. dem Kulturbürgermeister Andreas Osner abgelehnt und auf das Argument, Kultur sei ein wichtiger Standortfaktor für alle Wirtschaftsbranchen, verwiesen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="de" xml:lang="de">In der Schwäbischen Zeitung war die im Verbreitungsgebiet stattgefundene Creative Industries Messe in Friedrichshafen das häufigste Thema im medialen Kreativwirtschaftsdiskurs. Eine besondere Rolle im medialen Diskurs kam auch den beiden Akteuren Stadt Trossingen und IHK Schwarzwald-Baar-Heuberg zu, die sich um die Förderung der Kreativwirtschaft in Trossingen bemühen. Weitere Veranstaltungsorte mit kreativwirtschaftlicher Nutzung waren 2011 das Kulturgut Ittenbeuren, das für Tagungen, Arbeitsplätze oder als Theaterspielort genutzt wird sowie der Competence Park in Friedrichshafen. Außerdem wurde 2016 über neue Arbeitsplätze für Kreativschaffende in einem sich bis 2017 im Bau befindlichen Bürokomplex in Ravensburg berichtet sowie 2016 und 2017 über die Nutzung der Ulmer Wilhelmsburg als „Kultur-, Friedens- oder Wissensburg“. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="40">
            <span lang="de" xml:lang="de">In den Vorarlberger Nachrichten ist der jüngere mediale Diskurs zum Thema Kreativwirtschaft durch Berichterstattungen zu Co-Working-Spaces und einzelnen Förderinitiativen geprägt. Dazu zählen insbesondere der Campus V in Dornbirn, die Art Design Messe in Feldkirch sowie die Kreativwirtschaftsberatung C hoch 3 und das Netzwerk Zukunftsorte. 2013 und 2014 gab es vereinzelt auch Berichte zur allgemeinen Situation der Kreativwirtschaft in Vorarlberg. Anlässlich einer Erhöhung des Budgets für die Kreativwirtschaft betonte Wirtschaftsminister Reinhold Mitterlehner 2014, dass die Kreativwirtschaft ein zunehmend wichtiger Erfolgsfaktor für den Standort Österreich sei, da sie neue Märkte und Wachstumschancen eröffne. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im St. Galler Tagblatt wurde das ökonomische Potential von Kultur 2015 in einem von der UNO-Kulturorganisation und dem internationalen Dachverband der Verwertungsgesellschaften vorgestellten UNESCO Bericht zur Kreativwirtschaft thematisiert. Gegenstand der jüngeren Berichterstattung zur Kreativwirtschaft im St. Galler Tagblatt sind außerdem Errichtung und der Ausbau von lokalen Co-Working Spaces, Kreativclustern und Zwischennutzungen. Darunter ist der Güterbahnhof Lattich in St. Gallen, der in einem temporären Quartier, gebaut aus mobilen Containern, ein Arbeits- und Werkort auf Zeit für die lokale Kreativwirtschaft bietet. Außerdem Erwähnung fand das 2016 eröffnete erste Coworking-Space in Frauenfeld „Coworking Frauenfeld“ mit bis zu 20 flexiblen Arbeitsplätzen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            <span lang="de" xml:lang="de">Kulturtourismus</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Berichterstattung zu Kulturtourismus fokussiert sich in den untersuchten Medien zu einem großen Teil auf die kulturtouristischen Angebote an den Tourismusdestinationen im Bodenseeraum. Häufig wird dabei das kulturtouristische Potential der jeweiligen Lokalitäten thematisiert.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            <span lang="de" xml:lang="de">So wird dem Kulturtourismus im Südkurier in diversen Statements von Politikern, Tourismusverbänden sowie dem Management unterschiedlicher Kultureinrichtungen eine hohe Bedeutung für die Regionalentwicklung beigemessen. Kulturtourismus wird dabei als Chance für den regionalen Kulturerhalt diskutiert und als potentielles Alleinstellungsmerkmal wahrgenommen. Dabei wurden in der Bodenseeregion, insbesondere am Standort Konstanz, kritische Stimmen laut, die einen Ausbau des kulturtouristischen Angebots fordern. Gegenstand der Berichterstattung des Südkuriers waren dabei auch konkrete Strategiekonzepte und Projekte zur Förderung des regionalen Kulturtourismus. Die Region Hochrhein sticht hier mit dem Tourismusstrategiekonzept 2020 des Landkreis Waldshut hervor, das den Fokus auf Themen wie Gesundheitstourismus, Radtourismus sowie Städte- und Kulturtourismus legt. Ein wiederkehrendes Thema ist zudem die kulturtouristische Entwicklung der Via Habsburg, eine europäische Kulturstraße, deren Ausdehnung sich geographisch an den historischen Besitzungen der Habsburger orientiert. Als Ausrichtungsort für Veranstaltungen mit kulturtouristischem Potential finden insbesondere Schlösser der Region wie Schloss Salem, Schloss Freudental und Schloss Bonndorf Erwähnung, deren Management gezielt Kulturtouristen ansprechen will.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            <span lang="de" xml:lang="de">Der mediale Kulturtourismusdiskurs ist in der Schwäbischen Zeitung von Berichterstattungen zu Vorhaben insbesondere oberschwäbischer Gemeinden, den lokalen Kulturtourismus auszubauen, geprägt. In der Region Oberschwaben spielt hierbei die Vermarktung der Schwäbischen Barockstraße eine Rolle, die den regionalen Kulturtourismus ankurbeln soll und im medialen Diskurs mehrfach aufgegriffen wird. 2014 berichtete die Schwäbische Zeitung, dass die Gemeinde Bad Buchau, die im Rahmen des EU-Programms Leader gefördert wird, den Schwerpunkt auch in der neuen Förderperiode auf die Erhaltung der Kultur- und Naturlandschaft als Grundlage für den sanften Tourismus legen wird. 2015 informierte die Schwäbische Zeitung zudem über einen Anstieg der Übernachtungszahlen in Bregenz sowie einen Anstieg der Besucherzahlen der Kloster- und Schlossanlage Salem. Sowohl Schloss Salem als auch die Bregenz Tourismus &amp;amp; Stadtmarketing GmbH planen den Fokus verstärkt auf Kulturtouristen zu legen. Weitere Projekte und Veranstaltungen, die im Kontext Kulturtourismus mediale Aufmerksamkeit erlangten, waren die Neukonzeption des Mesmerhaus in Meersburg 2014, die Neueröffnung des Ravensburger Kunstmuseums 2012, die Saisoneröffnung im Schloss Achberg 2012 sowie die Zugehörigkeit Meersburgs zur süddeutschen Fachwerkstraße 2007.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            <span lang="de" xml:lang="de">In den Berichterstattungen der Vorarlberger Nachrichten zum Thema Kulturtourismus zeichnet sich ab, dass die touristische Strategie Vorarlbergs vom Fachpublikum positiv gewertet wird. Auch anlässlich der Tourismuskonferenz 2013 in Bregenz zeigen sich Branchenstimmen optimistisch. Um das Wachstumspotential weiter auszuschöpfen, wolle man auch den Kulturtourismus deutlich fördern. Bregenz mit den Bregenzer Festspielen, der Schubertiade und Architekturtouristen sei ein sehr gutes Beispiel dafür, dass viele Touristen wegen der Kultur kämen. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="47">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im St. Galler Tagblatt ist Gegenstand der Berichterstattung insbesondere zwischen 2008 und 2010 die Teilnahme St. Gallens am Projekt „Unesco Plus“. Ziel war es, gemeinsam mit dem Stiftsbezirk besondere kulturelle Angebote in der Stadt St. Gallen bekannter zu machen. 2012 wurde außerdem die Vermarktung der Textilkultur der Ostschweiz für den Individualtourismus thematisiert. Textilfirmen hatten im Auftrag des Vereins „Textilland Ostschweiz“ Hotelzimmer mit ihren Stoffkreationen eingerichtet, um so die Vergangenheit der Region aufleben zu lassen. Anlässlich eines prestigeträchtigen Erweiterungsbaus des Kunstmuseums in Chur wurde 2016, ein vermeintlich aufkommender Konkurrenzkampf zwischen Kunstmuseen in der Ostschweiz (Chur und St. Gallen) thematisiert. Die Bedeutung des Kulturtourismus für die Schweiz wurde auch 2017 anlässlich einer Ausstellung der Fotostiftung Schweiz in Winterthur aufgegriffen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">IV. Diskussion</section>
        <paragraphe num="48">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Untersuchung der medialen Diskurse zu den Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus hat gezeigt, dass beide Branchenkomplexe in der Berichterstattung der untersuchten Regionalmedien eine eher untergeordnete Rolle spielen. Die Kreativwirtschaft weist lediglich im Teilbereich Kunstmarkt eine vermehrte Berichterstattung auf, was jedoch dessen Angebotsstruktur geschuldet ist. Im Vergleich zu anderen produzierenden Branchen erscheinen vergleichsweise wenig Artikel zur Kreativwirtschaft (vgl. Tab. 2). Im zeitlichen Verlauf lassen sich keine klaren Tendenzen ausmachen. Hauptsächliche Impulsgeber sind lokale Events, über die in unregelmäßigen Abständen berichtet wird. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="49">
            <span lang="de" xml:lang="de">Auch der Diskurs zu Kulturtourismus weist deutliche Defizite im Vergleich zu anderen Tourismusformen auf (vgl. Tab. 3). Insbesondere die Berichterstattung in grenznahen Gebieten (Singen, Konstanz, St. Gallen, Bregenz) fokussiert sich zu einem großen Teil auf den Schweizer Einkaufs- und Gesundheitstourismus, der durch die infrastrukturelle Belastung für Ansässige deutlich medienwirksamer als Kulturtourismus ist. Auch zum Radtourismus wird zumindest auf deutscher Seite mehr berichtet. Dies legt die Vermutung nahe, dass Kulturtourismus als Thema wenig mediale Attraktivität besitzt und das Potential kultureller Attraktionen für den Tourismus unterschätzt zu werden scheint. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="50">
            <span lang="de" xml:lang="de">Der räumliche Fokus der Berichterstattungen liegt tendenziell auf den größeren Städten der jeweiligen Verbreitungsgebiete der untersuchten Regionalzeitungen. Für das Thema Kreativwirtschaft sind das Konstanz, Friedrichshafen, Trossingen, Bregenz, Dornbirn, Feldkirch, St. Gallen sowie Frauenfeld und für das Thema Kulturtourismus hauptsächlich Konstanz, Bregenz und St. Gallen. Generell lässt sich keine regional übergreifende Berichterstattung zu den Diskursen für den gesamten Bodenseeraum ausmachen. In der länderspezifischen Fragmentierung der Berichterstattung liegt eine Chance für mehr grenzüberschreitende Themensetzungen im Kulturtourismus und in der Kreativwirtschaft. Durch Events von entsprechender Strahlkraft, wie z. B. das Konziljubiläum in Konstanz oder überregionale kreativwirtschaftliche Zusammenarbeit von Unternehmen, könnten wertvolle Impulse gesetzt werden. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="51">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die untergeordnete mediale Bedeutung von Kulturtourismus und Kreativwirtschaft in den untersuchten Medien der Bodenseeregion entspricht nicht ihrem wirtschaftlichen Potenzial. Angesichts des demographischen Wandels, der mit dem Anwachsen der 50plus Zielgruppe im Tourismus der Bodenseeregion auch eine weitere Verschiebung hin zu Kulturthemen nach sich ziehen wird, erscheint ein sukzessiver Ausbau kulturtouristischer Angebote aus langfristiger Perspektive von wirtschaftlicher Relevanz. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="52">
            <span lang="de" xml:lang="de">In der Berichterstattung aller untersuchten Medien werden die Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus i. d. R. in keinem direkten Zusammenhang dargestellt. Indirekt kreuzen sich die Diskursstränge zur Kreativwirtschaft und Kulturtourismus jedoch permanent durch das verbindende Element Kultur. So ist das regionale Kulturangebot sowohl für Kreativwirtschaft als auch Kulturtourismus ein entscheidender Standortfaktor. Für den Kulturtourismus stellt es die Basis für die Entwicklung kulturtouristischer Produkte und Dienstleistungen dar und der Kreativwirtschaft verschafft der Kultursektor Aufträge. Dennoch bieten auch andere Teilbereiche der Kreativwirtschaft, wie der Architekturmarkt, der Markt für darstellende Kunst oder die Designwirtschaft, Ansatzmöglichkeiten für kulturtouristische Angebote. Eine Zusammenarbeit beider Branchen könnte durch die Schaffung kreativer Tourismusangebote sowohl die Kreativwirtschaft ankurbeln als auch den Kulturtourismus fördern.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="53">
            <span lang="de" xml:lang="de">Einschränkend ist zu erwähnen, dass die Schlüsselbegriffssuche zur Zusammenstellung des analysierten Textkorpus, den Kreativwirtschafts-/ Kulturtourismusdiskurs der einzelnen Regionalzeitungen nicht vollkommen erfassen kann. Dies gilt insbesondere für den Kulturtourismusdiskurs, aber ebenso in geringerem Ausmaß für den Kreativwirtschaftsdiskurs, da beide Themen in der Regionalpresse oftmals indirekt ohne Benennung der verwendeten Schlüsselbegriffe behandelt werden. Bedingt durch die Festlegung auf Artikelkorpora unterschiedlicher Online-Abo-Formate als Datenquelle, ist darauf hinzuweisen, dass die Auswahlkriterien für die Zusammenstellung dieser Artikelkorpora nicht vollkommen transparent sind und sich evtl. zwischen den einzelnen Zeitungsredaktionen unterscheiden. Zudem bedeutet die alleinige Fokussierung auf den Printbereich eine nur ausschnitthafte Befassung mit dem Gesamtdiskurs, da soziale Medien, Film oder Hörfunk nicht mitbetrachtet wurden. Da für einige Suchbegriffe und Regionalzeitungen lediglich eine Stichprobe gezogen und keine Vollerhebung durchgeführt wurde, lassen sich quantitative Größen wie die Intensität der Berichterstattung nur eingeschränkt interpretieren.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Fazit</section>
        <paragraphe num="54">
            <span lang="de" xml:lang="de">Die Mediendiskursanalyse der Berichterstattung vier großer Lokalzeitungen der Bodenseeregion hat gezeigt, dass es derzeit keinen lebendigen medialen Diskurs zu den Themen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus gibt. Zu den Stichworten Kreativwirtschaft und Kulturtourismus wird vergleichsweise wenig berichtet. Abgesehen von eventbezogener Berichterstattung ist das Thema Kreativwirtschaft kaum präsent. Bregenz ist die einzige Stadt im Bodenseeraum, welche die Kreativwirtschaft explizit als wirtschaftliches Kompetenzfeld benennt. Auch der Kulturtourismus spielt in der regionalen Berichterstattung eine untergeordnete Rolle, obwohl das Image der Bodenseeregion stark durch den Tourismus geprägt ist. Dies steht im umgekehrten Verhältnis zu seiner Relevanz, bietet er doch Potenzial zur Saisonverlängerung, bzw. zum wetterunabhängigen Ganzjahrestourismus. Mögliche Synergien zwischen Kreativwirtschaft und Kulturtourismus werden in den untersuchten Medien nicht thematisiert. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="55">
            <span lang="de" xml:lang="de">Um ungenutzte Potentiale an den Tourismusstandorten der Bodenseeregion aktivieren zu können, müsste eine überregionale Sichtbarkeit des Branchenkomplex Kreativwirtschaft hergestellt und die Zusammenarbeit mit lokalen kulturtouristischen Akteuren angeregt werden. Um zielgerichtete Implikationen für die Region ableiten zu können, bedarf es vertiefender Forschung zu Ursachen und Gründen für die Unterrepräsentanz beider Branchen sowie einer Analyse von Akteurinnen und Akteuren in der Bodenseeregion.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Boggs, J. (2009), «Cultural Industries and the Creative Economy», Geography Compass, vol. 3, n°4, pp. 1483–1498. </reference>
        <reference>Böing, J. (2016), Räumliche Identität und Kultur: Ausformungen und Nutzungspotentiale am Beispiel der Stadt Hagen, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
        <reference>Bundesministerium für Wirtschaft und Technologie (BMWi) (2014), Monitoring zu ausgewählten wirtschaftlichen Eckdaten der Kultur- und Kreativwirtschaft 2012, Berlin.</reference>
        <reference>Colomb, C. (2012), «Pushing the Urban Frontier: Temporary Uses of Space, City Marketing, and the Creative City Discourse in 2000S Berlin», Journal of Urban Affairs, vol. 34, n°2, pp. 131–152. </reference>
        <reference>Couret, C. (2012), «Barcelona Creative Tourism», Journal of Tourism Consumption and Practice, vol. 4, n°2, pp. 132-134.</reference>
        <reference>Creative Tourism Network (2014), «What do we mean by creative tourism», URL: creativetourismnetwork.org/about/ [letzter Zugriff 15.02.2020].</reference>
        <reference>de Peuter, G. (2011), «Creative Economy and Labor Precarity: A Contested Convergence», Journal of Communication Inquiry, vol. 35, n°4, pp. 417–425.</reference>
        <reference>Evans, G. (2009), «Creative Cities, Creative Spaces and Urban Policy», Urban Studies, vol. 46, n°5&amp;6, pp. 1003–1040.</reference>
        <reference>Florida, R. (2002), The Rise of the Creative Class: And How It’s Transforming Work, Leisure, Community and Everyday Life, Basic Books, New York. </reference>
        <reference>Friebe, H. und Lobo, S. (2008), Wir nennen es Arbeit. Die digitale Bohèhme oder Intelligentes Leben jenseits der Festanstellung, Heyne, München.</reference>
        <reference>Friebe, H. und Ramge, T. (2008), Marke Eigenbau. Der Aufstand der Massen gegen die Massenproduktion, Frankfurt/New York.</reference>
        <reference>Früh, W. (2015), Inhaltsanalyse: Theorie und Praxis, utb, Konstanz.</reference>
        <reference>Geppert, K. und Mundelius, M. (2007), «Berlin als Standort der Kreativwirtschaft immer bedeutender», DIW Wochenbericht vol. 74, n°31, pp. 485-491.</reference>
        <reference>Goehler, A. (2006), Verflüssigungen. Wege und Umwege vom Sozialstaat zur Kulturgesellschaft, Frankfurt/New York, Campus.</reference>
        <reference>Hassemer, K (2010), Identität und Image des Wirtschaftsstandorts Bodensee, Hochschule für Technik, Wirtschaft und Gestaltung Konstanz.</reference>
        <reference>Hepperle, S. (2017), «Schlüssel zum Erfolg. Kulturtourismus als Besuchermagnet für ländliche Räume», Der Landkreis, vol. 87, n°8-9, pp. 422–423.</reference>
        <reference>Keppler, A. (2005), «Medien und soziale Wirklichkeit», in Jäckel M. (Hrsg.), Mediensoziologie. Grundfragen und Forschungsfelder, Springer VS, Wiesbaden, pp. 91–106.</reference>
        <reference>Landry, C. (2008), The creative city: a toolkit for urban innovators, Routledge, London. </reference>
        <reference>Lange, B., von Streit, A. und Hesse, M. (2011), Kultur- und Kreativwirtschaft in Stadt und Region. Voraussetzungen, Handlungsstrategien und Governance, Selbstverlag, Bonn.</reference>
        <reference>Leuschen, L. und Thimm, T. (2019a), Die touristische Vermarktung der Destination Bodensee: Landschaftsstereotype und Potentiale kreativwirtschaftlicher Narrative. Working paper, Hochschule für Technik, Wirtschaft und Gestaltung, Konstanz.</reference>
        <reference>Leuschen, L. und Thimm, T. (2019b), «Kulturtourismus und Kreativwirtschaft: Synergien und Potenziale», Schiller J., Weckerle C. und Grand S. (Hrsg.), 2019, Kreativwirtschaft Bodenseeregion. Wertschöpfung zwischen Kultur, Wirtschaft und Technologie, Zürich, Zürcher Hochschule der Künste, pp. 52–60.</reference>
        <reference>Liu, Y.-D. (2012), «Cultural Events and Cultural Tourism Development: Lessons from the European Capitals of Culture», European Planning Studies, vol.22, n°3, pp. 498–514.</reference>
        <reference>MacDonald, R. und Jolliffe, L. (2003), «Cultural Rural Tourism. Evidence from Canada»., Annals of Tourism Research, vol. 30, n°2, pp. 307–322.</reference>
        <reference>Markusen, A., Wassall, G. H., DeNatale, D. und Cohen, R. (2008), «Defining the Creative Economy: Industry and Occupational Approaches», Economic Development Quarterly, vol. 22, n°1, pp. 24-45.</reference>
        <reference>McRobbie, A. (2011), «Re-Thinking Creative Economy as Radical Social Enterprise», Variant, n°41, pp. 32-33.</reference>
        <reference>Merten, K. (1995), Inhaltsanalyse: Einführung in Theorie, Methode und Praxis, Springer VS, Wiesbaden.</reference>
        <reference>Nadotti, L. und Vannoni, V. (2019), «Cultural and event tourism: an interpretative key for impact assessment», Eastern Journal of European Studies, vol. 10, n°1, pp. 115-131.</reference>
        <reference>Njovo, M. und Makacha, C. (2018), «Cultural capital, digital capital and stakeholder partnerships: a holy trinity for a sustainable cultural tourism trajectory», African Journal of Hospitality, Tourism and Leisure, vol. 7, n°5, pp. 1-13.</reference>
        <reference>OECD, 2014, Tourism and the Creative Economy. </reference>
        <reference>Pratt, A. C. und Hutton, T.A. (2013), «Reconceptualising the relationship between the creative economy and the city: Learning from the financial crisis», Cities, n°33, pp. 86-95.</reference>
        <reference>Richards, G. und Bartos, P. (2014), «Creative Economy and Tourism: Developing effective cooperation», Report on a workshop organised in the context of the OECD Conference on Tourism and the Creative Economy, Linz, September 2014.</reference>
        <reference>Richards, G. und Raymond, C. (2000), «Creative Tourism», ATLAS News, n°23, pp. 16–20.</reference>
        <reference>Richards, G. (2003), «What is Cultural Tourism?», in van Maaren A. (Hrsg.), Erfgoed voor Toerisme, Weesp, Nationaal Contact Monumenten, pp. 1-15.</reference>
        <reference>Richards, G. (2011), «Creativity and tourism», Annals of Tourism Research, vol. 38, n°4, pp. 1225–1253. </reference>
        <reference>Richards, G. (2012), «Tourism, Creativity and Creative Industries», Paper presented at the conference Creativity and Creative Industries in Challenging Times, NHTV Breda, November 2012.</reference>
        <reference>Richards G. (2018), «Panorama of Creative Tourism Around the World (Panorama do turismo criativo no mundo)», Paper presented at the Seminário Internacional de Turismo Criativo, Cais do Sertão, Recife, Brazil, Dezember 2018. </reference>
        <reference>Richards, G., Wisansing, J. J. und Paschinger, E. (2018), Creating Creative Tourism Toolkit, Bookplus Publishing, Bangkog.</reference>
        <reference>Rössler, P. (2017), Inhaltsanalyse, utb basics, Konstanz.</reference>
        <reference>Santana Talavera, A. (2003), «Turismo Cultural, Culturas Turísticas», Horizontes Antropológicos, n°20, pp. 37–50.</reference>
        <reference>Scherer, R., Schwanke, K. &amp; Gutjahr, M. (2011), Die Kreativwirtschaft im Bodenseekreis : Eine Potenzialanalyse, St. Gallen.</reference>
        <reference>Schiller, J., Weckerle, C. und Grand, S., (Hrsg.) (2019), Kreativwirtschaft Bodenseeregion. Wertschöpfung zwischen Kultur, Wirtschaft und Technologie, Zürich, Zürcher Hochschule der Künste.</reference>
        <reference>Stern, M. J. und Seifert, S.C. (2008), «From Creative Economy to Creative Society», Culture and Community Revitalization: A Collaboration, n°6, URL: http://repository.upenn.edu/ siap_revitalization/6, [Letzter Zugriff: 15.02.2020].</reference>
        <reference>Tatarusanu, M. und Iatu, C. (2018), «The interpretation of the cultural heritage for tourism in the era of globalisation», Pratical Application of Science, vol. 4, n°16, pp. 21-25.</reference>
        <reference>Thimm, T. (2014), «The Flamenco Factor in Destination Marketing: Interdependencies of Creative Industries and Tourism — the Case of Seville», Journal of Travel &amp; Tourism Marketing, vol. 31, n°5, pp. 576–588. </reference>
        <reference>Waitt, G. und Gibson, C. (2009), «Creative Small Cities: Rethinking the Creative Economy in Place», Urban Studies, vol. 46, n°5&amp;6, pp. 1223–1246.</reference>
        <reference>Zimmermann, O., Schulz, G. und Ernst, S. (2009), Zukunft Kulturwirtschaft, Essen, Klartext Verlag.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Quelle: Telefonat am 07.06.2017 mit Online-Redakteurin des Südkuriers.</note>
        <note id="2">Schwäbische Zeitung: http://www.schwaebische.de/cms_media/module_ob/984/492406_3_SZ-Preisliste-2_2017.pdf, Zugriff 02.11.2017.</note>
        <note id="3">Quelle: www.aboshop.vn.at und www.oeak.at/wp-content/uploads/2017/08/Auflagenliste_H1_2017.pdf, Zugriff am 02.11.2017. </note>
        <note id="4">NZZ Media Solutions: https://www.nzzmediasolutions.ch/titel/st-galler-tagblatt/, Zugriff am 02.11.2017.</note>
        <note id="5">Für den Suchbegriff „Kunstmarkt“ wurde lediglich eine Stichprobe gezogen (10 % der Gesamtsumme der Treffer für das Digital Basis Abo).</note>
    </notes>
</article>