<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_MTMHE_47-164_Dn_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/969" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.969</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>4-5</numero>
        <annee>2014</annee>
    </meta>
    <auteurs>
        <auteur nom="Tchindjang" prenom="Mesmin">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MTMHE_43-151_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/951" lang="fr">Les chutes de la Lobé, un patrimoine géoculturel exceptionnel sur la côte camerounaise entre tourisme durable et préservation des identités culturelles</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
        <auteur nom="Etoga" prenom="Marcel Hugues">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_MTMHE_43-151_Ls_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/951" lang="fr">Les chutes de la Lobé, un patrimoine géoculturel exceptionnel sur la côte camerounaise entre tourisme durable et préservation des identités culturelles</publication>
            </oeuvres>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Die Lobé-Wasserfälle, ein außergewöhnliches geokulturelles Erbe an der kamerunischen Küste zwischen nachhaltigem Tourismus und der Bewahrung kultureller Identitäten</titre>
    <resume>
        Im Herzen der südlichen Küste von Kamerun gelegen, bildet die Stadt Kribi am kamerunischen Küstenstreifen einen unumgänglichen Knotenpunkt im Hinblick auf Industrie, Tourismus und Umwelt. Mit ergiebigen natürlichen, kulturellen und touristischen Ressourcen ausgestattete Gegend wurde bisher noch nicht hinreichend anerkannt, obwohl es seitens der lokalen Bevölkerung und der zentralen Verwaltung bereits vorsichtige Versuche einer Tourismusentwicklung gegeben hat. Dieser Artikel befasst sich mit den Herausforderungen im Zusammenhang mit der Tourismusentwicklung an den Lobé-Wasserfällen, eines einzigartigen geologischen Erbes, das sich am Schnittpunkt von drei an der Küste beheimateten Bevölkerungskulturen befindet (Pygmäen, BatangaundMabi) und deren Aufnahme in die UNESCO-Welterbeliste im Jahr 2006 von der kamerunischen Verwaltung beantragt wurde. Die endgültige Anerkennung als Welterbe hängt ab von der Unentschlossenheit der Entscheidungsträger, welche die Option auf eine Industrialisierung gegenüber einer integrierten Entwicklung und eines nachhaltigen Tourismus bevorzugen, wie ihn WTOund UNIDOim Rahmen des Projekts COAST STEP empfehlen. Dieser Beitrag hat zum Ziel, den Misserfolg dieses Prozesses auf der Grundlage von Beobachtungen, Feldforschungsarbeiten und Interviews zu analysieren. Dabei soll berücksichtigt werden, wie der nachhaltige Tourismus in diese Küsten- und Badegebiete integriert wurde, welcher Logik die Akteure gefolgt sind und welchen Beitrag sie damit geleistet haben sowie schließlich auch welche Probleme diese Entwicklung mit sich gebracht hat. Die erfassten Daten deuten daraufhin, dass es ein bedeutendes und vielseitiges touristisches Potenzial (in natürlicher, kultureller und historischer Hinsicht) gibt, das durch eine attraktive physische Umgebung (Relief, Klima und Vegetation) sowie durch das Vorhandensein einer leistungswilligen Bevölkerung geprägt ist. Dennoch führt das Aufblühen von Aktivitäten im Bereich von Agro-Industrie, Extraktion und Bergbau – ohne dass man dabei der Umwelt und der sozialen Partizipation Rechnung tragen würde – sowie eine anarchistische Form der räumlichen Eingliederung des Tourismus dazu, dass die Zukunft des Tourismus von Kribi und des dortigen geologischen Erbes und infolgedessen auch der Erhalt der Kultur der Pygmäen zunehmend in Frage gestellt wird.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Lobé-Wasserfälle, die den Gegenstand dieser Untersuchung bilden, liegen im südlichen Teil der Küste von Kamerun zwischen 2°33’-2°57’ N und 9°18’-9°54’ E(vgl. Dokument1). Sie ergießen sich über eine Reihe von Kaskaden in den Atlantischen Ozean. Die touristischen Potenziale dieser Stätte sowie die Bedeutung, die diese Natur- und Kulturlandschaft für das Leben der dort ansässigen Völker besitzt, unterstreichen wie wichtig es ist, Letztere dabei einzubeziehen, diesen Raum zu bewirtschaften und den Antrag auf Aufnahme der Lobé-Wasserfälle in die UNESCO-Welterbeliste</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="en" xml:lang="en"> vorzubereiten.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="en" xml:lang="en">In der Tat stellen die Lobé-Wasserfälleeine einzigartige geologische Stätte dar, die zwar a priorials geeignet für den Tourismus gelten können, sich jedoch in einer sozialen und ökonomischen Umgebung befindet, die dafür immer weniger günstig erscheint. </span>Die Verwendung des Begriffs der Stätte eines geologischen Erbes (géosite odergéotope)<a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a> erlaubt es, der Funktion dieser Stätte und der in ihrer Umgebung lebenden Völker besser gerecht zu werden.Gemäß Strasser et al.(1995, S. 3), « Les géotopes sont des portions de territoire dotées d’une valeur pour les sciences de la Terre… Ce sont des monuments naturels d’une grande importance, voire même indispensables, aussi bien pour le public que pour la science ». <span lang="en" xml:lang="en">(Alsgéotopeswerden Raumeinheiten bezeichnet, die einen Wert für die Erdwissenschaften besitzen … Es handelt sich um sehr bedeutende – um nicht zu sagen unverzichtbare – Naturdenkmäler. </span>Diese Definition, die sich nicht explizit auf die kulturelle Dimension bezieht, wird ergänzt durch diejenige des Begriffs géosite odergéomorphosite, mit dem ein Ausschnitt der Geosphäre gemeint ist, der infolge der Wahrnehmung oder Ausbeutung durch den Menschen eine besondere Bedeutung in wissenschaftlicher, kultureller, historischer oder sozio-ökonomischer Hinsicht erlangt hat).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Diese Definitionen passen ausgezeichnet zu den hervorspringenden Zügen derLobé-Wasserfälle. Denn diese vereinen tatsächlich den dreidimensionalen kulturellen Aspekt wie auch die Vorstellung, die sich die Bevölkerung (Batanga, Mabi und Pygmäen) von dieser Gegend macht.Dieses System von Vorstellungen und Repräsentationen scheint das entscheidende Element gewesen zu sein, das die Bewahrung dieses géositeermöglicht hat.Der (wissenschaftliche, kulturgeschichtliche, ästhetische und sogar sozioökonomische) Wert eines géosite hängt nämlich laut Panizzaund Piacente (1993 ; 2004) ebenso von dessen wissenschaftlichen Merkmalen ab wie auch von dessen Nutzung, dessen Valorisierung im Laufe der Geschichte und dessen ästhetischer Wahrnehmung.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dennoch wird diese Stätte durch bereits lange Zeit bestehende agro-industrielle Nutzungen (SOCAPALM, HEVECAM</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="en" xml:lang="en">) bedroht,die auf die Kolonialzeit zurückgehen. Hinzu kommt die Bedrohung im Zusammenhang mit den aktuellen Bautätigkeiten für die Errichtung des Tiefwasserhafens von Kribi, des Erdölterminals der Tschad-Pipeline, desGaskraftwerks von Mpolongwesowie des Bergbaus im Hinterland, der die baldige Errichtung einer Eisenbahntrasse für den Abtransport der Erze und den Bau einer vierspurigen Autobahn vorsieht.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Schwierigkeiten, die bei der Anerkennung dieser Wasserfälle als Erbe aufgetreten sind, haben uns dazu gebracht, dass wir uns dem Problem der Berücksichtigung und Bewahrung der Identitäten der dort lebenden Völker sowie des nur geringen Beitrags dieser Stätte zum nachhaltigen Tourismus an der kamerunischen Küste zugewandt haben. So stützt sich die erste Hypothese auf die Tatsache, dass das touristische Potenzial und das touristische Erbe der Region von Kribidurchaus reichhaltig sind, während der Tourismus dort in einem Anfangsstadium verharrt. Die zweite Hypothesehängt damit zusammen, dass die dortige Tourismusentwicklung auf Hindernisse gestoßen ist und mit Nachwirkungen zu kämpfen hat, die sich aus der geographischen Lage ergeben und auch eine Folge entwicklungsbezogenen Entscheidungen der politischen Behörden sind, die einer Vereinbarkeit von Industrie und Tourismus im Weg stehen und überdies die Partizipation der Bevölkerung vollständig übergehen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dieses wertvolle natürliche und kulturelle Erbe erfordert jedoch, dass im Kontext von Kribi der Prozess einer integrierten und partizipativen Entwicklung eingeleitet wird. Der von uns für die Untersuchung gewählte Ansatz umfasst mehrere Dimensionen :umweltbezogenstützt er sich auf die Beziehungen zwischen Geomorphologie und kulturellen Gütern aus den Bereichen Archäologie, Geschichte, Architektur etc. (Panizza 2001) ;historischauf Grundlage der Geschichte als geeigneter Achse für eine interdisziplinäre Interpretation, d.h. auf der Basis der Konzepte der Kontinuität und der Integration in den Kontext der Gegenwart (Panizzaund Piacente 2000) ; philosophisch-kulturellmit dem Ziel, den Dialog und die kulturelle Integration zwischen geistes- und naturwissenschaftlichen Disziplinen anzuregen. Dies betrifft einerseits die Verbindungen zwischen sozialen, strategischen, politischen, wirtschaftlichen oder religiösen Erfordernissen, andererseits aber auch die für die Errichtung der Stätte relevanten geomorphologischen Verhältnisse.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="en" xml:lang="en">Weiterhin hat diese Stätte angesichts ihrer biophysischen und kulturellen Originalität die Aufmerksamkeit von Organisationen wie z.B. UNIDO und WTO erfahren, die für eine Verwirklichung guter Praktiken eines nachhaltigen Tourismus eintreten möchten.In der Tat verfügt der südliche Teil der kamerunischen Küste über eine reichhaltige Biodiversität und zählt überdies zu den Nistplätzen der Lederrückenschildkröte am Golf von Guinea. In kultureller Hinsicht handelt es sich um eine der wenigen geographischen Örtlichkeiten in Zentralafrika, an denen die auch als „autochthon“ bezeichneten Pygmäenvölker nicht nur einen direkten Zugang zum Ozean haben, sondern sie haben mit dem géosite der Lobé-Wasserfälle auch einen gemeinsamen Bezugspunkt mit den Küstenvölkern der MabiundBatanga.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dies hat uns dazu gebracht, die Wege und möglichen Auswege zu untersuchen, wie das kulturelle Erbe dieser drei wichtigen Bevölkerungsgruppen in Wert gesetzt und bewahrt werden kann. Im Anschluss daran werden wir der Frage nachgehen, inwiefern tourismusbezogene Akteure in eine Inwertsetzung der oben genannten Wasserfälle eingebunden sind. Weiterhin werden wir erörtern, welche Schwierigkeiten bei der Einbeziehung der Bevölkerung bei der Einrichtung dieses Erbes und beim Betreiben dieser Stätte bestehen, und schließlich auch die Frage der Nachhaltigkeit im Tourismus aufgreifen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="en" xml:lang="en">Was die Methodologie betrifft, so wurden die verwendeten Daten im Rahmen mehrerer Feldforschungsaufenthalte vor Ort erfasst. Im Jahr 2008 haben sich die Autoren in Kribi an Erhebungsarbeiten beteiligt, die für dietourismusbezogene Untersuchung „Étudesurunefilièreporteuse :‘le tourisme’. </span>Projetd’appui à la promotion de l’emploi et la réduction de la pauvreté“ (Studie über einen tragenden Wirtschaftszweig : ‘der Tourismus’. <span lang="en" xml:lang="en">Projekt zur Unterstützung der Beschäftigungsförderung und der Verminderung von Armut) im Rahmen einer Studie im Auftrag der Internationalen Arbeitsorganisation (ILO) und der WTO durchgeführt wurden. Diese aus Fragebögen und halbstrukturierten Interviews bestehenden Erhebungen richteten sich auf lokale Bevölkerungsgruppen sowie Verantwortliche im Bereich von Hotellerie und Verwaltung. In den Jahren 2009 und 2011 wurden Feldforschungsarbeiten (Ewolo, 2009 ;Etoga, 2011) zur Untersuchung der Einbindung der Bevölkerung in den Prozess der Tourismusentwicklung durchgeführt. ImSeptember 2009 haben im Rahmen einer Studie</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="en" xml:lang="en"> zu den Auswirkungen der Erweiterung des Stromversorgungsnetzes in den südlichen Landesteilenöffentliche Befragungen der Bevölkerung des 3 Kilometer von den Lobé-Wasserfällen entfernt gelegenen Dorfes Ndoumale stattgefunden. Es wurden dieselben Konflikte erkannt und dabei aufgezeigt, dass diese durch eine nur wenig ausgeprägte Sensibilisierung der lokalen Bevölkerung und durch Einflussnahme von Verwaltung und NGOs noch verstärkt werden. Die Studie hat herausgestellt, dass der Bevölkerung von der Verwaltung empfohlen wurde, nicht etwa dieser Stätte, sondern dem Tiefseeprojekt ihr Interesse entgegenzubringen. Im Mai 2010,wurde für das IEPF-OIF (Energie- und Umweltinstitut der Frankophonie) eine Fortbildungsmaßnahme</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="en" xml:lang="en"> zur Stärkung der Kompetenzen afrikanischer Experten im Bereich der Umweltbewertung an demselben Ort und zu demselben Thema durchgeführt. Schließlich hat einer der Autoren als nationaler Berater am Projekt COAST</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="en" xml:lang="en"> im Juli 2011 teilgenommen. Im Verlauf dieser Beratung bot eine öffentliche Sitzung die Gelegenheit, die Stakeholder</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="en" xml:lang="en"> in den Räumen des Hotels FramotelinKribi zu versammeln. Die Schlussfolgerungen machen es deutlich, dass die Pygmäen von ihren Nachbarn, den Mabi und Batanga, marginalisiert und verdinglicht werden, was vor allem durch den Analphabetismus der Pygmäen erleichtert wird, die weniger als 1 Prozent der Gesamtbevölkerung von Kamerun ausmachen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ergänzend zu diesen Untersuchungen wurden quantitative Daten erfasst, die sich vor allem auf die relevanten Akteure und das touristische Besucheraufkommen beziehen. Zusätzlich wurden die statistischen Daten des MINTOUR</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="en" xml:lang="en"> berücksichtigt sowie eine Sichtung von Dokumenten der MEAO</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="en" xml:lang="en"> inKribi vorgenommen. Weiterhin wurden Beobachtungen im Pygmäenlager von Nanikoumbiam Ufer des Flusses Lobé sowie Interviews mit dem Stammesoberhaupt der Pygmäen und den Stammesoberhäuptern von Mabi und Batanga durchgeführt (9.Juli 2011).</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Die Lobé-Wasserfälle: ein außergewöhnliches natürliches und menschliches Erbe</section>
        <section niveau="h2">Ein außergewöhnlichergéositein der städtischen Umgebung von Kribi</section>
        <paragraphe num="11">
            In biophysikalischer Hinsicht stellen die Lobé-Wasserfälle als géositeein Erbe dar, das 10 Kilometer von Kribientfernt liegt und zum touristischen Potenzial dieser Stadt zählt. Die ästhetischen, geomorphologischen und kulturellen Werte dieser Stätte wurden als höchstrangig eingestuft, da die Landschaft wie auch der Anblick für die lokale Öffentlichkeit und die Besucher einzigartig ist. Wir haben diese Stätte evaluiert und uns dabei angelehnt an Arbeiten von Panizza&amp;amp;Picente(1993),Grandgirard(1995 ;1999),Reynard (2006) sowieReynard et al. (2007). Wissenschaftlich betrachtet handelt es sich bei den Lobé-Wasserfällen um ein ausgezeichnetes pädagogisches Hilfsmittel, um Diversität, Küstendynamik und Funktionsweise der Ökosysteme an der Küste zu studieren. In biologischer und hydrologischer Hinsicht gleichen die Wasserfälle einer humiden Zone, deren Vegetationssaum als Ufer- und Böschungsbefestigung dient und auf diese Weise zum Schutz des Bodens gegen marine Erosion beiträgt. <span lang="en" xml:lang="en">Für die lokale Bevölkerung sind die Wasserfälle zudem ein begehrter Standort für den Garnelenfang. Ihr wissenschaftlicher Wert ergibt sich aus dem Durchschnittswert für die Kriterien der Unversehrtheit, des repräsentativen Charakters, der Seltenheit sowie ihres paläogeographischen Wertes. Sie werden klassifiziert mit dem Wert 1 (vgl. Dokument 2). Jedoch ist diese Stätte verwundbar, wenn man dort die Verrichtung derartiger Aktivitäten zulässt, wie es gegenwärtig der Fall ist.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            In sozioökonomischer Hinsicht bilden die Wasserfälle den Ausgangspunkt für Ausfahrten mit dem Einbaum, die flussaufwärts führen und es den Touristen erleichtern, die Pygmäenlager zu besuchen. Der ökonomische Wert dieses géositebeträgt0,75.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            In kultureller Hinsicht (Wert : 0,81) nehmen die Wasserfälle die Position eines Dreiecks ein (Mabi-Batanga-Pygmäen ; vgl. Dokument 3) und bilden einen bedeutenden Ort für das Zusammentreffen lokaler und ausländischer Kulturen (Begegnungsstätte der touristischen Besucher von Kribi), stellen zugleich einen Tempel für religiöse Reinigungshandlungen dar (Opfer, Behandlung von mystischen und esoterischen Krankheiten, Begegnung mit den Gottheiten des Wassers etc.) und sind eine Stätte, die der Segnung der Vorfahren dient.Auf jeden Fall kann ihre mythologische Bedeutung als gegeben vorausgesetzt werden.Die Schönheit der Landschaft trifft ihresgleichen nur in dem Charme und in der Faszination, die sie selbst erzeugt (überwältigender Eindruck von Wohlbefinden, Ergriffenheit, Besinnlichkeit, Ruhe und Schlichtheit). Es ist eben dieser überwältigende Anblick, der dazu geführt hat, dass die lokale Bevölkerung diesen Ort ausgewählt hat, um dort ihre Riten und Begegnungen mit den Gottheiten auszuführen. Es handelt sich also um ein wahrhaftiges Naturerbe im Sinne der UNESCO ; jedoch ist es für dessen Akzeptanz erforderlich, dass der Staat die dort lebende Bevölkerung in einem gut geführten partizipativen Prozess einbezieht.Im Übrigen sind es die autochthonen Bewohner, die einen der wichtigsten Anziehungspunkte abgesehen von der Natur darstellen, während deren Nachbarn, die MabiundBatanga,als bedeutendste lokale Akteure der Tourismusentwicklung auftreten. <span lang="en" xml:lang="en">Leider scheinen die politischen Entscheidungen dazu zu führen, dass sich die autochthonen Bewohner assimilieren und verschwinden.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            Problematik und Logik der lokalen Tourismusakteure in der Umgebung der Lobé-Wasserfälle
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Die Besiedlung dieses Uferabschnitts geht, wie es in zahlreichen Quellen dokumentiert ist (Mveng, 1984 ;FangueNzeugah, 2001) zurück bis ins 17. <span lang="en" xml:lang="en">Jahrhundert. Tatsächlich haben sich einige menschliche Gesellschaften entlang der Küste und zeitweilig auch in den Waldgebieten angesiedelt. Daher verfügen die in diesem Bereich lebenden Stämme über diversifizierte Kulturen, die sich teilweise auf das Wasser und teilweise auf den dichten Wald beziehen (Nguepjouo, 2005 ; Etoga, 2011). Im Ganzen bestehen diese Stämme im Bereich der südkamerunischen Küste aus neun ethnischen Gemeinschaften</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="en" xml:lang="en">, zu denen auch die MabiundBatangazählen, die dem großen Clan der Sawa angehören (Tchindjang, 2010, S. 17 ; vgl. Dokument 4).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Alter des Pygmäenvolkes und dessen Kultur in den Waldgebieten reicht bis 4.000 Jahre vor unserer Zeit zurück (Mveng, 1984). In der Tat soll dieses Volk in der Gegend des Mont de la Lune im Ruwenzori-Gebirgeentdeckt worden sein und die Bezeichnung pugmaioserhalten haben, was [auf griechisch] ellbogengroß bedeutet (Abega&amp;amp;Bigombe Logo, 2006,S. 26) und später zum Wort „Pygmäe“ wurde.Die Einzigartigkeit ihrer Lebensweise, ihrer Art sich zu kleiden und ihre Nähe zur Küste haben die Pygmäenzu einer Sehenswürdigkeit in dieser Gegend werden lassen. Die Beobachtungen im Rahmen der Feldforschung und die Analyse von Planungsdokumenten haben jedoch gezeigt, dass die Pygmäen in diesem Küsten- und Badegebiet besonders stark marginalisiert werden – und dies paradoxerweise obwohl sie eine unumgängliche Touristenattraktion darstellen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Pygmäen leben ausschließlich von der Jagd, vom Pflücken und Sammeln, vom Fischfang sowie in einigen Lagern zunehmend auch von der Landwirtschaft. Während einer langen Zeit haben sie einer sehr großzügigen Natur all das entnommen, was sie benötigten, um ihren eigenen Bedarf zu decken. Solange „die Umgebung ihnen selbst gehört“, verfügen sie darüber nur sparsam, denn sie sind sich dessen bewusst, dass ihr Leben von dieser Umgebung abhängt (Nguepjouo, 2005). Dieser Zustand erfährt heute jedoch tiefgreifende Veränderungen, welche die Bevölkerung dazu zwingen, sesshaft zu werden und sich mit anderen Bevölkerungsgruppen zu mischen (Owono, 2003). Dies ist es, was einige Autoren als einen geplanten oder ungeplanten Prozess der Marginalisierung durch den Zentralstaat beschreiben, der die Pygmäenvon den tourismusbezogenen Aktivitäten ausschließt, von denen sie die ersten Nutznießer gewesen wären. Azarya (1996,S. 1) unterstreicht dies ausdrücklich und prangert an, dass der Staat die Maßnahmen schlecht geplant hätte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="en" xml:lang="en">Sicherlich kommt dem Wasser in der Kultur der drei Volksstämme eine zentrale Stellung zu (Bäder zwecks Weihung und Verfluchung, Tanz, Fortbewegung, traditionelle Kulte, jährliche Feste). Wasser ist eine Quelle für die Versorgung mit Lebensmitteln und Handelsgütern. Weiterhin ist es ein grundlegendes Mittel für Kommunikation und Kommunion.Infolge des Effekts einer Triangulation leben die Pygmäen am rechten Ufer des Oberlaufs, nehmen die Mabi das linke Ufer ein und breiten sich die Batangaam Unterlauf aus.Jedoch haben sich die MabiundBatangadarauf verständigt, dass sie die Pygmäen in „deren forstliche Residenz“ verbannen, was als eine erste grundlegende Stufe der Marginalisierung darstellt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die zweite Stufe hängt, wie es von AbegaundBigombe Logo (2006, S. 23) aufgezeigt wird, mit der rasch fortschreitenden Zerstörung des Waldes zusammen, von dem die wichtigsten Lebensgrundlagen der Pygmäen abhängig sind. Hinzu kommt noch die Industrialisierung ihrer Umgebung, was die Pygmäen in eine marginalisierte Lage bringt – und zwar gleich dreifach, in soziokultureller, wirtschaftlicher und politischer Hinsicht. Schlimmer noch ist, dass ein ausgegrenzter Pygmäe „seine Unzugänglichkeit nicht so sehr infolge eines mangelnden Willens oder einer Unfähigkeit, sich in eine Mehrheitsgesellschaft des Staates zu integrieren, erfährt, dem er nunmehr angehört. Vielmehr ist diese Unzugänglichkeit auf Barrieren zurückzuführen, die von dominierenden benachbarten Gruppen (teils Bantu, teils nicht), der amtlichen Verwaltung, Rathäusern, Entwicklungsorganisationen, Arbeitgebern, Lehrenden etc. errichtet werden“ (ins Deutsche übersetztes Zitat nachAbega&amp;amp;Bigombe Logo, 2006, S. 23).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="en" xml:lang="en">Drittens erfahren die Pygmäen einen planmäßigen post-kolonialen Akkulturationsprozess, der zu einer Zwangsakkulturation geworden ist (Abega&amp;amp;Bigombe Logo, 2006,S. 28-29). Denn die Begleitung, die ihnen angeboten wird, entspricht nicht ihren Erwartungen. Es wurden verschiedene Formen der Marginalisierung festgestellt (Abega&amp;amp;Bigombe Logo, 2006 ; Feldforschungsarbeiten der Autoren), die den Zugang zu Einrichtungen der sozialen Grundversorgung betreffen, wie Bildung, Wohnen, Trinkwasser und gesundheitliche Versorgung. Infolgedessen verschlechtert sich ihre Lage, sie versinken immer tiefer in Armut, sie werden zur Aufgabe ihres Lebensraums im Wald veranlasst, woraus sich dauerhaftenorme Schwierigkeiten ergeben (Abega&amp;amp;Bigombe Logo, 2006, S. 41). Das Beispiel der Baka Pygmäen ist ein guter Beleg dafür. Bevor die Schutzgebiete nämlich eingerichtet wurden, hatten die Baka Pygmäen bei den Wilderern und den benachbarten Stämmen den Ruf erlangt, ausgezeichnete Kenner der Waldgebiete</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="en" xml:lang="en"> zu sein, und sie waren bekannt für ihre Kenntnisse und das Beherrschen traditioneller Arzneimittel</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="en" xml:lang="en">. Als Gegenleistung erhielten sie Kleidung, Kochutensilien, Macheten und Hacken. Dies hat sich jedoch verändert mit der Einrichtung und Entwicklung von Schutzgebieten. Den BagyéliPygmäen im Lager von NanikumbiinKribi wird von den als Touristenführern arbeitenden Mabientweder eine bescheidene Geldsumme, die einem Betrag von 2 Euro entspricht, für touristische Darbietungen die mit 50 bis 100 Euro berechnet werden, angeboten – oder aber Whisky in Tüten, der nur wenige Eurocent wert ist.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">Wenn die Pygmäen den Bemühungen des kamerunischen Staates und der initiierten Schutzprojekte mit einer sehr tiefen Gleichgültigkeit begegnen, so treffen diese Vorhaben auch seitens der MabiundBatanga auf einen sehr großen Widerstand. Wir stimmen Olivier de Sardan (1995, S. 169 ; Zitat ins Deutsche übersetzt) zu, dass „jeglicher Widerstand gegen eine Innovation seine Gründe und seine Kohärenz besitzt – egal ob in strategischer oder repräsentativer Hinsicht.“In der Tat bestehen zwischen dem Staat auf der einen Seite und den MabiundBatangaauf der anderen Seite Konflikte im Hinblick auf Grundbesitzrechte und die Verwendung von Ressourcen. Diese Konflikte sind im Zusammenhang mit der Einrichtung des Erdölterminals der Doba-Kribi-Pipeline entstanden,in deren Folge die Bevölkerung einen Rückgang der Erträge im Fischfang hinnehmen musste. Diese Konfliktsituation hat sich verschärft im Zuge der Veränderungen im Zuge der Errichtung des Tiefwasserhafens von Kribi,denn eben diese Bevölkerung meinte, dass man sie weder befragt noch entschädigt hätte. Im Verlauf unserer Befragungen erklärte die Bevölkerung, dass sie hereingelegt worden sei, denn man hätte sie dazu genötigt, ihren Standort aufzugeben zu Gunsten einer Beschäftigung im Seehafen, deren Verwirklichung jedoch auf sich warten lässt oder aber stattfindet, ohne dass die Bevölkerung tatsächlich dabei berücksichtigt wird.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="en" xml:lang="en">Was die Pygmäen betrifft, so beobachten wir – zweifellos aufgrund des Analphabetismus – zwei Sprachzusammenhänge, die sich diametral gegenüberstehen. Die Lokalsprache, bzw. diejenige der Pygmäen, erfasst den Raum durch Ortsbezeichnungen, die sich auf die an den betreffenden Orten verfügbaren Ressourcen beziehen und auf die in den Raum eingeschriebenen sozialen Austauschbeziehungen (Beziehungen zu Menschen und zum Unsichtbaren). Die Staatssprache und diejenige der Entwicklungsorganisationen und NGOs stellt die Erhaltung in den Mittelpunkt und läuft darauf hinaus, dass eine Geometrie, materielle Grenzen und eine Spezialisierung von Räumen vorgenommen wird.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="en" xml:lang="en">Auf einer anderen Maßstabsebene müssen die BagyéliPygmäen eine Unterjochung durch die benachbarten MabiundBatangahinnehmen, mit denen sie die Wald- und Küstenräume teilen. In den wechselseitigen Beziehungen zwischen Pygmäen und Mabisowie zwischenPygmäen und Batanga sind die Pygmäen auf der Suche nach ihrer politischen Anerkennung als Bevölkerungsgruppe. Aber sie sind auch konfrontiert mit Gegnerschaften und verschiedenen Einflüssen ausgesetzt (von der SOCAPALM auferlegte Beschränkungen, Trassen und Masten für Hochspannungsleitungen, der Tiefwasserhafen, Einrichtung von Schutzgebieten wie u.a. dem Nationalpark von Campo Ma’an sowie schließlich auch die Erteilung von Genehmigungen für Bergbauaktivitäten auf dem eigenen Gebiet etc.).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="en" xml:lang="en">Im Übrigen hindert der Analphabetismus die Pygmäen daran,Fragen zu verstehen und sich erfolgreich an Diskussionen zu beteiligen, die im Rahmen von Treffen und Versammlungen geführt werden (Kombi Etame, 2006,S. 175). Allerdings, auch wenn sie sich keine Rededuelle liefern wollen, so sind diejenigen von ihnen, die eine Schule besucht haben, doch in der Lage, sich an Diskussionen zu beteiligen, ihre Rechte zu verteidigen. Dies haben wir festgestellt im Rahmen einer Versammlung am 8.Juli 2011 mit den Stakeholdern anlässlich der Beratungen für WTO und UNIDO über das Projekt COAST (Collaborative Actions forSustainableTourism). Auf dieser Grundlage wurden übrigens Empfehlungen der WTO ausgesprochen, die sich an die Regierung und verschiedene Stakeholderrichten (WTO, 2012,S. 22-23).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="en" xml:lang="en">Neben anderen Anliegen, die im Verlauf dieser Versammlung angesprochen wurden, konnten die folgenden Punkte festgehalten werden :</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">die unkontrollierte und anarchische Entwicklung von Hotels und Restaurants, die den Küstenstreifen „zerfressen“. FanguéNzeugah (2001) hat in seiner Studie herausgearbeitet, dass einige dieser Bauten illegal entstanden sind. Unsere Untersuchungen ergeben, dass die Hotelbesitzer sich schwer tun, die lokale Bevölkerung einzustellen, und mit diesen oft keine direkten Verbindungen unterhalten, da sie es bevorzugen, sich im Fall von Streitigkeiten an die Verwaltung zu wenden ;</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">die Streitigkeiten betreffen Landbesitz von lokalen Gemeinschaften und Hotelbesitzern und treten auch zwischen verschiedenen Gemeinschaften auf (Siedlungen nigerianischer Immigranten und die ansässige Bevölkerung, Bantu und die Minderheit der Pygmäen) ;</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">fehlende Möglichkeiten zur Generierung alternativer Einkünfte für die lokale Bevölkerung drängt diese dazu, den Strandsand zu entnehmen und zu verkaufen sowie Holz aus den Mangrovenwäldern zu schlagen und zu verkaufen, damit es für die Fischräucherung verwendet wird ;</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">die Verschmutzung, die von Industriellen und Eigentümern der Palmölplantagen sowie von Erdölkonzernen verursacht wird, belastet den Fischfang undschädigt die Strände, wie etwa im Fall von COTCO im Januar 2007 ;</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">der Einschlag von Bäumen im Uferbereich verstärkt die Küstenerosion. </span>Es gibt zwar Gesetze, aber diese werden nicht angewandt.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            Noch schlimmer ist, dass der Bergbau (einschließlich der Extraktion von Sand an den Lobé-Wasserfällen) zu einer Verschärfung dieser Situation führt und die Pygmäen in die Lage versetzt, machtlose Akteure und Beobachter zu sein, während sich diese Veränderungen innerhalb ihrer Umwelt vollziehen. Trotzdem dienten und dienen auch weiterhin die Kultur, Folklore und Lebensweise der Pygmäen dazu, zahlreiche Touristen anzuziehen, die darauf bedacht sind, die Erfahrungen des Alltags mit ihnen zu teilen. Dies ist der Grund, weshalb die Pygmäenlager von Kribiim Allgemeinen besucht werden und im Besonderen das Lager von Nanikoumbi, das sich (5-10 km) oberhalb der Lobé-Wasserfälle befindet. Ein derartiges Besucheraufkommen kann zumindest teilweise als Rechtfertigung dienen, dass die Pygmäen zur Sesshaftwerdung im Lager von Nanikoumbi gedrängt werden. Die brutale Veränderung ihrer Umwelt hingegen vermag es zu erklären, weshalb andere im Wald lebende Pygmäenstämme, z.B. die Baka (wie es aufgezeigt wurde von Kombi Etame, 2006),Angst vor Fremden haben. Auch angesichts der Zerstörung der Lebensräume in den Wäldern, die sie dazu zwingt, sich mit anderen Stämmen zu mischen, könnte eine Lösung darin bestehen, die in der Nähe von Städten oder in den Stadtzentren befindlichen Lager an andere Standorte zu verlegen sowie die Pygmäenkultur und den géosite der Lobé-Wasserfälle zu einem Erbe zu erklären.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Aktuelle touristische Nutzung der Lobé-Wasserfälle und Hemmnisse bei der Einrichtung eines nachhaltigen Tourismus</section>
        <section niveau="h2">Beitrag der Touristen zur Inwertsetzung der Stätte</section>
        <paragraphe num="27">
            DerTourismus am Küstenstrich von Kribisowie auch derjenige von ganz Kamerun ist im Anfangsstadium begriffen. <span lang="en" xml:lang="en">In der Tat ist der Zustand dieses Industriezweigs in Kamerun nicht als besonders glänzend zu bezeichnen im Vergleich zu dem, was sich in globalem Maßstab beobachten lässt. TchindjangundKamdem (2011) belegen, dass der Tourismus weltweit seit 1960 nur zweimal einen kurzen Rückgang verzeichnen musste (in den Jahren 1982 und 2009), während der kamerunische Tourismus in diesem Zeitraum zwölfmal einen Rückgang erlebte. Obwohl immer wieder das touristische Potenzial von Kamerun gepriesen wird, bewegt sich nichts, was eine tatsächliche Möglichkeit darstellen könnte, um dieses Land aus der touristischen Flaute herauszuführen. Kaum einmal 600.000 Ankünfte verzeichnet ein Land, das mehr als 800 touristische Stätten und darunter etwa dreißig Schutzgebiete besitzt !Der Tourismus trägt nicht mehr als 1,5 % zumBIP dieses Landes bei, und es wurden durch den Tourismus nicht mehr als 48.000 Arbeitsplätze geschaffen für eine Bevölkerung von beinahe 19 Millionen Einwohnern.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ein beachtlicher Teil der Touristen (nahezu 50.000 pro Jahr), von denen die Mehrheit aus Europäern, Afrikanern und Asiaten besteht (während einheimische Reisende weniger als 40 % ausmachen),besucht Kribi. Die StadtKribi bleibt, nachdem Douala undLimbean Bedeutung verloren und einen Abstieg erlitten haben, die wichtigste Destination an der Küste von Kamerun. Alle Reisenden, die sich dort aufhalten, möchten das Lager der Pygmäen in Nanikoumbibesuchen, deren Kultur und einzigartige Lebensweise eine Sehenswürdigkeit und Attraktion dieser Stätte darstellen. Die Touristenführer (darunter auch die ältesten)reden von den schönen Stränden von Kribi, den Lobé-Wasserfällen und dem Nachtlager bei den Pygmäen so, als ob ihr Schicksal mit diesem Ort verbunden wäre.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="en" xml:lang="en">Jedoch hängt die Verwirklichung dieser Besuche von den Fähigkeiten der Batanga und Mabi ab, die in der Lage sind, Einbäume zu navigieren, und außer denen es keine anderen anerkannten Führer gibt, die an dieser Stätte arbeiten. Aus diesem Umstand ergibt sich das grundlegende Problem, dass die Pygmäen von Touristenführern instrumentalisiert und vermarktet werden, wenn Letztere hohe Preise für die Fahrt flussaufwärts auf dem Lobéfür den Besuch der Lager aushandeln. Daher ist die Tourismusentwicklung an diesen Standorten nicht mit den Richtlinien der Welterbekonvention der UNESCO (1972) zu vereinbaren, die Respekt gegenüber den anderen und deren Kultur vorschreibt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Aktivitäten tragen zur Förderung des Flusstourismus bei (Wanderungen, Bewunderung der Landschaft während der Fahrt im Einbaum). Trotz der Einstellungen der Touristenführer tragen die touristischen Aktivitäten zu einer Verstärkung der kulturellen Verbindungen zwischen den drei Völkern bei, die ungeachtet ihrer unterschiedlichen Kulturen gegenwärtig eine gemeinsame Lebensweise zeigen. Wir haben im Gelände vor Ort beobachtet, dass das Stammesoberhaupt der Mabiden Fluss häufig überquert, um Streitigkeiten im benachbarten Pygmäenlager beizulegen. Die Besuche in einem Lager dieser Stammesgemeinschaft erlauben es, Tänzen und Darbietungen für die Touristen beizuwohnen (Tchindjang et al., 2011a, S. 47 ; vgl. Dokumente 5a &amp;amp;5b).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            Wenn der Tourismus in Kribi nur sehr zögerlich in Schwung gekommen ist, so dass die vereinzelt erhältlichen statistischen Angaben NguepjouoMegaptche (2006) dazu gebracht haben, von einem „prétourisme“(Vor-Tourismus) oder „tourisme de cueillette“(Erntetourismus ; Béteille, 2000) zu sprechen, so hat sich die Situation heute doch deutlich verändert. Die gesammelten Daten unterschiedlicher Quellen<a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a> zeigen, dass das Tourismusaufkommen in Kribiein Wachstum erfahren hat, das begleitet war (vgl. Dokument 6a) von einer gewissen Verbesserung der Infrastruktur im Beherbergungsbereich (vgl. Dokument 6b).Im Jahr 2004 wurde die Marke von 10.000 Touristen pro Jahr überschritten und 2010 wurden etwa 50.000 Touristen verzeichnet (vgl. Dokument6a).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Ergebnisse werden bestätigt durch die Untersuchungen</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="en" xml:lang="en"> von Ewolo (2009) für das BIT sowie die Arbeiten von Etoga</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="en" xml:lang="en"> (2011,S. 101). Beide kommen auf eine Summe von beinahe 65.000 Ankünften bzw. 150.000 Übernachtungen (Touristen und Besucher zusammengefasst). Diese Steigerung des touristischen Besucheraufkommens steht sicherlich in Verbindung mit der Industrialisierung der Stadt Kribi (Erdölterminal der Tschad-Pipeline, Gaskraftwerk von Mpolongwe, Tiefwasserhafen etc.), die das Asphaltieren der Verkehrsachse zur Folge hatte, die die Verbindung nach Edéa herstellt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die südliche Region des Landes, zu der Kribiund die Lobé-Wasserfälle zugehörig sind, nimmt gegenwärtig auf dem nationalen Spielfeld der Infrastruktur und der touristischen Dienstleistungen den dritten hinsichtlich der Verteilung von Beherbergungs- und Gastronomiebetrieben und Freizeiteinrichtungen (vgl. Dokument7).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            Eine derartige Dynamik muss ein Wachstum der Arbeitsplätze nach sich ziehen (3.000 direkteund beinahe 6.000 indirekte und induzierte Arbeitsplätze<a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a>). <span lang="en" xml:lang="en">Im Strategiedokument für Wachstum und Beschäftigung (MINEPAT, 2009) wird der Tourismus als tragender Wirtschaftszweig und als zweite Priorität der Nation identifiziert.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="en" xml:lang="en">An den Lobé-Wasserfällen hat sich aus den interkulturellen Begegnungen zwischen den drei dort lebenden Völkern einerseits und anderseits auch zwischen dieser Bevölkerung und den Touristen das Problem des Wissens um die kulturelle Alterität</span><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><span lang="en" xml:lang="en"> der oben genannten Völker ergeben– und ihr kulturelles Erbe wurde im Zuge der touristischen Dynamik ausländischen Einflüssen ausgesetzt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="en" xml:lang="en">Doch gibt es in Kamerun keine Governance im Bereich des Tourismus, ebenso verzögert sich die Einrichtung von Mechanismen für ein integriertes Management der Küstengebiete, so dass der Prozess der Aufnahme als Welterbe blockiert wird, den der Staat im Jahr 2006 mit dem Vorschlag dieser Stätte gegenüber der UNESCO initiiert hat. Zudem befindet sich der Staat im Zentrum eines Konflikts mit den lokalen Bevölkerungsgruppen im Hinblick auf die Frage der Governance, denn er hat es versäumt, der Auflage der UNESCO nachzukommen, die lokale Bevölkerung in diesen Prozess einzubinden. Während die UNESCO mit der Regierung über die Aufnahme der Lobé-Wasserfälle in die Liste des Welterbes diskutierte und zweifellos erwartete, dass ein Schutzgebiet eingerichtet werde, hat tatsächlich das MINEPAT</span><a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a><span lang="en" xml:lang="en"> dieses Gebiet zu einem „terrainattenant à l’attraction“ erklärt, was (in Frankreich) einer „zoned’urbanisationprioritaire“ (ZUP ; dt. Zone für vorrangige Stadtplanung) nahekommt und eine Urbanisierung dieses Raumes zulässt. Dazu hat es praktisch keinerlei Befragung der lokalen Bevölkerung gegeben. Man darf sich die Frage stellen, ob die Behörden wirklich eine touristische Entwicklung dieser Stätte vorantreiben oder lediglich die Industrialisierung der Stadt. Es bedarf also einer gemeinsamen Vision und eines Dialogs zwischen den Stakeholdern.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Die schwierige Einbindung der lokalen Bevölkerung bei der Einrichtung des Welterbes und beim Betreiben der Lobé-Wasserfälle</section>
        <paragraphe num="37">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das besondere Erbe und die kollektive Erinnerung an jeden einzelnen Ort und von jeder einzelnen Gemeinschaft sind unersetzlich und stellen eine grundlegende Basis für den Entwicklungsprozess dar. Dem Kamerun fehlt es jedoch an partizipativen Verfahren. Die raumbezogene touristische Governanceignoriert und verschleiert vollkommen die Rolle der lokalen Bevölkerung bei der Tourismusentwicklung. Diese Situation wird verschärft durch den Umstand, dass das Land nicht immer über eine wirksame und effiziente Politik im Bereich des Tourismus verfügt. Ebenso fehlt es an einem verabschiedeten Masterplan für die Tourismusentwicklung. Noch mehr mangelt es an einem Plan zur Einrichtung wirksamer touristischer Entwicklungspole, mit denen das Ziel verfolgt wird, eine nachhaltige Entwicklung zu stärken und das Wachstum zu unterstützen. Unsere Erhebungen (2010-2012) bestärken uns dahingehend, dass sich die Bevölkerung der Aufnahme der Lobé-Wasserfälle als Erbe nicht widersetzt. Jedoch fehlen Kampagnen zur Sensibilisierung und es mangelt an einer Stärkung der Kompetenzen der Akteure im Tourismusbereich, so dass letztlich eine Einbindung der dort lebenden Bevölkerung in diesen Prozess verhindert wird. </span>Es können verschiedene Gründe genannt werden, die dazu beigetragen haben :
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">Eine wacklige und unangepasste Gesetzgebung, die beinahe überflüssig ist. Das Tourismusgesetz von 1998</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="en" xml:lang="en"> sieht keine Partizipation der Zivilgesellschaft vor und auch keine Berücksichtigung der Interessen der lokalen Bevölkerung. Die Gesetzgebung wirkt somit gegen den Tourismus und ist zudem schwierig anzuwenden, denn sie gibt keinerlei Anlass, Kontrollen vor Ort durchzuführen. Die Dezentralisierung (verkündet durch das Gesetz von 2004 und in Kraft getreten im Jahr 2008) könnte als Instrument dazu dienen, dass lokale Akteure Verantwortung für touristische Projekte übernehmen und sich diese aneignen.Von diesem Standpunkt aus gesehen wird die dezentralisierte Kooperation also eine Hebelwirkung entfalten, denn sie wird andere Akteure auf nationaler und internationaler Ebene dazu bringen, dass sich diese für Erhaltungsmaßnahmen interessieren und in diese investieren und damit zur Inwertsetzung dieses kulturellen Erbes beitragen. Angesichts einer Vielzahl von Akteuren ist es unerlässlich, die Führung und Koordination zu klären, damit die üblichen Probleme der Governance vermieden werden.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">Eine Ausbeutung der Pygmäen-Völker, die von deren Nachbarn, den Batanga und Mabi, instrumentalisiert werden, denn diese bestätigen, dass „die Pygmäen nicht wissen, was sie mit dem Geld machen sollen, das ihnen die Touristen geben“. Vergütet durch Tüten mit Gin oder Whisky oder durch Zigarettenstummel, die ihnen ihre listigeren Nachbarn anbieten, werden sie zu Drogen- und Alkoholkonsum verleitet – dabei spielt der Tourismus, wenn auch indirekt, eine Rolle.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Analphabetismus von fast allen jungen Pygmäen (vor allem den männlichen), infolgedessen die soziale Bruchlinie zwischen den Pygmäen und ihren Nachbarn verstärkt wirdund sich Schwierigkeiten bei der Kommunikation mit Touristen und Besuchern ergeben.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">Konflikte zwischen internen tourismusbezogenen Akteuren (Verwaltungsbehörden, lokale Bevölkerung und privatwirtschaftliche Marktteilnehmer) im Zusammenhang mit der Governancedieser Stätte, da es keine Plattform für eine Verständigung zwischen diesen verschiedenen Akteuren gibt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe>
            <span lang="en" xml:lang="en">Zögern seitens des kamerunischen Staates (Fehlen eines Plans für Raumordnung und Entwicklung der kamerunischen Küstengebiete sowie fehlende Gesetze zur Regelung der Küstengebiete …).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="en" xml:lang="en">Daher bleibt es zu befürchten, dass die Lobé-Wasserfälle – nachdem sie erst einmal in die Welterbeliste der UNESCO aufgenommen wurden – wieder fallen gelassen werden, wie dies gegenwärtig mit dem Biosphärenreservat Dja der Fall ist.Denn diese Stätte des Welterbes (aufgenommen im Jahr 1987) ist tatsächlich durch Wilderei bedroht. Die Pygmäen, die in der Umgebung leben, haben nicht nur erlebt, wie ihr Gebiet abgegrenzt wurde, sondern auch wie ihre Lager in Straßendörfer umgewandelt wurden, während die Gegend einen Modernisierungsschub erfuhr. Dies ist eine Erklärung für ihre starke Marginalisierung. Dieses Schutzgebiet wurde von der Verwaltung für verschiedene Nutzungen aufgeteilt, so dass eine große Gefahr besteht, dass es den Reservatstatus verliert. Mehrere andere Biosphärenreservate in Kamerun befinden sich in derselben Lage (Waza-Nationalpark und Bénoué-Nationalpark). Darüber hinaus „sterben“ diese Schutzgebiete bereits im ersten Jahr, in dem der ordnungsgemäß verabschiedete Betriebsplan zum Einsatz kommt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="39">
            <span lang="en" xml:lang="en">Im Fall der Lobé-Wasserfälle hat sich der Staat ausschließlich, aber ohne dies so zu sagen, für die zuvor angekündigten Infrastrukturprojekte entschieden. Im Übrigen trägt die fehlende Zonierung der vorhandenen agroindustriellen Produktionseinheiten (SOCAPALM &amp;amp; HEVECAM) zu einer noch stärkeren Unklarheit bei und verlangt nach einer Umsetzung der regionalen strategischen Umweltbewertung, in deren Rahmen das niederländische Planungsbüro Haskoninim Auftrag der Weltbank im Jahr 2008 die Infrastrukturprojekte untersucht hat (Bergbau, Abtransport der Erze zu dem im Bau befindlichen Tiefwasserhafen, Ausbeutung der Gasvorkommen, Ausbau von Straßen und Eisenbahntrassen). In der Tat haben die Arbeiten für den Bau des Hafens begonnen, ohne dass die vorgesehenen Entschädigungszahlungen geleistet wurden. Dies ist ein weiterer Grund für die Unzufriedenheit der ansässigen Bevölkerung. Im Einzelnen geht aus Dokument8zu den Auswirkungen der touristischen Aktivitäten hervor, welche Gefahren für diese Stätte bestehen, wenn die Mechanismen für einen nachhaltigen Tourismus nicht zum Einsatz kommen. Dieses fehlende Bewusstsein für umweltbezogene Belange droht dieses Erbe schwer zu belasten und ist ein Hindernis für die Entfaltung eines nachhaltigen Tourismus an diesem Standort im Besonderen und im Allgemeinen in der gesamten Region.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Die Herausforderungen des nachhaltigen Tourismus am Standort der Lobé-Wasserfälle und in deren Umgebung</section>
        <paragraphe num="40">
            Die Bezeichnung „nachhaltige Tourismusentwicklung“bezieht sich laut WTO auf sämtliche Formen tourismusbezogener Entwicklungen, Einrichtungen und Aktivitäten, die natürliche, kulturelle und soziale Ressourcen respektieren und langfristig erhalten sowie einen positiven und gerechten Beitrag zur wirtschaftlichen Entwicklung und zur Entfaltung der Menschen leisten, die in einem Raum leben, arbeiten und sich aufhalten.Diese Definition betont vor allem die Bewahrung von Natur und Gesellschaft, kurz gesagt das Erbe einer Region. Um dies zu erreichen, ist es erforderlich, dass die Entfaltung der Menschen und deren Partizipation beim Ausbau touristischer Aktivitäten berücksichtigt werden. Das PNUD und die WTO (UNEP &amp;amp; WTO, 2005, S. 20) schreiben 12 Ziele für den nachhaltigen Tourismus vor<a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a>. Diese Grundsätze greifen unseres Erachtens einige Werte auf, die im Rahmen der Evaluierung des géosite angesprochen wurden, aber sie leisten auch eine Zuspitzung der Werte und der damit verbundenen Erfordernisse in Bezug auf die lokale Kultur und den Schutz der Umwelt.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="41">
            Auch vor dem Hintergrund des oben Beschriebenen bedarf die Implementierung eines nachhaltigen Tourismus für die Lobé-Wasserfälle und deren Umgebung verschiedener Auflagen, von denen uns drei besonders wichtig erscheinen, die in den folgenden Zeilen näher ausgeführt werden :
        </paragraphe>
        <paragraphe num="42">
            1. Ein Zonierungsplan für den Standort der Lobé-Wasserfälle und deren Umgebung. Die Mehrzahl der vor Ort gewonnenen Feststellungen belegen, dass es keinen genauen Zonierungsplan gibt, der den einzelnen Gebietsausschnitten bestimmte Aktivitätstypen zuordnet. In der Tat stellen die Kakophonie und die Anarchie, die bei der Verteilung der Hotels sowie der Anordnung der agroindustriellen Produktionseinheiten und der Infrastrukturprojekte etc. beobachtet werden konnte, eine Bedrohung dar, welche die Stätte und deren touristische Nutzung ersticken könnte. Eine derartige Schwierigkeit lässt sich allein durch einen klar gefassten Zonierungsplan in den Griff bekommen. Jedoch erlaubt es die Aneignung durch den Staat weder der ansässigen Bevölkerung noch dem Privatsektoren oder anderen Stakeholdern, an den Entscheidungsprozessen teilzunehmen. Dies ist die Ursache für eine schlechte Governance im Tourismusbereich, die noch dadurch erschwert wird, dass es an einer Stärkung der tourismus- und umweltbezogenen Führungskompetenzen der Stakeholder fehlt.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="43">
            Diese Zonierung würde es tatsächlich erlauben, dass die Lobé-Wasserfälle und das Gebiet der Pygmäen in die Regionalplanung aufgenommen werden. Durch die Zonierung wäre es auch möglich, eine Behebung der Landbesitzstreitigkeiten zu unterstützen, indem die für die Bevölkerung geltenden Landbesitzrechte, Nutzungsrechte wie auch Zugangsrechte zu den forstlichen und aquatischen Ressourcen anerkannt und respektiert werden. Dasselbe gilt für die Kompensation der Flächen, die der ansässigen Bevölkerung entrissen und den Unternehmen der Agroindustrie zugeteilt bzw. für den Ausbau des Hafens und anderer Infrastrukturprojekte bereit gestellt wurden und zu einer Verknappung des Lebensraums der Bevölkerung geführt haben. Diese Kompensation kann in Form von Landbesitz, Kapital oder Infrastruktur vollzogen werden. In der Tat muss der Zonierungsprozess den kamerunischen Staat dazu bringen, dass er die Erhaltung der Wasserfälle und die Bewerkstelligung der großen Infrastrukturprojekte in Einklang bringt (vgl. Dokument 9).
        </paragraphe>
        <paragraphe num="44">
            2. Die Aufwertung der kulturellen Identität der drei Bevölkerungsgruppen
        </paragraphe>
        <paragraphe num="45">
            Aufgrund der starken Tourismus- und Urbanisierungsdynamik an diesem Standort erleidet die kulturelle Identität der drei Bevölkerungsgruppen einen Verlust historischer und archäologischer Bezugspunkte. Die Entwicklung eines Kulturtourismus bietet jedoch Anlass zur Hoffnung, dass der kulturelle Reichtum wieder belebt und ein Weg gefunden wird, um das kulturtouristische Angebot an diesem Standort zu diversifizieren. Im Grunde genommen wurde eine Bestandsaufnahme der verschiedenen kulturellen und historischen Elemente von jeder dieser Gruppen bereits vorgenommen, so dass nur noch das heikle Problem der Sensibilisierung bleibt.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="46">
            3. Die Notwendigkeit, die Sensibilisierung und tatsächliche Partizipation der ansässigen Bevölkerung zu verstärken, insbesondere im Fall der Dorfgemeinschaften, die gegenwärtig nicht in den Tourismus eingebunden sind. Denn dies kann zu einer erhöhten Sicherheit der Besucher beitragen und es erlaubt es den betreffenden Gemeinden zudem, Einkünfte zu erzielen. Nehmen wir zum Beispiel den Ökotourismus am Mount Cameroon, der im Jahr 2000 von der GTZ initiiert, von Békima (2001) untersucht und von TchouankepPetntang (2010) weitergehend erforscht wurde. Dieses Beispiel zeigt deutlich, dass eine Bevölkerung, die entsprechend geschult und sensibilisiert wurde, die Fähigkeit besitzt, ihr eigenes Schicksal in die Hand zu nehmen. Es ist also möglich, dass ausgehend von dieser Aneignung ein gemeinschaftlicher Tourismus entsteht. Für die tatsächliche Partizipation (Information, Befragung, Stärkung der lokalen Kapazitäten etc.) der drei Bevölkerungsgruppen ist es erforderlich, dass eine gleichberechtigte Basis für die vertikale und horizontale Planung von Aktivitäten sowie für das Bewirtschaften der forstlichen und aquatischen Ressourcen besteht. Aber zuvor ist es notwendig, die heiklen Probleme der Alphabetisierung sowie des Zugangs zuallgemeiner Infrastruktur und sozialen Basisdienstleistungen zu klären.Innerhalb dieses Rahmens kann man versuchen, das Wissen und die Expertise der Pygmäen im Bereich der traditionellen Arzneimittel wertzuschätzen, indem Heilpflanzen und traditionelle Heiler anerkannt und in die Gesundheitsplanung in Kamerun integriert werden.Dasselbe gilt für die Sensibilisierung und Information der Touristen, indem ein touristisches Informationszentrum, öffentliche Toiletten für die Besucher, eine angemessene Beschilderung etc. eingerichtet werden. So kann es der Stadt Kribigelingen, erfolgreich mit anderen Standorten mitzuhalten und die Erwartungen zu erfüllen, die in sie gesetzt wurden als Modellstandort des Projekts COAST STEP und der UNIDO-WTO.
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Fazit</section>
        <paragraphe num="47">
            Der Ansatz, das Erbe der Lobé-Wasserfälle als géositezu verstehen, hat es uns erlaubt, das touristische Potenzial dieses Raumes zu erfassen. Nach einer kurzen Vorstellung der dort lebenden Völker haben wir die Rolle und die Auswirkungen des Tourismus in Bezug auf die kulturelle Alterität dieser Bevölkerungsgruppen analysiert. Als Ergebnis kann festgehalten werden, dass die Alterität die kulturelle Identität der Naturvölker, zu denen die Pygmäen zählen, nicht vollkommen hat verschwinden lassen, während im Gegensatz dazu die MabiundBatangadafür eintreten, bestimmte Aspekte ihrer Kultur wieder herzustellen, um die eigene Identität wiederzufinden. Diese Identität bleibt die Grundlage für deren Leben und deren Kultur in der Vergangenheit, der Gegenwart und zweifellos auch der Zukunft. Daraus folgt, dass eine gut durchgeführte Aufwertung und Bewahrung der eigenen Kultur tatsächlich einen Entwicklungsschub für den Tourismus an den Lobé-Wasserfällen auszulösen vermag. Ebenso werden auf diese Weise die Kultur bewahrt und zugleich die beobachteten Fehler und Versäumnisse beseitigt. Darüber hinaus handelt es sich bei der integrierten Bewirtschaftung um eine Vorausbedingung in den Augen von WTO und UNIDO.Dies ist eine Spur, die noch weiter verfolgt werden sollte, denn der Tourismus wirkt wie ein zweischneidiges Schwert. Einerseits kann er positive Auswirkungen auf die soziale Entwicklung haben ; andererseits kann er sich aber auch negativ auf die drei Ebenen des Sozialen, des Kulturellen und des Umweltbezogenen auswirken. Nun ist die Integration aber ein politischer Akt, der sich auf eine präzise Analyse der Auswirkungen des Tourismus auf die natürliche und die menschliche Umwelt richtet. Daher ist die Partizipation von indigener und lokaler Bevölkerung ein Erfolgsgarant. Die Tourismusindustrie wurde im Hinblick auf ihre direkten und indirekten Auswirkungen betrachtet. Hinsichtlich der Problematik des Tourismus als Motor einer nachhaltigen Entwicklung für Welterbestätten besteht jedoch weiterhin ein dringender Handlungsbedarf, damit sich die lokale Bevölkerung dieses vorrangig auf nationaler Ebene angesiedelte natürliche und kulturelle Erbeanzueignen vermag (durch Sensibilisierung, Teilung der Verantwortung, Respektierung der Rechte von Minderheiten) mittelsstaatlicher Instrumente (Einbeziehung des Staates). Dies wird zweifellos zur Folge haben, dass die Aufnahme in die Liste des Welterbes der UNESCO vollendet wird. Von diesem Moment an wird man beobachten können, wie sich ein nachhaltiger gemeinschaftlicher Tourismus dank seiner kulturellen Bestandteile entfaltet.
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Abega S. C. &amp; Bigombe Logo P., 2006, La marginalisation des Pygmées d’Afrique Centrale, Maisonneuve &amp; Larose, Afrédit.</reference>
        <reference>Azarya V., 1996, Nomads and the state in Africa. The political roots of marginality, Leiden, African Studies Centre, Research series n° 9, Aldershot, UK, Avebury.</reference>
        <reference>Békima L.-V., 2001, Evaluation du mode de gestion de l’écotourisme dans les provinces du Nord-Ouest et Sud-Ouest Cameroun, Mémoire de DESS, Université de Yaoundé I, Département de Biologie et Physiologie Végétales, Yaoundé, Mai 2001.</reference>
        <reference>Béteille R., 2000, Le tourisme vert, Paris, PUF.</reference>
        <reference>Étoga M. H., 2011, Tourisme, risques et enjeux des grands projets de développement sur l’environnement balnéaire de Kribi, Mémoire de Master de géographie, Université de Yaoundé I, 192p.</reference>
        <reference>Éwolo Onana Z., 2009, Étude sur une filière porteuse : « le tourisme ». Projet d’appui à la promotion de l’emploi et la réduction de la pauvreté, (Étude commandée par le B.I.T/O.M.T., pour les sites de Kribi, Limbé, Parc National de Korup et Réserve de la Biosphère du Dja », Cabinet Leader Tourisme International), Yaoundé, 2009.</reference>
        <reference>Fangue Nzeugah H., 2001, Environnement et tourisme balnéaire à Kribi, Mémoire de Maîtrise, Université de Yaoundé I.</reference>
        <reference>Grandgirard V. 1995, Méthode pour la réalisation d’un inventaire de géotopes géomorphologiques. UKPIK, Cahiers de l’Institut de Géographie de l’Université de Fribourg, 10, pp. 121–137.</reference>
        <reference>Grandgirard V. 1999, L’évaluation des géotopes, Geologia Insubrica, 4, pp. 59–66.</reference>
        <reference>Kombi Etamé M.N.2006, Les Pygmées Baka et la gestion des espaces forestiers au sud est du cameroun : cas des zics et des concessions forestières, in Abega Séverin C. &amp; Bigombe Logo P. (dir.), La marginalisation des Pygmées d’Afrique Centrale, Maisonneuve &amp; Larose, Afrédit, pp. 166-176.</reference>
        <reference>LE COMPETING BET-AES, 2010, « Rapport d’EIES du projet d’extension du réseau de distribution d’électricité en zone rurale au Cameroun – Région du Sud », Yaoundé, 2010.</reference>
        <reference>MINEPAT 2009, Document de stratégie pour la croissance de l’emploi.</reference>
        <reference>Mveng E., 1984, Histoire du Cameroun, Tome premier, Yaoundé, Editions CEPER.</reference>
        <reference>Nguepjouo Megaptche D.S., 2005, L’insertion du tourisme et les problèmes de son développement dans les marges côtières de la province du sud Cameroun, Mémoire de DEA de Géographie, Université de Ngaoundéré.</reference>
        <reference>Olivier de Sardan J.P., 1995, Anthropologie et développement : essaie en socio anthropologie du changement social. Paris, APAD-Karthala.</reference>
        <reference>Owono J.C., 2001, Cameroun Campo-Ma’an : les degrés d’implication des Pygmées Bagyéli dans le plan d’aménagement et de gestion de l’UTO Campo Ma’an, in Peuples autochtones et zones protégées en Afrique, FPP, pp. 243-268.</reference>
        <reference>Panizza M. &amp; Piacente S., 2004, “Pour une géomorphologie culturelle”, in E. Reynard et J.-P. Pralong (eds.), Paysages géomorphologiques – Compte-rendu du séminaire de 3ème cycle, Institut de Géographie de Lausanne, pp. 193-207.</reference>
        <reference>Panizza M., 2001. Geomorphosites : concepts, methods and examples of geomorphological surveys, Chinese Science Bull., 46, 72-76.</reference>
        <reference>Panizza M., Piacente S., 2000, Relazioni tra scienze della terra e patrimonio storicoarcheologico, Atti del onvegno GeoBen 2000, Torino, 7-9 giugno, pp. 723-730.</reference>
        <reference>Panizza M. &amp; Piacente S., 1993, Geomorphological assets evaluation, Zeitschrift für Geomorphologie N.F., Suppl. Bd., 87, pp. 13–18.</reference>
        <reference>OMT, 2012, Draft country report for the UNTWO – UNIDO study on mechanisms for sustainable tourism governance and management in coastal areas.</reference>
        <reference>Reynard E., 2006, Fiche d’inventaire des géomorphosites, http://www.unil.ch/igul/page17893.html</reference>
        <reference>Reynard E., Fontana G., Kozlik L. &amp; Scapozza C., 2007, A method for assessing « scientific » and « additional values » of geomorphosites, Geographica Helvetica Jg. 62 2007/Heft 3, pp. 148-158.</reference>
        <reference>Strasser A., Heitzmann P., Jordan P., Stapfer A., Stürm B., Vogel A., Weidmann M., 1995, Géotopes et la protection des objets géologiques en Suisse, un rapport stratégique, Fribourg, Groupe de travail suisse pour la protection des géotopes.</reference>
        <reference>Tchindjang M., 2010, Etude de faisabilité en vue de l’aménagement à des fins touristiques de la péninsule de Bakassi. Rapport provisoire de mise en œuvre, Yaoundé, MINTOUR.</reference>
        <reference>Tchindjang M. &amp; Kamdem P., 2011. De la nécessité de repenser la promotion du tourisme camerounais dans un contexte global en mutation. In Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique ; chap.1, pp. 13-27.</reference>
        <reference>Tchindjang M., Kamdem P., Mahend E. &amp; Mbohou S., 2011a, Espaces, sociétés et tourisme au Cameroun : passer des ressources touristiques ignorées aux ressources consommées, in Kamdem P. et Tchindjang M. (dir), Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique, chap.2, pp 25-63,</reference>
        <reference>Tchindjang M., Éwolo Onana Z., Mahend E. &amp; Mbohou S., 2011b, Tourisme et création d’emplois au Cameroun : mythe, utopie, panacée ou réalité ?, in Kamdem P. et Tchindjang M. (dir), Repenser la promotion du tourisme au Cameroun : Approches pour une redynamisation stratégique, chap.14, pp. 315-358.</reference>
        <reference>Tchouankep Petntang M. F., 2010, Développement de l’écotourisme dans la région du Mont Cameroun : impacts et perspectives, Mémoire de Master II Professionnel, Université de Dschang, CRESA FORET BOIS, Yaoundé.</reference>
        <reference>UNEP &amp; WTO, 2005, “Making tourism more sustainable. A guide for policy makers”, Paris- Madrid.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">http://whc.unesco.org/fr/activites/414</note>
        <note id="2">Die Wörter géosite und géotope werden synonym verwendet. Die von der UNESCO und der International Union of Geological Sciences verwendete Bezeichnung géosite oder géomorphosite hat im wissenschaftlichen Kontext des englischen, amerikanischen und italienischen Sprachraums Eingang gefunden, während die Bezeichnung géotope in Deutschland und in der Schweiz verwendet wird. In Frankreich werden die beiden Wörter gleichermaßen verwendet, wenngleich der Begriff géosite oder géomorphosite – wie es auch in diesem Beitrag der Fall ist – häufiger gebraucht wird.</note>
        <note id="3">SOCAPALM : Société Camerounaise des Palmeraies. HEVECAM : Société des Hévéas du Cameroun</note>
        <note id="4">Diese Befragungen wurden an den Standorten Ndoumale am 23. September 2009 und Nlendilebe am 22. September 2009 durchgeführt (Le CompetingBet, 2010, S. 81).</note>
        <note id="5">Abschlussbericht der 6. Tagung zum Umgang mit Instrumenten für ein entwicklungsbezogenes Umweltmanagement (MOGED 6), das im Juni 2010 im ManselHôtel in Yaoundé und Kribi abgehalten wurde.</note>
        <note id="6">COAST: Collaborative Actions forSustainableTourism ist ein Projekt des Fonds Globale Umweltfazilität (GEF), das mit Unterstützung von UNIDO und WTO durchgeführt wird, um die umweltbezogenen Auswirkungen des Tourismus zu verringern. Es wurde in neun afrikanischen Küstenstaaten verwirklicht, zu denen Kamerun, Gambia, Ghana, Kenia, Mozambique, Nigeria, Senegal, die Seychellen und Tansania zählen.</note>
        <note id="7">Dies sind Behörden von Verwaltung und Gemeinde, traditionelle Einrichtungen, Beschäftigte der Tourismusbranche, Reiseführer, GICs (grouped’initiativecommune), Vertreter der Pygmäen, Mabi und Batanga etc. (COAST-Bericht, S. 11-12).</note>
        <note id="8">Es handelt sich um statistische Daten des zentralen Amtes und auch dezentraler Ämter des Ministeriums für Tourismus (MINTOUR). Dieses wurde 2012 im Zuge einer unlängst vorgenommenen Umstrukturierung umgewandelt in das Ministerium für Tourismus und Freizeit (MINTOUL).</note>
        <note id="9">Mission d’Etude et d’Aménagement de l’Océan.</note>
        <note id="10">Bei diesen Gemeinschaften handelt es sich um Bakoko, Batanga (Bahono, Bapokou, BatangaBaNda), Ewondo, Fang, Iyassa, Mabi oder Mabéa, Ngoumba, Bassa und Bakola oder Bagyéli(Pygmäen)..</note>
        <note id="11">Pygmäen gelten als ausgezeichnete Fährtenleser für die Suche nach Buschfleisch</note>
        <note id="12">Gutes Beherrschen der traditionellen Arzneimittel und der Behandlung gewisser übersinnlicher Krankheiten mit nur wenig bekannten klinischen Auswirkungen (Sterilität, böser Zauber, Verhextes, sogenannte mystische Krankheiten etc.).</note>
        <note id="13">MINTOUR: Erhebungen vor Ort sowie statistische Daten der DélégationDépartementale du Tourisme et des Loisirs de l’Océan – [D.D.T.L.O.] sowie NguepjouoMegaptche (2006).</note>
        <note id="14">Diese Erhebungen im Auftrag des BIT richteten sich auf das Thema „Tourismus und Beschäftigung“.</note>
        <note id="15">Etoga M.H., 2011, Tourisme, risques et enjeux des grandsprojets de développementsurl’environnementbalnéaire de Kribi, Masterarbeit im Fach Geographie, Universität Yaoundé I, 192 S.</note>
        <note id="16">Ewolo, (2009); Kamdem und Tchindjang (2011); Tchindjang et al. (2011b, S. 356).</note>
        <note id="17">Bonoli L., 2007. Als Alterität (frz. altérité) wird die Form des Wissens bezeichnet, die sich darauf bezieht, andere Kulturen als die unsere zu verstehen und zu beschreiben – und zwar Kulturen, die in ihrer Autonomie, in der Diversität ihrer Sprache, in ihrer Sicht auf die Welt, in ihrem Glauben und in ihren alltäglichen Praktiken betrachtet werden.</note>
        <note id="18">Ministerium für Wirtschaft, Raumplanung und Raumordnung. Dieses Ministerium implementiert und leitet auf rechtlicher und wirtschaftlicher Ebene sämtliche politischen Pläne und Programme für Raumordnung.</note>
        <note id="19">Gesetz Nr. 98/006 vom 14. April 1998 mit Bezug auf touristische Aktivitäten (13 S.) und dessen Erlass zu Anwendung Nr. 99/443 vom 25. März 1999 (32 S.); URL www.mintour.gov.cm abgerufen am 7.12.2010.</note>
        <note id="20">Diese 12 Ziele sind: ökonomische Realisierbarkeit, lokaler Wohlstand, Beschäftigungsqualität, soziale Gleichberechtigung, Berücksichtigung der Besucherwünsche, lokale Kontrolle, Gemeinwohl, kultureller Reichtum, intakte Umwelt, biologische Vielfalt, Ressourceneffizienz, saubere Umwelt.</note>
    </notes>
</article>