<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_PN_38-76_Ro_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1268" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1268</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>1</numero>
        <annee>2012</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="1257">
            <traducteur nom="Bretagne Occidentale" prenom="Université" />
            Voyage à travers un baril de poudre : Guerre et imaginaire touristique à Sarajevo
        </original>
        <traduction lang="en" source="1262">Travelling through a powder keg: War and Tourist Imaginary in Sarajevo</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Naef" prenom="Patrick">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PN_20-81_Vo_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1257" lang="fr">Voyage à travers un baril de poudre : Guerre et imaginaire touristique à Sarajevo</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Patrick Naef est Doktorand und als wissenschaftlicher Mitarbeiter für Forschung und Lehre in der Arbeitsgruppe Humanökologie des Instituts für Umweltwissenschaften der Universität Genf beschäftigt. Er arbeitet an einer Doktorarbeit in der Abteilung Geographie. Das Forschungsvorhaben richtet sich auf Prozesse der Patrimonialisierung von Standorten, die unlängst durch einen bewaffneten Konflikt geprägt wurden. Das Untersuchungsgebiet umfasst die Städte Sarajevo (Bosnien und Herzegowina) und Vukovar (Kroatien). 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Reise durch ein Pulverfass: Krieg und das touristische Imaginäre in Sarajevo</titre>
    <resume>
        In diesem Artikel werden wir den Einfluss eines Konflikts auf die Produktion eines touristischen Imaginären untersuchen, das an einen spezifischen Ort, nämlich Sarajevo, die Hauptstadt Bosnien-Herzegowinas gebunden ist. Diese Stadt, ebenso wie der gesamte Balkan, wurde häufig mit einem Pulverfass verglichen, insbesondere in der medialen Berichterstattung über den Konflikt, der den Balkan in den 90er Jahren erfasste. Zudem erzeugen gewisse kinematographische Werke ein romantisiertes und orientalistisches Bild dieser Region, indem sie diese größtenteils mit Feuer und Blut assoziieren. Wir werden aufzeigen, dass diese sicher grob vereinfachende und reduktionistische Wahrnehmung bei gewissen Touristen ein Imaginäres, ja eine Faszination und Abenteuerlust zu erzeugen imstande ist. In diesem Sinne machen sich lokale Akteure die durch den Krieg gezeichneten Orte oder auch symbolische Orte des Widerstands zu Nutzen und diese Orte schreiben sich wiederum nach und nach in die touristische Landschaft der Stadt und der Region ein.
    </resume>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dieser Artikel bezieht sich auf eine aktuelle, sich noch im Laufenden befindliche Studie, die auf einer Konferenz an der University of California (Berkeley)</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="en" xml:lang="en">, vorgestellt wurde. Im Rahmen dieser wurde nach den Akteuren gefragt, die das Imaginäre im touristischen Sektor produzieren. Diese Studie bezieht sich auf empirische Quellen, die im Zuge eines Forschungsprojekts – das sich zur Zeit der Redaktion dieses Artikels noch im Laufenden befand – gesammelt wurden, das im Sommer 2010 in Sarajevo, 2009 in Vietnam und in Kambodscha durchgeführt wurde. Die Methodologie beinhaltet teilstrukturierte Interviews, teilnehmende Beobachtung sowie Inhaltsanalyse. Es wurden lokale Akteure im Tourismus – TouristenführerInnen, Promoter, Angestellte des touristischen Sektors – sowie Touristen befragt. Zudem wurden ein Dutzend geführter Touren begleitet, die direkt mit der Thematik des Krieges im Zusammenhang standen. Schließlich wurden zahlreiche Objekte und Medien, wie beispielsweise Postkarten, Werbematerialien, Blogs von Reisenden oder Zeitungsartikel analysiert, um die bestehenden Verbindungen zwischen Tourismus und Krieg zu untersuchen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="en" xml:lang="en">Wir werden verschiedene Vektoren – Produzenten des Imaginären – analysieren, die der Tourismusindustrie angehören (Postkarten, Reiseführer, Werbematerialien, usw.) sowie auch andere, die keine direkte Verbindung zum Tourismus haben, wie beispielsweise kinematographische Werke, die die Region und den Krieg inszenieren. Die zentrale Frage, die sich durch diese Analyse zieht, lautet, inwiefern der Krieg – genauer gesagt das Erbe dieses Konflikts – auf Touristen anziehend wirkt, die Orte wie Sarajevo besuchen. Wie können die oben genannten Objekte ihrerseits dazu beitragen, unterschiedliche Formen an Imaginären hervorzubringen, die eng an den Krieg und an dieses Erbe geknüpft sind ? Die Darstellung gewisser Praktiken und Objekte in direktem Zusammenhang mit dem Tourismus führt mich zu dem Begriff eines „Kriegstourismus“ oder eines „post-konfliktuellen Tourismus“, der in dem allgemeineren Rahmen des „dark tourism“ (Lennon &amp;amp; Folley 2000, Stone 2006) verortet werden kann.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Pulverfass Balkan</section>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="en" xml:lang="en">Zunächst sollten wir kurz auf das Bild des „Pulverfasses”</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="en" xml:lang="en">, zurückkommen, das auch in dem Titel dieses Artikels aufscheint und häufig verwendet wird, um den Balkan zu beschreiben. Diese metaphorische und reduktionistische Vorstellung beschreibt ein zunächst stabiles Territorium, das plötzlich von Gewalt beherrscht wird, aufgrund eines Ereignisses, das den „Funken” entzündet, der zu einer Explosion führt. Bereits im Jahre 1914 wird Sarajevo mit einem Pulverfass verglichen, als Erzherzog Franz Ferdinand und seine Frau von Gavrilo Princip, einem nationalistischen Serben, ermordet werden. Dieser Vorfall wird als das Ereignis – „der Funken” – bewertet, das zum Ausbruch des ersten Weltkrieges führen wird. Dieses Bild taucht häufig mit Bezugnahme auf den sogenannten „Balkankrieg” in unterschiedlichsten Medien wie CNN oder Euronews sowie in kinematographischen Produktionen auf. Filme wie beispielsweise „das Pulverfass”</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="en" xml:lang="en"> », (1998) des serbischen Regisseurs Goran Paskaljevic oder „Gori Vatra – Feuer !”</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="en" xml:lang="en">, des Bosniers</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="en" xml:lang="en"> Pjer Zalica scheinen bereits auf diese Metapher zu rekurrieren. Obwohl diese Produktionen ein gewisses Echo außerhalb Ex-Jugoslawiens erzielten, sind sie dennoch zu unbekannt, um an der Konstruktion eines touristischen Imaginären teilzuhaben. Die Filme eines weltweit bekannten Cineasten wie Emir Kusturica hingegen, sind meiner Ansicht nach unumgängliche Mittel in der Produktion eines Imaginären des Balkans, eng verknüpft mit Zigeunermusik, Alkohol und Feuerwaffen. Der Film „Underground” beispielsweise bezieht sich auf die Geschichte dieser Region, vom zweiten Weltkrieg bis zum Konflikt der 90er Jahre und wird aus der Perspektive einer Gemeinschaft erzählt, die sich unter der Erde versteckt. Kusturica ist die Zielscheibe vielfacher Kritiken in seinem Herkunftsland Bosnien aufgrund angeblicher Subventionen, die er von der nationalistischen serbischen Regierung unter Slobodan Milosevic erhalten habe oder auch aufgrund der Thematik seiner Filme, die manche als proserbisch klassifizieren und den Regisseur somit als „Verräter” abstempeln. Ziel dieses Artikels ist es nicht, auf die Polemiken rund um diesen Regisseur zurückzukommen, aber es ist allemal interessant festzuhalten, dass einige seiner Kritiker eine frei erfundene, oft abwertende Darstellung der Region in seinen Filmen bemängeln. Tatsächlich bestehe ein Graben zwischen der lokalen Sichtweise der Realität des Balkans und dem „Mythos”, der von dem Cineasten verbreitet werde, so Slavoj Zizek anlässlich eines Interviews zu dem Filmfestival in Sarajevo 2008: “[…] </span><em><span lang="en" xml:lang="en">I think that cinema is today a field of ideological struggle, some struggle is going on there and we even can see this clearly with regard to post Yugoslav horrible war ; we have some of the films from here which are authentic but unfortunately the biggest successes were not authentic. By this I mean for example Emir Kusturica’s “Underground.” I think that film is almost tragic – I would not say misunderstanding falsification – in the sense that: what image do you get of ex-Yugoslavia from that film ? A kind of a crazy part of the world where people have sex, fornicate, drink and fight all the time ; he is staging a certain myth which is what the West likes to see here in Balkans: this mythical other which has been the mythical other for a long period</span></em><span lang="en" xml:lang="en">.”</span><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><span lang="en" xml:lang="en"> Er fügt hinzu, dass der Balkan als das „Unbewusste” Europas fungiere, das all seine „Obszönitäten und dunklen Geheimnisse” auf diesen Teil der Welt projiziere. So handle es sich weniger um die Träume der Balkanbewohner als um jene des westlichen Europas. Dies führt uns wieder zu unserer eigentlichen Fragestellung nach der Konstruktion eines anderen Imaginären, eines anderen Balkans. Sind diese mythischen Vorstellungen des Balkans ein Teil des touristischen Feldes ? Wie können gewisse touristische Objekte zur Konstruktion dieses Imaginären beitragen, ganz wie die oben zitierten kinematographischen Produktionen ?</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="en" xml:lang="en">An dieser Stelle werden wir für ein besseres Verständnis kurz auf die Ansichten einiger Denker zu den Begriffen des Imaginären und der Vorstellungskraft eingehen. Diese Begriffe wurden von einigen Philosophen wie beispielsweise Platon, Spinoza oder Kant, sowie von Psychoanalytikern wie Carl-Gustav Jung geprägt. Letzterer führte den Begriff des kollektiven Unbewussten ein, das die Gesamtheit der individuellen Vorstellungen umfasst. Für den Schriftsteller André Breton (1966) ist das Imaginäre das, das in den Bereich des Realen strebt. Aus der Perspektive der Sozialwissenschaften haben Anthropologen wie Mircea Eliade, Claude Lévi-Strauss und Gilbert Durand den Begriff des Imaginären anhand von Repräsentationen, Mythen oder geteilten Glaubensvorstellungen untersucht, die unsere Gesellschaft strukturieren. In einem Gespräch definiert Durand das Imaginäre als einen gemeinsamen Hintergrund: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">das Museum aller vergangener, möglicher, bereits produzierter oder sich im Entstehen befindender Bilder.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">”</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="en" xml:lang="en"> Er fügt hinzu, dass sich das Imaginäre in Träumen zeigen kann, es sich aber auch in Mythen oder den Künsten, sogar in Fernseh- oder kinematographischen Produktionen manifestiert.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="en" xml:lang="en">Aus einer räumlichen Perspektive kann der Begriff einer „Imaginären Geographie” genannt werden, der von einigen französischen Geographen verwendet wird (Debarbieux, Lussault) und wie folgt definiert werden kann: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">als Gesamtheit aller mentalen Bilder, die für ein Individuum oder eine Gruppe, der Lokalisierung, Verteilung und Interaktion von Phänomenen im Raum eine Kohärenz und eine Bedeutung verleihen</span></em><span lang="en" xml:lang="en">.” (Lévi, Lussault, 2003, p. 489). Laut dem Wörterbuch von Lévi und Lussault werde es im akademischen Feld immer eine starke Abwehrhaltung gegenüber diesem Begriff geben. Dies gehe auf die “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">platonische Idee zurück, wonach sich das Imaginäre im Gegensatz zur Realität definiert.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">”(2003, p. 490).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="en" xml:lang="en">In der Tourismusforschung interessiert sich Rachid Amirou (1999, p. 22) für die “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">mythischen und anthropologischen Hintergründe des touristischen Verhaltens</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” aus einer psychosozialen Perspektive. Er hebt den Begriff des „</span><em><span lang="en" xml:lang="en">touristischen Imaginären</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” hervor und interpretiert den Tourismus als den Ausdruck einer dreifachen Suche – jener des Ortes, des Selbst und des Anderen: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">In dieser Hinsicht kann das touristische Imaginäre unter drei Aspekten betrachtet werden. </span></em><em>Es verweist zunächst auf einen Exotismus, der in einer Symbolik der Orte und des Raumes wurzelt. </em><em><span lang="en" xml:lang="en">Jedem spezifischen Ort (Paris, Rio, Kalkutta…) und jedem spezifischen Raum (Gebirge, Wüste, Strand…) können Bilder, Geschichten, Repräsentationen zugeschrieben werden, die das Verhalten der Touristen lenken und organisieren. Die beiden anderen Aspekte verweisen auf den Tourismus als persönliche Erfahrung. In der Beziehung zum eigenen Selbst manifestiert er sich als Sinnsuche. In der Beziehung zu den Anderen drückt er die Suche nach bestimmten Formen der Geselligkeit aus, die eine Alternative zum Alltag anbieten</span></em><span lang="en" xml:lang="en">.”</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Autor bemerkt zudem, dass die Funktionen der stereotypen Bilder, die das Universum des Touristen prägen, in der Forschung vernachlässigt wurden. Er postuliert die Idee des Tourismus als Übergangsobjekt, inspiriert durch die Theorien des Kinder- und Jugendpsychiaters Donald Winnicot. Ebenso wie das Spiel eines Kindes den Übergang “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">zwischen dem symbiotischen Zustand mit der Mutter und dem Zustand wo es in Beziehung zu ihr steht, ermöglicht, als etwas Äußerliches und Getrenntes</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (1994, p. 151) platziert sich das touristische Imaginäre in einem intermediären Raum der Erfahrung, der den Übergang zwischen dem Hier und Dort, dem Bekannten und dem Unbekannten erleichtert. Diese Stereotype, sogar mit ihrer verzerrenden Dimension, hätten demnach eine essenzielle Funktion in der Aneignung des Unbekannten durch den Touristen inne.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="en" xml:lang="en">Noel Salazar verortet den Tourismus im konzeptuellen Rahmen, der von Davi Harvey als „Bilderindustrie”</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="en" xml:lang="en">. definiert wurde. Er stimmt zum Teil der Theorie Amirous zum Tourismus als Übergangsobjekt zu und erklärt die touristische Kultur wie folgt: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">more than physical travel, it [touristic culture] is the preparation of people to see others places as object of tourism, and the preparation of those places to be seen </span></em><span lang="en" xml:lang="en">“. (2009, p. 50) In Folge einer Untersuchung über den Einfluss des touristischen Imaginären auf die Gesellschaft der Masai unterstreicht der Autor, dass die brennende Frage sei, wie der Tourismus und das touristische Imaginäre Kulturen und Gesellschaften beeinflussen und verändern. Er spricht von weiteren Elementen, die neben dem Tourismus zur Beeinflussung von Kulturen beitragen und insistiert auf der wichtigen Rolle der populären Medien: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">The influence of popular culture media forms—the visual and textual content of documentaries and movies ; art and museum exhibitions ; trade cards, video games, and animation ; photographs, slides, video, and postcards ; travelogues, blogs, and other websites ; guidebooks and tourism brochures ; coffee table books and magazines ; literature ; advertising ; and quasi-scientific media like National Geographic—is much bigger.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (2009, p. 51) Laut dem Autor könnte eine Analyse des Imaginären aus einer soziokulturellen, politischen und ideologischen Perspektive zur Dekonstruktion von Stereotypen und Klischees beitragen. (2010, p. 7).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="en" xml:lang="en">Ob nun von einem Imaginären im Allgemeinen oder einem touristischen Imaginären die Rede ist, viele Autoren sind sich über die entscheidende Rolle der Populärkultur und der Medien bei der Konstruktion eines Imaginären einig. Wenn es auch als erwiesen scheint, dass diese Elemente – Medien, touristische Objekte, künstlerische Kreationen – zur Konstruktion dieser Imaginären beitragen, so ist es auch wichtig zu untersuchen, inwiefern diese Imaginären touristische Ziele prägen und beeinflussen – aber auch, wie Salazar meint, Gesellschaften und Kulturen im Allgemeinen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Vom Krieg zum Tourismus</section>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="en" xml:lang="en">Das Viertel Bascarsija in Sarajevo, das den Basar und das historische Zentrum der bosnischen Hauptstadt umfasst, ist wieder zu einem wichtigen touristischen Ziel des Landes geworden, seit der Rückkehr einer mehr oder weniger großen Anzahl an Touristen im Jahre 2005. Im Zentrum der im Stile Ottomans konstruierten Gebäude reihen sich Moscheen, Kirchen, Verkaufsstände und Souvenirgeschäfte aneinander. Neben den traditionellen Gegenständen, die den Touristen angeboten werden, scheinen einige eher ungewöhnlich zu sein. Den Schaulustigen werden Postkarten mit den wichtigsten Sehenswürdigkeiten angeboten, aber auch andere Postkarten, die in direkter Verbindung zu dem Krieg der 90er Jahre stehen. Die erste Karte (Abbildung 1) zeigt ein Treffen des bosniakischen Generalstabs während der Belagerung, auf einer anderen sieht man mehrere Särge, die in die Erde gelassen werden (Abbildung 2) und auf einer dritten kann man vier Schlüsselmomente der Stadtgeschichte erkennen (Abbildung 3): Die Ermordung des Erzherzogs Franz Ferdinand, das goldene Zeitalter der bosnischen Hauptstadt als die olympischen Winterspiele 1984 in Sarajevo stattfinden, die fünfjährige Belagerung von 1991-1995 und die aktuelle Periode, die ironisch mit der Bemerkung „No problem” übertitelt ist.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die Touristenführer, die in den Souvenirgeschäften verkauft werden, bieten sich auch für eine interessante Analyse an. Inmitten einiger Reiseführer und klassischer Wanderratgeber, scheint sich ein Werk von den anderen abzuheben: </span><em><span lang="en" xml:lang="en">The Sarajevo Survival Guide</span></em><span lang="en" xml:lang="en">. Hinter dem Aufhänger: „Greetings from Sunny Sarajevo !” verbirgt sich ein Buch, das wie ein klassischer Reiseführer in unterschiedliche Kapitel wie „Getting around”, „Sarajevo by night”, oder „Where to dine” gegliedert ist. Allerdings wird in dem Kapitel „Sarajevo by night” nicht von den angesagten Diskotheken der Stadt geschwärmt, sondern es werden verschiedene Techniken zur Stromerzeugung vorgestellt, die zur Zeit der Belagerung angewandt wurden. In ähnlicher Weise werden in dem Kapitel „Transportation” nicht die öffentlichen Transportmittel der Stadt präsentiert, sondern Wege aufgezeigt, die die Bewohner nutzten, um sich in der Stadt unbemerkt von den Snipers fortzubewegen. Diese Parodie auf Touristenführer wurde während der Belagerung von einem Verein namens FAMA produziert, dem JournalistInnen, SchriftstellerInnen und KünstlerInnen angehören, die sich bereits vor dem Krieg kritisch engagierten. Wir haben es also mit einem Erinnerungsobjekt zu tun, das mit der Bedeutung des touristischen Objekts spielt, wie es im Vorwort zu dem Werk heißt: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">The guide book to Sarajevo intends to be a version of Michelin, taking visitors through the city and instructing them on how to survive without transportations, hotels, taxis, telephones, food, shops, heating, water, information, electricity. It is a chronicle, a guide for survival, a part of the future archive which show the city of Sarajevo not as a victim, but as a place of experiment where wit can still achieve victory over terror, the (sur)real “The Day After”. Contemporary SF, the scene of factual “Mad Max 5”.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (FAMA, 1993, p. 1)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dieses Werk wird inmitten anderer klassischer Touristenführer und Postkarten in Souvenirgeschäften zum Verkauf angeboten. Diese Technik der Verfremdung kann auch anhand von Karten, die die Stadt Sarajevo oder Bosnien-Herzegowina abbilden, beobachtet werden. Der Verein FAMA hat eine Stadtkarte entwickelt, die ähnlich einer Karte für Touristen, verschiedene Orte hervorhebt. Allerdings stehen diese in direkter Verbindung zur Belagerung, wie beispielsweise das Gebäude der Post, das Holiday-Inn (wohin sich die JournalistInnen während des Konflikts zurückzogen) oder die Tabakfabrik, die ihren Betrieb auch während der Belagerung nicht einstellte und die auf dem Rücken der Karte folgendermaßen beschrieben wird:”</span><em><span lang="en" xml:lang="en">The “Marlboro” cigarettes produced in the factory under the Philip Morris license was one of the most prized cigarettes brands in former Yugoslavia. There is the cult of the cigarette in Sarajevo. Although a large quantity of the stored tobacco was destroyed, the factory managed to produce small amounts of cigarettes throughout the siege. In spite of their inferior quality they were eagerly bought sometimes at 100 DM (70 $) per carton. Cigarettes were the most valued barter commodity. For a pack of cigarettes one could get several tins of humanitarian food. Due to the lack of paper cigarettes were rolled into various textbooks, books and official documents. You couldn’t read on them warning about health hazards but you could learn for instance, about the process of producing copper. The citizens were often telling the story about how Sarajevo would have surrendered had the cigarettes disappeared</span></em><span lang="en" xml:lang="en">”.</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="en" xml:lang="en">Fama produzierte auch eine geopolitische Karte, die die Gesamtheit der Republiken Ex-Jugoslawiens darstellt und auf die wichtigsten Kriegsschauplätze (Sarajevo, Vukovar, Mostar, Srebrenica), die verschiedenen Armeen, die Flüchtlingslager oder auf die Bewegungen der Bevölkerung verweist. In der gleichen Art und Weise wie die oben beschriebene Parodie der Touristenführer werden diese „Kriegskarten” neben den Straßen- und Wanderkarten für Touristen in speziellen Geschäften für Touristen angeboten. Nachdem wir diese unterschiedlichen Objekte zwischen Krieg und Tourismus untersucht haben, werden wir anschließend die unterschiedlichen Praktiken fokussieren, die diese kriegerischen und touristischen Aspekte einsetzen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Krieg und organisierte Führungen</section>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="en" xml:lang="en">In Sarajevo werden den Besuchern, die die Kriegsschauplätze besuchen möchten, unterschiedliche Führungen angeboten. Die </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Times of misfortune Tour</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> (Abbildung 4), die vom Tourismuszentrum des Kantons Sarajevo organisiert wird, bietet zunächst eine kurze Bustour durch die Stadt auf den Spuren des Krieges an. Die Führung endet im Tunnel, der seit 15 Jahren als Museum fungiert, der zur damaligen Zeit die einzige Verbindung der besetzten Stadt zur Außenwelt darstellte. </span>Diese Führungen werden von einem halben Dutzend TeilnehmerInnen in Anspruch genommen und werden häufig von Studierenden begleitet, die die Kriegsjahre meist im Exil erlebt und daher auch eine oder mehrere Fremdsprachen beherrschen. Dies erlaubt ihnen mit den Touristen zu interagieren.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="15">
            Außerdem gibt es die Mission Impossible Tour, die von Zijad Jusufovic organisiert wird. <span lang="en" xml:lang="en">Diese Tour bietet ein größeres Panorama an Kriegsschauplätzen an. “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">You see smiling people, nice dresses, happy foreigners. It’s good… But now you are going to see the bad side of Sarajevo. Places that are not in the map. Places that are not recommended. Places that are covered.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (Juillet 2010) In diesen Worten kündigt der unabhängige Touristenführer seine Tour an, die die Besucher zu den Ruinen des letzten Krieges führt. Die Mission Impossible Tour bietet außer dem bereits genannten Tunnel weitere Orte zur Besichtigung an, wie die Ruinen des antifaschistischen Monuments, den wie er ihn selbst nennt „Markt der Mudschaheddin” am Fuße der Moschee des Königs Fahd</span><a class="footnotecall" href="#ftn10" id="bodyftn10">10</a><span lang="en" xml:lang="en"> oder die Relikte der Bobbahn der olympischen Spiele von 1984. Dieser Reiseführer, der sich als erster rechtlich anerkannter Führer in der post-konfliktuellen Zeit präsentiert, insistiert auf der Sachlichkeit und der Richtigkeit seiner Aussagen – die auf Nachforschungen basieren, die er selbst nach dem Krieg durchführte – ebenso wie auf der Einzigartigkeit seiner Inhalte. Er zögert nicht Informationen in Frage zu stellen, die von den Reiseführern des Tourismusbüros verbreitet werden, rühmt sich einer gewissen Redefreiheit, auf die andere weniger unabhängige Akteure sich nicht berufen können, wenn er beispielsweise von dem Tunnel in Sarajevo spricht: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">My presentation is a little bit different…They [les guides de l’Office du tourisme] speak too much…There is too much information without big possibility to memorize… to rememorize. And nobody will mention black market for instance… and the other tunnel they started to build very close to this tunnel… for cars… nobody will mention it.</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ” </span>(Juillet 2010). Ziel ist es nicht zu beurteilen, wer von den Akteuren im touristischen Sektor Recht hat, sondern eher die Art und Weise zu beschreiben, auf die sich der Krieg in das Feld des Tourismus einschreibt und wie dieses Sich-Einschreiben in den Tourismus an der Konstruktion eines gewissen Imaginären beteiligt ist, das auf diese zerrissene Region und ihre kriegerische Geschichte verweist. <span lang="en" xml:lang="en">Wir werden uns im Folgenden insbesondere mit einem spezifischen Ort beschäftigen, um diesen Prozess näher zu betrachten.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Ein Tunnel – Quelle des Mysteriums</section>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Tunnel von Sarajevo – der auch als „</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Tunnel of Hope</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” bezeichnet wird – ist zu einer der meist besuchten Touristenattraktionen in Sarajevo geworden, die jeden Tag Hunderte von BesucherInnen anzieht, obwohl der Tunnel in der Peripherie der Stadt gelegen ist. Dieser Ort ist ein markantes Symbol des Krieges, aber auch des Widerstands der bosniakischen Armee. Die Reiseführer vergessen in ihren Darstellungen keineswegs auf die archaischen Zustände, die zum Bau dieses Werkes führten, sowie auf den heroischen Widerstand der bosniakischen Armee hinzuweisen, die in ihrer Anzahl und in ihren Waffen eindeutig die unterlegene war. Der Kampf der bosniakischen Kräfte wird häufig mit jenem Davids gegen Goliath verglichen. Selbst wenn die wenig glorreichen Aspekte der Geschichte des Tunnels – Schwarzmarkt, Kriegsprofiteure…– öfters im Diskurs eines unabhängigeren Reiseführers wie Zijad Jusufovis vorkommen, wäre es falsch zu behaupten, dass diejenigen, die vom Tourismusbüro engagiert werden, diese Elemente völlig ausklammern. Ein Führer, Mitglied der Familie, die das Museum leitet, beschrieb explizit die Praktiken auf dem Schwarzmarkt, die in diesem Tunnel während des Krieges stattfanden, anlässlich eines organisierten Besuchs durch das Tourismusbüro. Übrigens stellte ein französischer Tourist, der an der </span><em><span lang="en" xml:lang="en">Times of Misfortune Tour</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> teilnahm fest: “Frankreich wartete 40 Jahre bevor von der Existenz eines Schwarzmarktes während des Zweiten Weltkrieges gesprochen wurde.”(Juli 2010). Es ist auf jeden Fall bemerkenswert, dass in einer Stadt wie Sarajevo, deren kulturelles Erbe bereits vor der Belagerung zahlreiche Touristen anzog, die kriegerische Geschichte nun eines der Hauptmotive für einen Besuch ist. Dazu erklärt ein Reiseführer, der für das Tourismusbüro des Kantons Sarajevo arbeitet:”The Times of Misfortune tour is the most demanded of our tours with the Historical tour</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="en" xml:lang="en">(Juli 2010).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Bemerkung kann mit weiteren Stellungnahmen von Touristen, die die Kriegsschauplätze besuchten, untermauert werden. So erklärt eine Französin: “Wir sind nach Kroatien aufgebrochen, bis nach Mostar und schließlich dachten wir…Sarajevo…Wir finden die Menschen in Bosnien spontaner, weniger dem Kommerziellen zugeneigt. Außerdem ist es voller Geschichte und es ist interessant in ein Land zu reisen, das sich von seinen Stigmata befreit.” Die folgenden zwei Zitate stammen direkt aus dem Gästebuch einer Ausstellung, die sich insbesondere mit der Belagerung auseinandersetzte und im historischen Museum der Stadt zu besichtigen war. Eine amerikanische Touristin etwa schreibt: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">My time here in the museum and in the city has opened my eyes in a thing I only saw on TV as a young 20 years old girl.” Eine deutsche Touristin bemerkt: “I was almost a teenager when I saw pictures of this terrifying war on TV and radio, It was impressive enough to make me want to come […]</span></em><span lang="en" xml:lang="en">”. Den Ort mit eigenen Augen zu sehen und zu verstehen, dessen Trauma die Schlagzeilen der Medien in den 90er Jahren bestimmte, ist ein nicht zu vernachlässigendes Motiv internationaler BesucherInnen der bosnischen Hauptstadt. Ebenso wie bereits genannte kinematographische Werke tragen Medien wie CNN oder Euronews als Akteure wenn nicht zur Konstruktion eines Imaginären, so doch auf jeden Fall zu Repräsentationen eines Ortes bei, der durch derartige Gräuel gezeichnet wurde, dass weltweit Menschen nach Sarajevo reisen, um diese Ereignisse zu verstehen. Diese Feststellung muss sicher durch umfassendere empirische Befunde gestützt werden, doch erlauben es einige Elemente dennoch den Krieg als unumgänglichen Teil des internationalen Bildes von Sarajevo zu betrachten. In Folge dieses ersten Teils, der einige empirische Elemente vorstellt, konzentrieren wir uns nun auf die bereits existierende Literatur und andere Beispiele weltweit um unsere Studie, die die Perspektiven Krieg, Tourismus und das Imaginäre verknüpft, zu vertiefen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Kriegstourismus zwischen Imaginärem, Phantasma und Aura</section>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="en" xml:lang="en">Wir konnten festhalten, dass auch nach 15 Jahren der Balkankrieg tief in die Bilder dieser Region eingeschrieben ist. Aus einer chronologisch-distanzierenden Perspektive beziehen wir uns im Folgenden auf den Einfluss vergangener kriegerischer Konflikte auf internationale Repräsentationen. Victor Aleng untersuchte die Verbindungen des touristischen Sektors mit dem Erbe des Vietnamkrieges anhand der Diskurse von Rucksackreisenden. Er bezieht sich nicht direkt auf den Begriff des Imaginären, sondern führt die Begriffe „Phantasma” und „Aura” ein, die seiner Ansicht nach größtenteils Produkte der Filmindustrie Hollywoods seien. Die Phantasmen der Touristen, die nach Südostasien reisen, seien größtenteils durch Filme wie „Platoon” und „Apocalypse Now” beeinflusst. Er unterstreicht, dass diese Phantasmen die Hauptfaktoren für die Rucksackreisenden seien, die dem Land eine gewisse Aura verleihen, dessen Großteil seines kulturellen Erbes während des Krieges zerstört wurde: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Ironically, while the war left most heritage sites otherwise destined for great tourism in ruins, War blessed Vietnam with others sites – the Cu Chi tunnels, The DMZ, My lai, China Beach, Hamburger Hill, Ke Sanh, The Rex, – with their own seductive and unique aura.”(</span></em><span lang="en" xml:lang="en">Alneng, 2002, p. 462).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="en" xml:lang="en">Er führt weiters aus, dass die phantasmatische Dimension der Vorstellungen der Touristen von ihrer eigenen Imagination abhängig sei, die er als eine „hoch entwickelte soziale Praxis” begreift und ergänzt, dass die Tourismusindustrie versuchen wird, sich an diese Phantasmen anzupassen. Der Autor nennt als Beispiel die Tunnel von Cu Chi, einer der berüchtigsten Kriegsschauplätze und heutzutage eine der meist besuchten Touristenattraktionen des Landes. Die meist westlichen BesucherInnen dieses Ortes werden durch Eukalyptuswälder geführt, die die Relikte dieser zum großen Teil wieder aufgebauten Tunnel beherbergen. Dieser Ort stellt sich wie ein Themenpark zum Krieg dar, in dem die Angestellten die Uniformen der Nordvietnamesen oder des Vietcong tragen. Den Touristen wird auch die Möglichkeit geboten, selbst teilzunehmen, indem sie Waffen aus dieser Zeit ausprobieren (ein Schuss mit einer M-16 oder einer AK-47 kostet einen Dollar), die Tunnel durchlaufen, sogar militärische Uniformen tragen dürfen. Der Reiseführer ermutigt die BesucherInnen „den Krieg wie Guerillasoldaten zu erleben”</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="en" xml:lang="en">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="en" xml:lang="en">“</span><em><span lang="en" xml:lang="en">The tunnel tour – dubbed “Vietnam’s answer to Disneyland and Disney and Fellini to Nam’s by visitors” – is organized to have tourists make-believe they are heroic Vietcongs ; they crawl into the tunnels, eat Vietcong food and join the Vietcong dolls for photos.[…] Some confess to be true GI-wannabes with a hedonistic repertoire of boozing, drugging and whoring. Adding to this their proclivity for war memorabilia, they present themselves as not too far stereotypes of wartime Gis</span></em><span lang="en" xml:lang="en">.”, so Alneng (Alneng, 2002, p. 474). Für den Autor ist dieser Ort noch immer ein Kriegsschauplatz, der Ort eines neuen Krieges: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">A war of ideological napalm and propaganda booby-traps. This new war is a meta-war. A metamorphosis – the death of Vietnam as a country and the resurrection of Vietnam as a war.” </span></em><span lang="en" xml:lang="en">(Alneng, 2002, p. 479) Schließlich weist er darauf hin, dass der touristische Sektor durch die Bewerbung derartiger Kriegsschauplätze dazu tendiert, das Porträt eines Landes “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">bombed back into the Stone Age […] </span></em>” (Alneng, 2002, p. 485) zu schaffen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Bemerkung erinnert an die Ausführungen des Philosophen Zizek, wenn er die kinematographischen Produktionen Emir Kusturicas als Quelle stereotyper Repräsentationen einer Region kritisiert, die im internationalen Imaginären mit Waffen und Blut assoziiert wird. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Vom Krieg zum Nachtclub</section>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Präsenz des Kriegserbes kann auch in einem Sektor beobachtet werden, der eng mit dem Begriff der Freizeit verwoben ist, allerdings nicht a priori mit der Tourismusindustrie. In Phnom Penh, der Hauptstadt Kambodschas gibt es einen bei ausländischen Reisenden sehr bekannten Nachtclub namens „Heart of Darkness”</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span lang="en" xml:lang="en"> und in anderen großen Städten Vietnams wie Ho Chi Minh Ville, Hué oder auch Hanoi gibt es eine Diskothekenkette namens „Apocalypse Now”. In diesem Zusammenhang muss darauf verwiesen werden, dass aufgrund der Preise und der Türsteher, diese Orte vermutlich hauptsächlich von Touristen und Professionellen (Prostituierten, Bediensteten…) frequentiert werden. Die Namen dieser Lokale oder auch ihr Dekor evozieren eine Kriegsatmosphäre und bieten dem touristischen Imaginären ein Element des Abenteuers an. Kommentare zweier Rucksackreisender, gesammelt auf Reise-Blogs</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="en" xml:lang="en"> , deuten dies in Bezug auf den Nachtclub „Heart of Darkness” in Phnom Penh an:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der folgende viel kritischere Kommentar verweist auf die Analyse Anlengs über den Einfluss der Industrie Hollywoods auf die Rucksackreisenden im Süden Asiens: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Heart of Darkness is ok if you think that clubbing with a bunch of Hollywood Wannabees pretending to be ‘Gangstas’ is cool. Total pretentious crap.”</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> (Dezember 2009) Übrigens erwähnt Anleng die Nachtclubs „Apocalypse Now” in seinem Artikel und bemerkt Poster von „Platoon” und „Apocalypse Now” an den Wänden, sowie Ventilatoren an der Decke, die an die Propeller von Hubschraubern im Kriegseinsatz erinnern: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">In movies and phantasms, the war is, among other things, about Vietnamese girls who will ‘boom-boom’ Western males for a few dollars. Back then the foreigners were American GIs but nowadays the FNGs</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><em><span lang="en" xml:lang="en"> are tourists sipping B-52 cocktails at Apocalypse Now. Sometimes those two categories merge – an ex-GI with his dogtag gold-mounted, a Vietnamese ‘girlfriend-for-rent’ in his lap, wearing a fatigue hat sporting the slogan ‘My business is death, and business has been good’, once honored Pham Ngu Lao Street with his presence.</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> ” </span>(Alneng, 2002, p. 471). <span lang="en" xml:lang="en">Wir konnten also sehen, dass die Stigmata des Vietnamkrieges in gewissen Bereichen, die dem Tourismussektor nahe stehen oder direkt mit diesem verbunden sind, eine große Rolle spielen. In Folge dieser Ausführungen zu dem vietnamesischen Kontext und in geringerer Hinsicht auch dem kambodschanischen kehren wir zu dem Balkan als Ausgangspunkt zurück, um uns näher mit bestimmten Orten und deren Repräsentationen zu befassen. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Bosnien-Herzegowina zwischen Krieg und Phantasma</section>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="en" xml:lang="en">Der Balkankrieg ist in der Erinnerung noch sehr lebendig und hat sicherlich noch keine Übernahme in das nationale Erbe erfahren wie beispielsweise der „Vietnamkrieg”. Orte, die an den Krieg erinnern haben (noch ?) nicht die gleiche Integration in den Tourismusbetrieb erfahren wie die oben genannten vietnamesischen Orte. Der Tunnel von Sarajevo stellt eine der bekanntesten Touristenattraktionen in Sarajevo und Bosnien-Herzegowina dar. Dieser Ort bekam eine neue Bedeutung als die bosniakische Armee am Ende der Belagerung ihn nicht mehr beanspruchte und das Haus am Eingang des Tunnels an den Besitzer, Bajro Kollar zurückgab. Dieser beschloss den Ort in ein Museum zu verwandeln. Die Umsetzung erfolgte ohne jegliche Unterstützung der Regierung und kann als Privatinitiative, sogar als Familienprojekt beschrieben werden. Der Ort wird von dem Besitzer und seiner Familie verwaltet. Da der Konflikt zeitlich noch nicht so lange zurückliegt, existiert bisher nur eine sehr begrenze Anzahl akademischer Arbeiten zu den Zusammenhängen von Tourismus und Krieg in Bosnien- Herzegowina und in der Balkanregion im Allgemeinen. Senija Causevic untersuchte in ihrer Dissertation die Entwicklung des Tourismus in Bosnien und in Nordirland in einem post-konfliktuellen Kontext. Sie interessiert sich vor allem für die Konstruktion des Nordirlandbildes und die Bewerbung als Tourismusziel auf dem internationalen Markt. Sie zeigt auf, dass Nordirland nach dem lang anhaltenden Konflikt als terra incognita präsentiert wurde. In einer ähnlichen Weise beschreibt sie den Tunnel von Sarajevo als „Symbol des Unbekannten”: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Speaking more generically, the tunnel is perceived as secret and mystical, a symbol of the unknown. What is on the other side of the tunnel ? The reason for the Sarajevo Tunnel being the most visited site is that the story of the conflict is explained through the ordinary people of Sarajevo, people in every sense similar to the tourists themselves and whose lives were saved thanks to that tunnel. The result is a cathartic moment. People come to those sites because they themselves want to find the meaning of life.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (Causevic, 2008, p. 246). Jedoch, so die Autorin, beschränkt sich der Besuch eines Ortes wie dem Tunnel von Sarajevo nicht ausschließlich auf diese kathartische Funktion: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Backpackers visit Bosnia and Herzegovina to show off to their peers back home they were in a “war torn” area, and to show off their perceived western superiority over Bosnia, a post-conflict country. Regarding the first, this illustrates superficiality. People want to think that Bosnia and Herzegovina is a war torn country and being there provides an ego boost.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">”</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="en" xml:lang="en">Diese Bemerkung verweist wieder auf die Kritik Zizeks, der dieses obskure und reduktionistische Bild in Frage stellt, das Bosnien als das „dunkle Andere” Europas betrachtet. Begriffe wie „Mysterium” und „das Unbekannte” werden in den Medien aufgegriffen und als anziehende Faktoren gewertet. </span>Die Medien sind auch unumgängliche Akteure, die zur internationalen Repräsentation des Ortes beitragen. <span lang="en" xml:lang="en">Causevic spricht hier sogar von dem „CNN factor”: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Generally speaking, media has both positive and negative implications in the process of destination re-imaging. […]. The interviewees called those negative media reports, a CNN factor. Whenever there are negative media reports and broadcasting, it has an implication towards the perception of the destination</span></em><span lang="en" xml:lang="en">.” (Causevic, 2008, p. 139)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="en" xml:lang="en">In ihrem Werk über den „dark tourism” insistieren Lennon und Foley auf die postmoderne Komponente dieses Phänomens und verweisen ebenso auf die Bedeutung der Medien bei der Verwandlung eines Kriegsschauplatzes in eine touristische Attraktion. Die neuen Informations- und Kommunikationstechnologien (Radio, Fernsehen, Internet) sind nach Lennon und Foley dazu imstande, ein internationales Echo zu erzeugen und somit ein öffentliches Interesse für einen ehemals konfliktbehafteten Ort hervorzurufen. Nach Causevic wurde Sarajevo in der Hollywoodindustrie nur selten zu einem Thema gemacht und es waren vor allem Medien wie CNN, die die bosnische Hauptstadt in den Vordergrund der internationalen Berichterstattung rückten. Selbst wenn der Konflikt in Ex-Jugoslawien nicht so häufig in filmischen Produktionen behandelt wurde wie der Vietnamkrieg, so gibt es dennoch einige erfolgreiche lokale Produktionen wie „No man’s land” von Danis Tanovic oder „Der perfekte Kreis” von Ademir Kenovic. Übrigens zögern einige nicht von einem neuen Genre zu sprechen: „der neue post-jugoslawische Film” und zählen über dreihundert Dokumentationen und fiktive Werke, die von dem Zerfall Jugoslawiens sprechen</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="en" xml:lang="en">. Zudem leistete auch Hollywood einen Beitrag mit Produktionen wie „Harrison’s Flowers” oder „Welcome to Sarajevo”, die auf eine stereotype und reduktionistische Weise den Konflikt in Vukovar und Sarajevo aus der Perspektive westlicher JournalistInnen darstellen. An dieser Stelle sei auch die Blockade eines Vereins für weibliche Kriegsopfer – „The Women Victims of War” – erwähnt, die gegen das letzte Filmprojekt der amerikanischen Schauspielerin Angelina Jolie auf die Barrikaden gingen und so einen Widerruf der Dreherlaubnis in Bosnien-Herzegowina durch den Kulturminister erreichten. Der Verein hinterfragt die Liebesgeschichte zwischen einem serbischen Vergewaltiger und seinem muslimischen Opfer, die ein verzerrtes Bild der Geschichte wiedergibt</span><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><span lang="en" xml:lang="en">. Dieses Beispiel lässt deutlich die politische Dimension erkennen, wenn es um die filmische Verarbeitung kürzlich stattgefundener Konflikte geht. Außerdem scheinen diese Produktionen, ob nun lokal oder international, eine Rolle bei der Konstruktion eines Imaginären für ein internationales Publikum zu spielen. Spricht man von einem „CNN factor” oder einem „Hollywood factor” geht es zunächst um die Frage, ob es sich um abstoßende oder anziehende Faktoren handelt. Es erscheint reduktionistisch, diese Faktoren allein auf ihre abstoßende Dimension zu reduzieren und es ist notwendig zugleich auf die sozio-politische Dimension, die mit diesen Akteuren – „Konstrukteuren eines Imaginären” – verbunden ist, zu verweisen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="en" xml:lang="en">Causevic und Anleng zeigen auf, dass die Hollywoodindustrie dazu tendiert, dem Krieg eine triviale Dimension zu verleihen und ihn darstellen « as a battle between good guys and the evil ones, where good guys always win ». (Causevic, 2008, p. 355) Der amerikanische Film „Harrison’s Flowers” beschreibt den Höllentrip einer Journalistin (gespielt von Andie MacDowell), die ihren verschwundenen Mann, einen Fotografen, in Vukovar sucht und ist repräsentativ in seiner vereinfachenden und stereotypen Darstellung des Konflikts. Die serbischen Soldaten werden wie blutdurstige Barbaren, die lokale Bevölkerung als Opfer, die jeder Handlungsfähigkeit beraubt sind und die westlichen JournalistInnen als Helden dargestellt. Zudem werden Vukovar und seine Region ebenso wie der Vietnam in „Apocalypse Now” oder der Kongo in „Heart of Darkness” als Hölle auf Erden geschildert, die die ProtagonistInnen der Geschichte mehr und mehr in den Abgrund reißt, bis schließlich alles in einem Happy End mündet. Sie prägen in diesem Zusammenhang die Begriffe der „trivialization” und der „disneyfication” des Krieges im Kino oder im Tourismus. (Causevic, 2008, Anleng 2002). Wie wir bereits festgestellt haben, betrachtet Anleng die Tunnel von Cu Chi in Vietnam als die vietnamesische Antwort auf Disneyland. (Alneng, 2002).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="en" xml:lang="en">Christina Schwenkel hat sich mit den Repräsentationen des Vietnamkrieges aus einer transnationalen Perspektive zwischen den Vereinigten Staaten und Vietnam auseinandergesetzt. Sie wirft die Frage der Banalisierung und der Ent-historisierung der konfliktbehafteten Ort auf: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Despite government efforts to retain its historical and commemorative significance, Vietnamese youth, in particular, have transformed the Cu Chi Tunnels into a site of entertainment that is largely detached from the war.</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> “(Schwenkel, 2009, p. 97)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="en" xml:lang="en">Laut Schwenkel führt die Wahrnehmung der Tunnel von Cu Chi insbesondere bei der vietnamesischen Jugend zu anti-memoriellen Effekten, die eine Loslösung und Distanzierung von der traumatischen Geschichte der Nation bewirken. Causevic vergleicht den Tunnel in Sarajevo mit den Tunneln von Cu Chi, zwei Touristenattraktionen, und verweist auf den Prozess der „disneyfication” und damit auf die Notwendigkeit diese Orte in ihre Geschichte einzubetten: “Denial is forbidden because it leads to Disneyfication”. (Causevic, 2008, p. 355).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="en" xml:lang="en">Dieser so genannte Prozess der „disneyfication” wird nicht nur aus einer historischen Perspektive kritisch hinterfragt, sondern kann dem touristischen Sektor auch einen tatsächlichen Schaden bescheren, glaubt man der Bemerkung dieses Touristen, der die Stadt Mostar mit Sarajevo vergleicht: “Mir gefällt es in Sarajevo besser. Mostar ist sehr touristisch und diese touristische Seite verdrängt ein wenig die Geschichte.” (Juli 2010).</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="en" xml:lang="en">Wir werfen abschließend einen Blick auf den theoretischen Rahmen der Krieg und Tourismus sowie Trauma und Tourismus miteinander verknüpft.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">„Dark tourism” oder „Hot tourism” ?</section>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="en" xml:lang="en">Wie bereits erwähnt wurde, schreibt sich diese Studie in ein sich gerade erst etablierendes Forschungsfeld ein, dessen Konzepte und Definitionen noch viel Feinarbeit verlangen. In der existierenden Literatur werden Kriegsschauplätze, die sich in Touristenattraktionen verwandeln, häufig mit dem Begriff des „dark tourism” (Lennon&amp;amp;Foley, 2000, Stone, 2006) oder mit jenem des „thanatourism” (Seaton, 1996) umschrieben – ebenso wie Orte, die durch eine Naturkatastrophe oder einen Terrorakt verwüstet wurden. Die Definition von „dark tourism” ist laut Lennon und Foley an den Besuch von Orten geknüpft: “associated with death, disaster, and atrocity, such as battlefields, graves, accident sites, murder sites, places of assassination and death camps” (Lennon &amp;amp; Foley, 2000, p. 4). Den Touristen wird auch eine Art morbider Neugier attestiert, die durch den Besuch dieser Orte befriedigt werden soll. Diese Autoren gehören oft einem sicher originellen Forschungsfeld an, stammen aber hauptsächlich aus dem angelsächsischen akademischen Milieu und vor allem aus den Sektoren des Hotelgewerbes, der Betriebswirtschaft oder des Marketings. Die Mehrheit bedient sich begrenzter Definitionen und rigider Typologien, häufig ohne Bezug zur Realität und greifen auf quantitative Analysen zurück. Stone (1996, p. 151) versucht beispielsweise die unterschiedlichen Nuancen des Begriffs „dark” auf einem Spektrum, das von „darkest” bis „lightest” reicht, herauszuarbeiten. Laut Stone sei Auschwitz viel „dunkler” als das Holocaustmuseum in Washington DC, das dem Genozid ferner stehe. Er definiert unterschiedliche Kategorien, die von der dunkelsten bis zu der hellsten reichen. Die Nuancen des Kontinuums werden durch Dimensionen wie Freizeit und Bildung, Authentizität, die Verpachtung, die chronologische Distanz oder auch den Grad der Attraktivität als touristischer Ort bestimmt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="en" xml:lang="en">Für ein Verständnis dieser Problematik, die meiner Ansicht nach über die einfache Anziehungskraft und Ausbeutung des Makaberen hinausgeht – wie es die Definition des „dark tourism” impliziert – sind qualitative Studien und ein ganzheitlicher und interdisziplinärer Ansatz notwendig. Weitere Analysen sollten über den Sektor der Tourismusindustrie und die Sensationslust der Medien hinausreichen. Wie wir schon aufzeigen konnten, sind die politischen und sozialen Implikationen der touristischen Nutzung von Kriegsschauplätzen ausschlaggebend für das Verstehen dieser Problematik. In diesem Kontext stellt Causevic fest, dass “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">[…] war tours and general city tours in Sarajevo are very similar. Therefore dark tourism, which deals genuinely with war memorabilia sites, appears to be without meaning. War is a part of every city tour and history is a part of every war tour. dark tourism as a category does not make any sense</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (Causevic, 2008, 355)</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="en" xml:lang="en">Auf eine andere aber auch kritische Weise dekonstruiert Mark Piekarz das Konzept des „battlefield tourism” und zeigt auf, dass die Implikationen dieser Form des Tourismus stark von der fortgeschrittenen Lösung des Konflikts abhängig seien. Diese Form des „Kriegstourismus” wird auf einem Kontinuum, das von heiß bis kalt reicht, situiert, je nach der Natur des Konflikts, und basiert auf Kriterien wie der „Rohheit des Visuellen” (</span><em><span lang="en" xml:lang="en">rawness of the visual aesthetic</span></em><span lang="en" xml:lang="en">) und dem „Ordnungsgrad”(</span><em><span lang="en" xml:lang="en">degree of tidying up</span></em><span lang="en" xml:lang="en">). Das erste Kriterium bezieht sich auf die visuellen Überreste des Konflikts (Autowracks, zerstörte Gebäude…) und das zweite bezieht sich auf den Wiederaufbau (Bau von Friedhöfen und Erinnerungsstätten, Sicherung der Orte…). Der Autor insistiert darauf, dass auch nach dem offiziellen Ende eines Krieges ein Ort „heiß” bleiben kann: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">For soldiers from the developed world, conflicts can be waged with almost clinical precision, with casualties generally removed from the conflict zone very quickly. For other parts of the world, wars and conflicts can still be fought with a ferocity and rawness familiar to past conflicts, where the sites of conflict can remain hot for years, owing to lack of resources, desire or time to remove the detritus or mess of war, […]</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> </span>“(Piekarz, 2007, p. 156)
        </paragraphe>
        <paragraphe num="35">
            Um auf das Beispiel von Bosnien zurückzukommen: Einige Zonen sind noch immer von Antipersonenminen durchsetzt und wie bereits schon erwähnt, liegen einige Orte noch in Ruinen. Den Überlegungen von Piekarz folgend, scheint man einen Ort wie Sarajevo nicht mehr eindeutig als völlig kalt bezeichnen zu können. <span lang="en" xml:lang="en">Piekarz verdeutlicht, dass das Konzept des „battlefield tourism” als ein Element des „dark tourism” der Diversität der Praktiken, die es beschreiben will, nicht gerecht wird. Neben den sensationshungrigen Touristen, Rucksacktouristen auf der Suche nach einem „ego boost” und kultur- und geschichtsinteressierten Touristen, gibt es in einer Stadt wie Sarajevo eine Vielzahl unterschiedlicher Typen von Touristen. Zudem ist es schwierig eine genaue Demarkationslinie zwischen der Periode des Konflikts und des Postkonflikts zu ziehen und indirekt auch zwischen einem „Kriegstourismus”, der auf Abenteuer, Gefahr oder Adrenalin setzt und einem „postkonfliktuellen Tourismus”, der sich stärker auf Wissensvermittlung und kulturhistorische Aspekte konzentriert. Abschließend muss auch der Versuch ernsthaft in Frage gestellt werden, Orte wie die Tunnel von Sarajevo, die Tunnel von Cu Chi oder andere Orte wie Auschwitz oder das Holocaustmuseum nach den Typologien, wie sie von gewissen Vertretern des „dark tourism” propagiert werden, zu klassifizieren.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Schlussbemerkung</section>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="en" xml:lang="en">Die tatsächlichen Spuren des Krieges, ebenso wie die filmische Verarbeitung dieser, werden in verschiedenen Sektoren, die direkt oder indirekt in Beziehung zum Tourismus stehen, aufgegriffen. Ob man sich auf Begriffe wie Imaginäres, Phantasmen oder Aura stützt, es scheint, dass die ständigen Verweise auf die kriegerische Geschichte eines Landes die Vorstellungen der internationalen Öffentlichkeit beeinflussen. Andererseits üben auch die Vorstellungen der Besucher einen Einfluss auf die Tourismusindustrie und ihre Vermarktung des Konflikts aus, worauf beispielsweise Anleng bezüglich des Vietnams hinweist. An dieser Stelle möchten wir auf den Begriff des touristischen Imaginären, der von Amirou und Salazar entwickelt wurde, zurückkommen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="37">
            <span lang="en" xml:lang="en">So scheint es evident, dass Touristen die einen Ort wie Sarajevo besuchen, ein Imaginäres vorweisen, das in Beziehung zu dem Krieg steht. Dies kann durch die vielen Stellungnahmen der befragten Touristen, aber auch durch das große Interesse, das bestimmten Orten wie dem Tunnel von Sarajevo entgegengebracht wird, erklärt werden. Außerdem zeigt sich anhand der Bedeutung die der Kriegsgeschichte im Tourismus der Stadt beigemessen wird (Postkarten, Reiseführer, thematische Touren..) dass dieses Imaginäre Sarajevo als wieder entdecktes touristisches Ziel beeinflusst und formt. </span>Doch selbst wenn das touristische Imaginäre sicherlich einen Einfluss auf den bosnischen Tourismus ausübt, so stellt sich die Frage nach dem Einfluss auf die Gesamtgesellschaft, wie es Salazar in Bezug auf die Masai formuliert. Wenn nach Amirou jedem Ort bestimmte Bilder entsprechen, so könnte der Krieg Sarajevo repräsentieren, in einer ähnlichen Weise wie der Eiffelturm mit Paris oder Auschwitz mit Polen identifiziert wird. <span lang="en" xml:lang="en">Es ist allerdings wichtig, nicht in rigide Schemata zu verfallen und das touristische Panorama eines Landes ausschließlich mit dem Krieg gleichzusetzen. Selbst wenn ein großer Teil der touristischen Attraktionen in Ländern wie Vietnam oder Bosnien an den Krieg geknüpft ist, so erschöpft dies nicht die Anziehungskraft der Länder. Dies bringt mich dazu teilweise die Bemerkung Alengs in Frage zu stellen, der behauptet:”</span><em><span lang="en" xml:lang="en">if Vietnam is a war, then all visitors are war tourists, like it or not. </span></em><span lang="en" xml:lang="en">„(2002, p. 485) Es scheint mir eine reduktionistische Annahme zu sein, das nationale Kulturgut Vietnams und indirekt auch das touristische Potenzial einzig und allein auf die Stigmata des Krieges zurückzuführen. Die Spuren des Konflikts in Vietnam, Kambodscha oder Bosnien ziehen unleugbar zahlreiche Touristen an, sind aber nicht immer der einzig ausschlaggebende Faktor für einen Besuch. Salazar fügt auch hinzu, dass es nicht die Gesellschaft an sich, sondern Individuen sind, die ein Imaginäres erzeugen: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">A given group of tourists, for exemple, can participate in shared practices an can be exposed to discourses and symbols that evoke conflicting meanings, but tourists’ subjectivites are not completely expressed by collective imginaries and have to be understood in their particularity.</span></em><span lang="en" xml:lang="en"> “(2010, p. 7) Es ist in Anlehnung an Amirou auch interessant festzustellen, dass wenn sich das touristische Imaginäre in einen Übergangsbereich einschreibt, es gerade das Kriegserbe ist, das die Touristen an das unbekannte Bosnien heranführen könnte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="38">
            <span lang="en" xml:lang="en">Schließlich wäre es sehr vereinfachend diese Form des Tourismus bloß einem Voyeurismus oder der Anziehungskraft des Makaberen zuzuschreiben, wie es einige Vertreter des „dark tourism” oder auch einige Medien tun. Wir konnten festhalten, dass für Touristen, die diese Orte besuchen auch Wissenshunger und persönliche Bereicherung eine Rolle spielen. Ebenso kann jene Sichtweise als reduktionistisch beschrieben werden, die den Akteuren im Tourismus nur ein Interesse an der Ausbeutung und Vermarktung des Makaberen zu ökonomischen Zwecken vorwirft. Der Verein FAMA oder bestimmte Touristenführer wollen ihre Position zu einem aktuellen Thema erläutern, in einem nationalistischen Kontext, in dem dies nicht immer einfach ist und ihre Stellungnahme geht weit über den Prozess der „disneyfication der Vergangenheit” hinaus, wie es vom „dark tourism” postuliert wird. Causevic erklärt, dass der Tunnel von Sarajevo nach der Logik des „dark tourism” nicht als „disneyfication der Vergangenheit” beschrieben werden kann: “</span><em><span lang="en" xml:lang="en">It still to early and to disrespectfull to do that.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">” (2008, p. 355) Neben dem Versuch den Konflikt als Motor im Tourismus zu nutzen oder das Kapitel zuzuschlagen, um sich auf traditionellere Formen zu besinnen, existieren unterschiedliche Kräfte in einer Stadt und einem Staat auf dem Wege zur Stabilisierung. Einige Beobachter, ob nun mit der Tourismusindustrie verbunden oder nicht, warnen bereits davor, dass sich ein Land wie Bosnien in seiner obskuren Vergangenheit verstricken könnte.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Amirou R., 1994, « Le tourisme comme objet transitionnel », Espaces et Sociétés, n° 76, 149-164.</reference>
        <reference>Amirou R., 1999, « Les nouvelles mythologies du tourisme », Sciences humaines, vol. 90, 22-25.</reference>
        <reference>Alneng V., 2002, « What the fuck is a Vietnam ? Touristic Phantasms and the Popcolonization of (the) Vietnam (war) », Critique of Anthropology, vol. 2, n° 4, 461-489.</reference>
        <reference>BBC News, Angelina Jolie prevented from filming in Bosnia, 14 Octobre 2010.</reference>
        <reference>Breton A., 1966, Clair de terre, Paris, Gallimard.</reference>
        <reference>Causevic S., 2008, Post-conflict Development in Bosnia and Herzegovina: The Concept of Phoenix Tourism, Glasgow, University of Strathclyde.</reference>
        <reference>FAMA, 1993, The Sarajevo survival guide, Sarajevo, FAMA.</reference>
        <reference>Lennon J., Foley M., 2000, Dark Tourism. The Attraction of Death and Disaster, Londres – New York, Continuum.</reference>
        <reference>Lévy J., Lussault M. (dir.), 2003, Dictionnaire de la géographie et de l’espace des sociétés, Paris, Belin.</reference>
        <reference>Nevena D., 2004, La guerre sur grand écran: filmographie de l’éclatement yougoslave, Vreme, 31 mars 2004, Traduit par Jasna Andjelic.</reference>
        <reference>Piekarz M., « Hot war tourism: The live Battlefield and the Ultimate adventure holiday ? », in Ryan C. (dir.), Battlefield Tourism: History, Place and Interpretation, Amsterdam, Elsevier, 153-169.</reference>
        <reference>Salazar N. B., 2009, « Images or Imagined ? Cultural Representations and the “Tourismification” of Peoples and Places », Cahiers d’études africaines, n° 193-194, 49-72.</reference>
        <reference>Salazar N. B., 2010, Envisioning Eden. Mobilizing Imaginaries in Tourism and Beyond, New York – Oxford, Berghahn.</reference>
        <reference>Schwenkel C., 2009, The American War in contemporary Vietnam: Transnational Remembrance and Representation, Bloomington, Indiana University Press.</reference>
        <reference>Seaton T. A. V., 1996, « Guided by the Dark: From Thanatopsis to Thanatourism », International Journal of Heritage Studies, vol. 2, 234-244.</reference>
        <reference>Stone P. R., 2006, « A dark Tourism Spectrum: Towards a Typology of Death and Macabre related Tourists and Sites, Attraction and Exhibitions. », Tourism: An Interdisciplinary International Journal, vol. 52, 145-160.</reference>
        <reference>Une cartographie de l’imaginaire: entretien avec Gilbert Durand, Sciences Humaines, Janvier 1999.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Ich möchte mich hiermit bei der Stiftung Ernst und Lucie Schmidheiny und bei der Schweizerischen Akademie der Geistes – und Sozialwissenschaften (ASSH) für ihre Unterstützung bedanken.</note>
        <note id="2">„Powder keg” auf Englisch</note>
        <note id="3">Bure Baruta auf Serbisch, Kroatisch oder Bosnisch</note>
        <note id="4">Gori vatra auf Serbisch, Kroatisch oder Bosnisch</note>
        <note id="5">Der Begriff „bosnisch” wird in Bezug auf die Staatsbürgerschaft verwendet. Alle Einwohner Bosniens – Bosniaken, Kroaten, Serben – sind Teil dieser Definition. In Abgrenzung dazu wird der Begriff „bosniakisch” in Bezug auf die nationale und religiöse Zugehörigkeit verwendet. Er bezeichnet die Einwohner Bosnien – Herzegowinas die sich der bosniakischen Gemeinschaft und der muslimischen Religion zugehörig fühlen.</note>
        <note id="6">http://www.euronews.net/2008/09/12/euronews-talks-films-and-balkans-with-slavoj-zizek/</note>
        <note id="7">Eine Kartographie des Imaginären, Gespräch mit Gilbert Durand, Sciences Humaines, 90, 1999.</note>
        <note id="8">Image production industry auf Englisch in dem Text.</note>
        <note id="9">FAMA, 1992-1995 Sarajevo, 2009</note>
        <note id="10">Kralj Fahd Džamija auf Serbisch, Kroatisch oder Bosnisch</note>
        <note id="11">Die Historical Tour in Sarajevo führt die Touristen zu den kulturellen und historischen Highlights der Stadt.</note>
        <note id="12">“Now it’s time to live the war as a guerrilla soldier”, so der Führer auf einer Tour, der ich im Jahre 2009 gefolgt bin. </note>
        <note id="13">„Heart of Darkness” ist ein Roman von Joseph Conrad (1902), der den Film „Apocalypse Now” von Francis Ford Coppola (1979) inspirierte.</note>
        <note id="14">« Virtual tourist » und « Trip Advisor ».</note>
        <note id="15">FNG (Fucking New Guy) ist ein Ausdruck, der während des Krieges für neu ankommende GIs benutzt wurde.</note>
        <note id="16">Nevena Dakovic, Der Krieg auf der großen Leinwand: Filmographie des Zerfalls von Jugoslawien, Vreme, 31 März 2004, übersetzt von Jasna Andjelic (La guerre sur grand écran: filmographie de l’éclatement yougoslave)</note>
        <note id="17">Angelina Jolie prevented from filming in Bosnia, BBC News, 14 Octobre 2010.</note>
    </notes>
</article>