<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_PDPBEG_9-60_Le_0" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5072" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.5072</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>17</numero>
        <annee>2020</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <original lang="fr" source="5062">
            Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux
        </original>
        <traduction lang="en" source="5068">Landscape as a tourism resource for rural areas</traduction>
        <traduction lang="es" source="5071">El paisaje como recurso turístico de las zonas rurales</traduction>
        <traduction lang="pt" source="5081">A paisagem como recurso turístico em áreas rurais</traduction>
        <traduction lang="it" source="5088">Il paesaggio come risorsa turistica degli spazi rurali</traduction>
        <traduction lang="ca" source="5092">El paisatge com a recurs turístic a les zones rurals</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Dérioz" prenom="Pierre">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Hochschullehrer, Universität Avignon) 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Bachimon" prenom="Philippe">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PB_35-139_Ll_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1314" lang="fr">Les friches touristiques en Polynésie française – Révélateur d’une crise de la destination et forme de résistance au tourisme international</publication>
                <publication id="fr_PBFD_19-29_Au_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1172" lang="fr">A la mémoire de Rachid Amirou</publication>
                <publication id="fr_PB_5-40_De_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1652" lang="fr">Des cadres pour la recherche en tourisme</publication>
                <publication id="fr_PBJMDRK_46-47_Ee_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1336" lang="fr">Expériences touristiques et trajectoires de vie</publication>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Professor, Universität Avignon 
            </description>
        </auteur>
        <auteur nom="Gauché" prenom="Evelyne">
            <oeuvres>
                <publication id="fr_PDPBEG_9-57_Lx_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/5062" lang="fr">Le paysage comme ressource touristique des espaces ruraux</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                Hochschullehrerin, Universität Tours 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Landschaft als touristische Ressource der ländlichen Gebiete</titre>
    <sousTitre>Perspektiven für Süd-und Südostasien </sousTitre>
    <corps>
        <paragraphe num="1">
            In dieser Ausgabe von Via@ gehen wir folgender Frage auf den Grund: Welchen Anteil haben die ländlichen Gebiete an der Erschließung Südasiens (Indien, Nepal) und Südostasiens (Laos, Vietnam und China) für den Tourismus? Mit diesen Fragen beschäftigen wir uns in sechs, von Forschern mit fünf verschiedenen Nationalitäten, verfassten Artikeln. In dieser Einleitung präsentieren wir zunächst eine Zusammenfassung der Fragen, die in der vorliegenden Spezialausgabe der Zeitschrift Via behandelt werden.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            In einem ersten Ansatz geht es darum, herauszufinden, von wem und für wen die Kulturlandschaft produziert wird. Diese gesellschaftliche Co-Produktion der Landschaft stützt sich auf einen komplexen Mechanismus, um aus den vielfältigen Potentialen der Gebiete ihren Nutzen zu ziehen: In manchen kooperieren die verschiedenen Akteure untereinander, in manchen ignorieren sie sich, konkurrieren untereinander, sind miteinander konfrontiert oder verhandeln. Für das Verständnis der unterschiedlichen Interaktionen ist es hilfreich, sich zwei unterschiedliche und dennoch miteinander verbundene Dimensionen bewusst zu machen, die uns den Begriff der „gesellschaftlichen Landschaftsproduktion“ auf zwei verschiedene Arten verdeutlichen: Zum einen als materiellen Prozess der Ausgestaltung des Raumes durch anthropogen vom Menschen eingeleitete Maßnahmen (Lifran und Oueslaty, 2007), jedoch auch als kulturellen „Enthüllungs“-Prozess einer „Physiognomie“ des Raums als Landschaft (Toublanc, 2013, S. 108), das heißt noch als „Kosmophanie“ (Berque, 2000; 2007). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            Diese beiden in einem Spannungsverhältnis zueinander stehenden Dimensionen (Wylie, 2007), die uns die grundlegende Dualität der Landschaft (Poullaouec-Gonidec <em>et al</em>., 2005, S. 34; Dérioz, 2012) vor Augen führen, nähren beide die Beziehungen zwischen den Akteuren: Im Norden von Laos sind westliche Touristen zum Beispiel darüber enttäuscht, dass sich der ihnen von den Reiseveranstaltern verkaufte „Dschungel“, in dem sie auf Trekkingtour gehen wollten, tatsächlich von den Landarbeitern als Brandrodungsgebiet ausgebeutet oder vom Staat als Kautschukplantage gefördert wird (Ducourtieux <em>et al</em>., 2006). Wie lassen sich diese Diskrepanzen – und manchmal auch Konvergenzen – zwischen den Landschaftsdarstellungen der Akteure mit ihren unterschiedlichen Praktiken, bei denen die Verbundenheit mit dem Gebiet manchmal keine Rolle spielt, analysieren? Wie äußern sich diese Spannungen und welche Fragen werfen sie auf? Wem gehören diese Landschaften in Wirklichkeit: Denen, die diese Tag für Tag formen und gestalten, denen, auf die diese im Grundbuch eingetragen sind, denen, die diese verwalten, denen, die Investitionen und Profit wittern, denen, die Probleme sehen oder erfinden und dazu Ausbauvorhaben oder Projekte zur Verbesserung der Lebensbedingungen (Li, 2007) anstoßen, denen, die sie sich ansehen und besuchen, oder schließlich der lokalen, regionalen oder nationalen Gemeinschaft, die diese als gemeinsames Erbe ansieht? Doch wem kommt die Umwandlung der gesamten banalen, alltäglichen Landschaften oder eines Teils derselben zu einer Handelsressource, die in einzelnen Körpern oder kollektiven Bezugspunkten zum Ausdruck kommt, zugute –– le <em>taskscape </em>de T. Ingold (1993)? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            Der zweite Ansatzpunkt begreift die Landschaft als Ressource für die touristische Erschließung. Die Autoren interessieren sich vor allem für die verschiedenen Prozesslogiken der touristischen Erschließung, althergebrachte oder auch ganz aktuelle, die mitunter innerhalb eines gleichen Gebiets nebeneinander bestehen oder mit der Zeit aufeinander folgen: Hierbei handelt es sich eher um „Top-down“-Logiken, die bald von der Nachfrage der Touristen und der großen Reiseveranstalter, die ihnen zu Gefallen agieren, bald von den Staaten selbst, die den Tourismus zum Vehikel staatlicher Politiken mit oftmals vermischten Zielsetzungen (regionale Entwicklung, Armutsbekämpfung, aber auch Integration und Kontrolle der ländlichen Bevölkerungsgruppen) machen; vielmehr „Bottom-up“-Logiken, wenn lokale Akteure, entweder einzeln oder gemeinsam, versuchen, diesen Geschäftszweig zu entwickeln. Besonderes Augenmerk wird auf die Art und Weise gerichtet, mit der diese Bevölkerungsgruppen bei diesen Prozessen eine führende Rolle übernehmen, diesen zuarbeiten oder sich im gegenteiligen Fall von diesen ausgeschlossen fühlen.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            Über die Untersuchung der Systeme der Akteure am Werk oder der Formen, die die touristische Entwicklung annimmt, hinausgehend beschäftigen sich die Artikel mehrheitlich mit den Fragen des tatsächlichen Gewichts dieser Tourismusbranchen und ihrer Wirksamkeit im Hinblick auf die Entwicklung der Gebiete und in diesem Zusammenhang auch auf verschiedenen Ebenen mit der Rolle des Tourismus bei der Differenzierung der ländlichen Gebiete. Doch fungiert der Tourismus, der hier als Integrationswerkzeug einer realen nationalen Gemeinschaft oder einer globalisierten Wirtschaft verstanden oder als solches wahrgenommen wird, auch als Marginalisationsfaktor (Déry, 2007)? 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            Aus einem dritten Blickwinkel heraus wird ehrgeizig versucht, die Mechanismen zu verstehen, die die touristischen Phantasien hervorgebracht haben, wobei zu berücksichtigen ist, dass sich diese Träume von Gesellschaft zu Gesellschaft und einer gesellschaftlichen Gruppierung zur nächsten unterscheiden (Decroly, 2015). Die Artikel dieser Ausgabe beschäftigten sich mit dem Platz, den die Landschaften dabei als touristische Attraktion und darüber hinaus einnehmen, sowie damit, wie sich die zeitgenössische Entwicklung der Klientel auf die touristische Nutzung der Landschaften im Zusammenhang mit der Segmentierung der traditionellen Kundenkreise sowie der zunehmend wichtigeren asiatischen Klientel (China) und des Binnentourismus auswirkt (Sacareau <em>et al</em>., 2015). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            Ein vierter Ansatz soll sich mit den Auswirkungen beschäftigen, die die mehr oder wenig stark ausgeprägte und mehr oder weniger permanente touristische Präsenz auf die ländliche Bevölkerung im Hinblick auf Opportunitätseffekte (Tätigkeiten, Beschäftigungs-möglichkeiten, Einkommen...) hat, zu analysieren, untersucht aber auch die Einschränkungen, insbesondere durch Regularien und Nutzungseinschränkungen, die sich aus der Aufnahme in das Kulturerbe ergeben (Déry, Tremblay, 2009; Dérioz, 2011; Thibault, Bénos, 2017): Ein schönes Beispiel dafür, dass die „Ausschusskraft“ ein zweischneidiges Schwert ist (Hall <em>et al</em>., 2011). Hierdurch könnten die Funktionen der Gebiete möglicherweise zum Nachteil der lokalen Landwirtschaft und Kultur verändert werden: Druckausübung auf den Grundbesitz durch andere Nutzungen, Gelegenheiten, die Aufgaben oder Neuausrichtung von Produktionssystemen beschleunigen (Bachimon, 2013). Die Artikel dieser Ausgabe beschäftigen sich mit den vielfältigen territorialen Wandlungen, die sich aus den touristischen Entwicklungen ergeben können, und insbesondere mit solchen, die den Landschaften dabei ihren Stempel aufdrücken. Aus diesem Grunde spricht man in bestimmten Fällen auch von einer „Landschaftsinzenierung“ oder von Landschaften, die für das Funktionieren des Tourismus erschaffen wurden, wie zum Beispiel solche, die unter den Modus des Kitsch fallen (Artikel Bachimon, Gauché &amp;amp; Le). Die Auswirkungen einiger Phänomene – sei es die Aufgabe oder Modernisierung landwirtschaftlich genutzter Flächen, sei es die Urbanisierung – sind demnach imstande, landwirtschaftliche Ressourcen, auf denen der Tourismus fußt, zu verändern und dadurch dessen weitere Entwicklung zu gefährden.
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            Ein fünfter Ansatzpunkt soll darin bestehen, die zwangsläufig pluralistisch dargestellten Landschaften und die modernen Dynamiken der Gebiete in diesen marginalen, ländlichen Gegenden unter der Wirkung politischer, sozio-ökonomischer und umweltrelevanter Faktoren zu hinterfragen, die derzeit einem tiefgreifenden Wandel unterliegen. Weiterhin sind Übereinstimmungen und Diskrepanzen zwischen den aktuellen Fragestellungen dieser Gebiete und den zuweilen phantastischen Darstellungen dieser Orte festzustellen. Was die Frage zum Ursprung dieser Phantasien (Literatur, Kino, Fotografie, Erfahrungsaustausch der Touristen, Werbung und Tourismusförderung, usw.) sowie zu ihrer Entfaltung und zu ihrer synergetischen und angespannten Wirkung auf die sozialen, wirtschaftlichen und umweltrelevanten Realitäten der betroffenen Gebiete aufwirft, die diese letzten Endes zu neuen sozio-kulturellen Wirklichkeiten macht. Daher sollen hier vielfältige Blickwinkel, sowohl endogen als auch exogen, untersucht werden. Damit versuchen wir zu erfassen, wie diese miteinander verwoben sind oder sich sogar hybridisieren und dabei vielfältige Herausforderungen enthüllen, die sich in der Landschaft kristallisieren (Gauché, 2015). 
        </paragraphe>
        <paragraphe num="9">
            Und dann bleibt da noch die Rolle der Landschaften zur Vermittlung zwischen den lokalen Kulturen, vor allem wenn diese Landschaften ein Schlüsselelement derselben bilden – manchmal zum Preis von einer Folklorisierung, Identitätszuweisungen oder der „Neuerfindung der Tradition“ – und der über die Touristen verbreiteten Weltkultur (McCaskill, Kempe éd., 1997), welche den sechsten und letzten Ansatzpunkt dieser Ausgabe bildet. Die lokalen Kulturen, gleichgültig, ob diese eine ethnische, religiöse, sozio-professionelle oder geschlechtsspezifische Basis haben, sind paradoxerweise aufgrund ihres Ansehens geschwächt und könnten bald verschwinden. Dieses Phänomen, das sich in vielen Bereichen äußert, kann zu Identitätsspannungen oder im Gegenteil dazu zu einer gewissen Kapitulation führen. In allen Fällen erschienen die Beziehungen zwischen Landschaften und Identitäten, ganz gleich, ob diese eng oder lose, starr oder dynamisch waren, den Autoren als wichtig, um zu verstehen, warum bestimmte lokale Identitäten hervorragend für die Erschaffung und Pflege von Landschaften geeignet sind, die es zu erhalten gilt, während andere einheimische Kulturen diesen Vorzug nicht bieten. Wie also werden diese mehr oder weniger ökologischen oder landschaftlichen Bilder der lokalen Identitäten geformt und wie werden diese von den externen Akteuren aber auch von der einheimischen Bevölkerung instrumentalisiert, die versucht auf diese Weise eine Art von Sichtbarkeit, Kapitalquelle und Eigenbestimmtheit (Landy <em>et al</em>., 2017) zu erreichen?
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Bachimon, Ph. (2013), La vacance des lieux, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2000), Médiance, de milieux en paysages, Belin, Paris. </reference>
        <reference>Berque, A. (2007), « Cosmophanie et paysage moderne », in Bergé, A., Collot, M. (dir.), Paysage et modernité(s), Ousia, Bruxelles, pp. 42-65. </reference>
        <reference>Decroly, JM. (2015), Le tourisme comme expérience. Regards interdisciplinaires sur le vécu touristique, Presse de l’Université de Québec. </reference>
        <reference>Dérioz, P. (2012), L’apparence des choses. Analyser les paysages pour comprendre les systèmes territoriaux, Habilitation à Diriger des Recherches, E.N.S. de Lyon.</reference>
        <reference>Dérioz, P. (2011), « Les ambigüités de la patrimonialisation des paysages ‘naturels’ », in Patrimoines naturels, C. Bouisset et I. Degrémont (dir.), Sud-Ouest Européen, 2010, n° 30, pp. 19-36, disponible sur : https://soe.revues.org/1220</reference>
        <reference>Déry, S. (2007), « Les parcs nationaux en Asie du Sud-Est, une manifestation de la transformation de l’État moderne. Le cas du parc national Cat Tien au Vietnam » Géocarrefour, 82(4), pp. 219-230, disponible sur :</reference>
        <reference>http://geocarrefour.revues.org/index3322.html </reference>
        <reference>Déry, S. et Tremblay, M. (2009), « L’implantation des aires protégées au Vietnam : quels impacts pour les populations locales ? Une étude de cas dans la province de Lâm Dông », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, Vol. 8, N. 3, mis en ligne le 15 avril 2009, disponible sur : http://vertigo.revues.org/index8059.html, DOI : https://doi.org/10.4000/vertigo.8059, (Consulté le 30 avril 2009).</reference>
        <reference>Ducourtieux, O., Visonnavong, P., Rossard, J. (2006), “Introducing Cash Crops in Shifting Cultivation Regions – The Experience with Cardamom in Laos”, Agroforestry Systems, Vol. 66, N. 1, pp. 65-76. </reference>
        <reference>Gauché, É. (2015). « Le paysage existe-t-il dans les pays du Sud ? Pistes de recherches sur l’institutionnalisation du paysage », VertigO - la revue électronique en sciences de l’environnement, Vol. 15 N. 1, disponible sur : http://vertigo.revues.org/16009 DOI : 10.4000/vertigo.16009 </reference>
        <reference>Hall, D., Hirsch, P., Li, T. (2011), Powers of exclusion. Land dilemmas in Southeast Asia, University of Hawaii Press, Honolulu.</reference>
        <reference>Ingold, T. (1993), "The Temporality of the Landscape", World Archaeology, Vol. 25, N. 2, pp. 152-174. </reference>
        <reference>Landy, F., Belaidi, N., Gaudry Sada, K.H., 2017, « Les espaces protégés urbains, vecteurs de justice ou d’injustice pour les populations autochtones ? Les cas de Xochimilco et des parcs nationaux de Mumbai et du Cap/Urban Protected Areas: Forces of justice or injustice for Indigenous populations? The cases of Xochimilco and the national parks of Mumbai and Cape Town” », Justice spatiale | Spatial Justice, N. 11, disponible sur : https://www.jssj.org/article/les-espaces-proteges-urbains-vecteurs-de-justice-ou-dinjustice-pour-les-populations-autochtones-les-cas-de-xochimilco-et-des-parcs-nationaux-de-mumbai-et-du-cap/ </reference>
        <reference>Li, T. (2007), The Will to Improve. Governmentality, Development, and the Practice of Politics, Duke University Press, Durham.</reference>
        <reference>Lifran, R., Oueslati, W. (2007), « Eléments d’économie du paysage », Économie rurale, N. 297-298 | 2007, pp. 85-98 disponible sur : </reference>
        <reference>http://journals.openedition.org/economierurale/2031</reference>
        <reference>McCaskill, D., Kampe, K. (eds.) (1997), Development of Domestication? Indigenous Peoples of Southeast Asia, Silkworm Books, Chiang Mai. </reference>
        <reference>Poulaouec-Gonidec, P., Domon, G., Paquette, S. (2005), « Le paysage, un concept en débat », in P. Poulaouec-Gonidec, G. Domon et S. Paquette (dir.), Paysages en perspective, chap. 1, coll. Paramètres, Presses de l’Université de Montréal, pp. 19-44. </reference>
        <reference>Sacareau, I., Taunay, B., Peyvel, E. (2015), La mondialisation du tourisme. Les nouvelles frontières d’une pratique, PUR, Rennes.</reference>
        <reference>Thibault, B., Bénos, R. (coord.) (2017), Paysanneries et patrimonialisation dans les Suds. Ressources, conflits, arrangements, BAGF – Géographies, N. 2017-2, pp. 185-352. </reference>
        <reference>Toublanc, M. (2013), « Ressources paysagères entre héritage et projets. Introduction », in Y., Luginbhul et D., Terrasson (coord.), Paysage et développement durable, Quae ed., pp. 101-113. </reference>
    </bibliographie>
</article>