<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article id="de_SV_36-23_Hs_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1800" lang="de">
    <meta>
        <extraction>2021-05-26</extraction>
        <DOI>https://doi.org/10.4000/viatourism.1800</DOI>
        <revue>Viatourism</revue>
        <numero>11-12</numero>
        <annee>2017</annee>
    </meta>
    <traductions>
        <traduction lang="pt" source="1807">O Sagrado e o Sensual</traduction>
    </traductions>
    <auteurs>
        <auteur nom="Vijayakumar" prenom="Swetha">
            <oeuvres>
                <publication id="en_SV_35-26_Tl_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1792" lang="en">The Sacred and the Sensual</publication>
                <publication id="pt_SV_35-21_Ol_1" source="https://journals.openedition.org/viatourism/1807" lang="pt">O Sagrado e o Sensual</publication>
            </oeuvres>
            <description>
                PhD Candidate, Department of Architecture, University of California, Berkeley 
            </description>
        </auteur>
    </auteurs>
    <titre>Heiliges und Sinnliches</titre>
    <sousTitre>Erotika in den Tempeln von Khajuraho erfahren</sousTitre>
    <resume>
        Wohingegen die meisten Tempel in Indien als heilige Stätten zur Pilgerschaft und Verehrung angesehen werden, hat eine Gruppe von fünfundzwanzig Tempeln in Khajuraho, einer Kleinstadt in Zentralindien, internationale Berühmtheit für die Tausendenvon erotischen Einmeißelungen, die die Außenwände übersäen, erlangt. Khajurahogedeiht auf Basis einer Dichotomie; die Dichotomie von einerseits verflucht zu werden als Pornographie und Verstoß gegen die indische Kultur und andererseits gegenüber internationalen Touristen und indischen urbanen Eliten beworben zu werden als Inbegriff von indischer Liberalität – als der ureigene Kamasutra-Tempel. Die Vergöttlichung von Erotik und die Förderung eines erotische Symboliken verwendenden Tourismus durch eine in anderer Hinsicht puritanischen Regierung in einer weitestgehend konservativen indischen Gesellschaft sind komplex, heikel und voller Widersprüchlichkeiten. Dieser Artikel diskutiert den Prozess der Erotisierung, der in Khajuraho stattfindet; ein Prozess, der eine einzigartige Verquickung von Religion, Kultur und Tourismus darstellt. Durch die Betrachtung von Marketingstrategien der indischen Regierung, des Bewerbens erotischer Souvenirs und von durch das Ministerium für indischen Tourismus bereitgestellten statistischen Daten werden drei verschiedenartige Wege identifiziert, wie in Khajuraho Erotisierung stattfindet: erstens, durch ein einzigartig romantisiertes Marketing von indischen Reiseagenturen, die verführerische Hochzeitsreisen und Urlaubspakete anbieten; zweitens, durch eine Fülle an erotischen Souvenirs, die als ein Symbol Khajurahos auf den Straßen verkauft werden; und drittens, durch die Schaffung einer von örtlicher Prostitution getragenen „Erlebnisökonomie“. Obwohl Khajuraho ein Hindu-Tempel ist, resultiert ein Besuch dieser abgelegenen und höchst erotisierten Stätte in einem unverwechselbaren Tourismusverhalten, das untypisch für indische Touristenstandorte ist. Es ist vorzubringen, dass in Khajuraho alle Touristen „Fremde“ sind, ungeachtet ihrer Nationalität.
    </resume>
    <corps>
        <section niveau="h1">Einleitung </section>
        <paragraphe num="1">
            <span lang="de" xml:lang="de">Was als schön oder hässlich betrachtet wird und ob die Natur der Schönheit subjektiv oder objektiv Was als schön oder hässlich betrachtet wird und ob die Natur der Schönheit subjektiv oder objektiv verstanden werden kann sind Fragen, denen in der philosophischen Ästhetik häufig nachgegangenen wurde und die besonders kontrovers diskutiert wurden. Historisch betrachtet transportierten Architektur und Skulpturen von Hindu-Tempeln in Indien heilige Erzählungen. Häufig erzählen sie Geschichten aus den Leben hinduistischer Gottheiten und frommen Königen </span><span lang="de" xml:lang="de">und sind mit knapp bekleideten menschlichen Figuren und Schilderungen von in der Schlacht eingesetzten Tieren, wie beispielsweise Kriegselefanten und Pferden, ausgestattet. Diese Skulpturen werden von allen Besuchern und Verehrern als schön betrachtet. Jedoch stellt eine Gruppe von 22 Tempeln in der kleinen indischen Stadt Khajuraho eine Anomalie dar: Die Außenwände des Tempels sind mit explizit sexualisierten Bildlichkeiten übersäht. Die rätselhaften, oft als Mithuna-Skulpturen bezeichneten Schnitzereien bilden Frauen und Männer explizit in verschiedenen Sexualakten ab. Obzwar einer der Tempel aus dieser Gruppe immer noch als Pilgerstätte der lokalen Bevölkerung fungiert, hat die gesamte Tempelgruppe in den letzten vier Jahrzehnten hauptsächlich aufgrund der erotischen Skulpturen internationale Beachtung erfahren. Das gefeierte UNESCO-Weltkulturerbe wird jährlich von mehr als 350.000 Besuchern besichtigt.</span><a class="footnotecall" href="#ftn1" id="bodyftn1">1</a><span lang="de" xml:lang="de"> Es erstaunt nicht, dass nicht alle Touristen diese erotische Kunst als ein Objekt der Schönheit wahrnehmen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="2">
            <span lang="de" xml:lang="de">Bis heute ist es ein Mysterium, welche Überlegungen der erotischen Kunst Khajurahos zugrunde liegen. Wissenschaftler haben in den letzten 20 Jahren versucht zu verstehen, weshalb und von wem die Errichtung dieser Tempel gefördert wurde. Sie präsentieren eine historische Interpretation für den Reichtum an eigentümlich erregenden Skulpturen in Khajuraho: Wohingegen die Gestalt der unbekleideten, sinnlichkeitsbehafteten Frau immer als eines der anerkanntesten Motive der mittelalterlichen Hindu-Tempelkunst waren,</span><a class="footnotecall" href="#ftn2" id="bodyftn2">2</a><span lang="de" xml:lang="de"> ist die weibliche Nacktheit in Khajuraho durchsetzt mit graphischen Darstellungen von Geschlechtsverkehr und Austausch. Der Historiker William Darlymple äußert die Meinung, dass solche Darstellungen im mittelalterlichen Indien uneingeschränkt als Weg zum Göttlichen aufgegriffen wurden.</span><a class="footnotecall" href="#ftn3" id="bodyftn3">3</a><span lang="de" xml:lang="de"> Die weibliche Nacktheit wurde zu jener Zeit nicht als eine sündenhafte Versuchung verstanden sondern eher als ein Symbol weiblicher Fertilität und Spiritualität. Laut Darlymple endete die Ära der ungenierten Sexualität mit dem Beginn der britischen Kolonialherrschaft. Den Briten des 17. Jahrhunderts sei die Fülle an sexualisierten Bildern auf den Tempeln verstörend, unmoralisch und obszön gewesen. Partha Miller zeichnet in seinem Buch nach, wie europäische Reisende aus dem 17. Jahrhundert auf indische Kunst reagierten. So habe sich beispielsweise ein europäischer Reisender darüber beschwert, dass indische Kunst unanständig, voller heidnischer Unzucht und anderer Abscheulichkeiten sei. </span><span lang="en" xml:lang="en">Desweiterensteheim Reisebericht:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="3">
            <span lang="de" xml:lang="de">Heutzutage ist der Umgang mit den Skulpturen in einem fortwährenden Aushandlungsprozess gefangen: Einerseits sehen konservative Inder die Nacktheit und Sexualität in der Tempelkunst als beschmutzend und beschämend für traditionelle hinduistische Werte an. Andererseits greifen liberale Inder die Kunst als Zelebration des menschlichen Körpers auf.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="4">
            <span lang="de" xml:lang="de">Währendes so scheint, als folge die Prüderie der heutigen Konservativen viktorianischen Vorstellungen von sexueller Unsittlichkeit, so scheint die Akzeptanz des Erotizismus durch die Liberalen mittelalterliche Hindu-Traditionen und das Erbe anzuerkennen, das die Ästhetik von Sexualität und Nudität als archetypisch für die indische Kunst versteht. Die neusten Arbeiten zu Khajuraho – am auffälligsten sind darunter die Arbeiten des Kunsthistorikers Devangana Desai</span><span lang="de" xml:lang="de">(1975, 1996, 2000)</span><span lang="de" xml:lang="de">, der wohl der produktivste Erforscher der Khajuraho-Tempel im 21. Jahrhundert ist – argumentieren, dass die erotischen Skulpturen in diesem Kontext als Teil der Gesamtarchitektur und der skulpturalen Anordnung der Tempel verstanden und nicht als individuelle erotische Friese zu Sensationen gemacht werden sollten. Der Historiker Guha-Tukartaschreibt,</span><em><span lang="de" xml:lang="de">... how and when a particular genre of images acquires or sheds connotations of immorality depend largely on what is being defined and programmed as artistic and Indian.“</span></em><span lang="de" xml:lang="de">Da sich die Autorin der Debatte bewusst ist, soll in diesem Artikel nicht vorgeschlagen oder unterbreitet werden, welche Einstellung die indische Öffentlichkeit bezüglich sexualisierter Bildlichkeiten innerhalb der Räumlichkeiten der Tempel haben sollten. Der Schwerpunkt dieses Artikels liegt darauf zu verstehen, wie diese gegensätzlichen Sichtweisen im Rahmen des Tourismus aufeinandertreffen. Während sich einige Touristen an den Abscheulichkeiten der Skulpturen empören, erfreuen sich andere daran, die Kamasutra-Tempel in all ihrer Pracht mitzuerleben.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="5">
            <span lang="de" xml:lang="de">Dieser Artikel ist eine Fallstudie zu der Frage, wie die Erotisierung einer Stätte den Tourismus beeinträchtigt. Zunächst werden dazu die Geschichte und Architektur von Khajuraho erkundet und einige der Mythen diskutiert, die die Präsenz von erotischen Skulpturen in einem religiösen Umfeld umgeben. Dabei bilden aus dem 18. und 19. Jahrhundert stammende Reiseberichte, die die Entrüstung von frühen britischen Bediensteten nachzeichnen, einen Kontrast zur derzeitig vorherrschenden westlichen Faszination für diesen indischen Kamasutra-Tempel. Des Weiteren wird anhand von Marketing-Strategien der Regierung, Tanz-Festivals und Tourismus-Broschüren das dichotome Dasein Khajurahos, nämlich eine sexuelle Extravaganz in einer größtenteils prüden indischen Gesellschaft zu sein, ausgeleuchtet.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="6">
            <span lang="de" xml:lang="de">In diesem Artikel wird der florierende Tourismus in Khajuraho erörtert, indem die Entwicklung einer isolierten Kleinstadt in eine lebhafte Touristendestination skizziert wird; eine Entwicklung, die gestützt wurde durch eine Reihe von aufreizend gestalteten Hotels, durch Einheimische, die als Reiseführer und als Hersteller von erotischen Souvenirs auftreten, und durch ein informelles Netzwerk aus Sexarbeiterinnen und Organisatoren. Neben den Reiseführern, die oft auch weibliche Gesellschaft für jene organisieren, die diese im Komfort ihrer Hotels suchen, werden </span><span lang="de" xml:lang="de">in diesem Artikel auch die </span><em><span lang="de" xml:lang="de">Bedias </span></em><span lang="de" xml:lang="de">thematisiert, eine einst nomadische Stammesgemeinschaft, die entlang der Autobahn zwischen Khajuraho und anderen führenden Touristenzentren in Madhya Pradesh</span><a class="footnotecall" href="#ftn4" id="bodyftn4">4</a><span lang="de" xml:lang="de"> lebt. Der Stamm praktiziert Prostitution als eine Gemeinschaftstradition, bei der die älteste Tochter jeder Familie in das Gewerbe miteinbezogen wird.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="7">
            <span lang="de" xml:lang="de">In diesem Artikel wird hauptsächlich auf zwei Forschungsmethoden zurückgegriffen. Erstens, Feldbeobachtung – Die ursprünglichen Notizen zu touristischem Verhalten gingen aus einem Besuch in Khajuraho im Sommer 2009 hervor als zwei Tage als Touristin in und um die Tempel-Räume herum verbracht wurden. Weiterhinwird das Verhalten von Touristen untersucht anhand von diskret aufgenommenen Fotografien von Touristen, die die Stätte besichtigen, von Marketing-Broschüren, die von privaten Reiseveranstaltern angeboten oder vom indischen Ministerium herausgegeben werden, und von auf Bewertungsseiten wie </span><em><span lang="de" xml:lang="de">TripAdvisor</span></em><span lang="de" xml:lang="de"> abgegebene Reviews von männlichen und weiblichen Touristen (und dabei insbesondere ledige weibliche Touristen). Diese Quellen helfen dabei, die abweichenden Wahrnehmungen und Reaktionen auf Nacktheit und explizit sexuelle Bildlichkeit, die Wirkung von erotischen Friesen auf das männliche Starren und die augenscheinliche Sexualisierung von weiblichen Touristen vor dem Hintergrund von un- und teilbekleideten Skulpturen zu verstehen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="8">
            <span lang="de" xml:lang="de">Zweitens werden Literaturberichte, statistische Berichte und Inhaltsanalysen ausgewertet, um zu untersuchen, wie Starren, Gender und Sexualität im soziokulturellen Bereich des Tourismus wahrgenommen und bestätigt werden. Die historische Interpretation von Khajurahos einzigartigen Skulpturen speist sich aus Arbeiten von Shobita Punja </span><span lang="de" xml:lang="de">(2010; 1992)</span><span lang="de" xml:lang="de">, Michael Rabe </span><span lang="de" xml:lang="de">(1996)</span><span lang="de" xml:lang="de">, James Allen </span><span lang="de" xml:lang="de">(1999)</span><span lang="de" xml:lang="de"> oder BK Bastia </span><span lang="de" xml:lang="de">(2006)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Niloufer Ichaporias Forschung zum Tourismus in Khajuraho in den 1980er Jahren bietet einen Hintergrund für den Vergleich und die Gegenüberstellung mit dem heute durch die Skulpturen hervorgerufenen Rausch der Touristen. Um das Ausmaß des Tourismus in Khajuraho zu kontextualisieren und die Entwicklung von einer Kleinstadt mit einigen Hundert Einwohnern zu einer lebhaften Touristenstätte, die sich eines eigenen Flughafens rühmt, nachzuverfolgen, beruft sich diese Untersuchung vor allem auf jährlich vom indischen Tourismusministerium durchgeführte Surveys und auf AK Menons statistische Berichte zum Tourismus in Khajuraho</span><a class="footnotecall" href="#ftn5" id="bodyftn5">5</a><span lang="de" xml:lang="de">. Unter Anwendung des theoretischen Rahmens des Starrens und Voyeurismus richtet sich der Fokus der Untersuchung auf die komplexen Gender-Streitpunkte, die beim Sightseeing von erotischen Skulpturen zum Tragen kommen, und auf die Wahrnehmungsunterschiede zwischen Männern und Frauen und zwischen ausländischen und indischen Touristen mit Blick auf Exhibitionismus.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Geschichte und Mythen</section>
        <paragraphe num="9">
            <span lang="de" xml:lang="de">Khajurahoist eine kleine isolierte Stadt im zentralindischen Bundesstaat Madhya Pradesh. Vertreter der Hindudynastie der Chandelas, die über Zentralindien herrschte, bauten über einen Zeitraum von 200 Jahren, zwischen 950 und 1150, 80 Tempel in Khajuraho. Jedoch wurden diese Tempel bis zum 14. Jahrhundertals Mughal-Truppen nach Zentralindien eindrangen sukzessive verlassen und zerfielen zu Ruinen. Vielleicht half das dichte Gestrüpp, das die Tempel umgibt und sie vor Blicken verbirgt, dabei, zu verhindern, dass sie von den konservativen islamischen Herrschern zerstört wurden </span><span lang="de" xml:lang="de">(Mitra 1977)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Von den 80 Tempeln, die ursprünglich gebaut wurden, sind momentan nur 22 in sinnvoll erhaltenem Zustand. Diese 22 Tempel wurden 1986 auf die Liste des UNESCO-Weltkulturerbes gesetzt. Sie sind über eine Fläche von acht Quadratmeilen verteilt und in eine östliche und westliche Gruppe aufgeteilt. Während die meisten aus der westlichen Gruppe Hindu-Tempel sind – der bekannteste unter ihnen ist der emporragende Khandariyo Mahadev – sind die aus der östlichen Gruppe Jaina-Tempel, von denen der Parshvanathader bekannteste ist. Es wurde auch in Betracht gezogen, dass diese Tempel ursprünglich als Hindu-Tempel gebaut, aber später für den Gebrauch als Jaina-Stätte umgebaut worden seien </span><span lang="de" xml:lang="de">(Hegewald and Mitra 2008)</span><span lang="de" xml:lang="de">.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="10">
            <span lang="de" xml:lang="de">Das verlassene Tempelensemble wurde nach Jahren von Verwahrlosung und Verfall 1838 durch den britischen Offizier Captain TS Burt von den Royal Bengal Engineers auf einer Exploration wiederentdeckt. Die Tempel von Khajuraho wurden erstmal schriftlich erwähnt, als Burt seine Entdeckungen im Journal of the Asiatic Society</span><span lang="de" xml:lang="de">(1838)</span><span lang="de" xml:lang="de"> veröffentlichte. </span><span lang="en" xml:lang="en">Burt schreibt in seinem Logbuch:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="11">
            <span lang="de" xml:lang="de">Einige Jahre später begutachtete der britische Militäringenieur Alexander Cunningham, der zum obersten archäologischen Sachverständigen Indiens ernannt worden war, die Khajuraho-Tempel erstmals und dokumentierte sie systematisch. Er schreibt in seinem Bericht an die Archäologische Kommission </span><span lang="de" xml:lang="de">(Cunningham 1871)</span><span lang="de" xml:lang="de"> aus dem Jahr 1870:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="12">
            <span lang="de" xml:lang="de">Obwohl fast alle von Burt aufgefundenen Tempel im Zustand von Ruinen waren, vermerkt er, dass ein bestimmter Tempel noch zur Kultusausübung genutzt wurde. </span><span lang="en" xml:lang="en">So schreibt Burt„</span><em><span lang="en" xml:lang="en">…while I was at this last temple, the natives objected to my going inside without taking off my boots. There was a huge lingam</span></em><a class="footnotecall" href="#ftn6" id="bodyftn6">6</a><em><span lang="en" xml:lang="en"> inside this one, eight feet in height and four feet in diameter</span></em><span lang="en" xml:lang="en">“</span><span lang="en" xml:lang="en">(Punja 2010)</span><span lang="en" xml:lang="en">. </span><span lang="de" xml:lang="de">Diese Darstellung verdeutlicht, dass mindestens ein Tempel aus der Gruppe selbst zur Zeit der Wiederentdeckung noch genutzt wurde. Auch heute noch suchen Menschen aus den umliegenden Dörfern den Matangeshwar-Tempel für Pilgerschaften und Anbetungen auf. An den glückverheißenden Tagen des Hindu-Fests, insbesondere in der Shivaratri-Nacht, dem Fest für Gott Shiva, ist der Tempel dicht bevölkert von Tausenden Touristen. Während der drei Tage, an denen das jährliche Fest stattfindet, werden die Tempel von vermeintlich 25.000 Menschen besucht (Singh 2009). Der Ort dient den Einheimischen als aktive Pilgerstätte, obwohl er von aus ganz Indien und aus dem Ausland anreisenden Touristen zur Unterhaltung und Freizeitbeschäftigung genutzt wird. Die </span><em><span lang="de" xml:lang="de">sanctasanctorum </span></em><span lang="de" xml:lang="de">der anderen Tempel an der Stätte sind entweder leer oder beinhalten deformierte, verstümmelte Götterbilder, was verdeutlicht, dass zur Zeit ihrer Erbauung alle Tempel für Rituale und Gebete genutzt worden waren und aufgrund von Vernachlässigung und Desinteresse der lokalen Bevölkerung nach und nach außer Gebrauch kamen.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Ungewisse Ursprünge</section>
        <paragraphe num="13">
            <span lang="de" xml:lang="de">Um ihre Macht zu demonstrieren und ein eindrucksvolles Erbe zu hinterlassen, haben einige mächtige Könige in der indischen Geschichteden Bau von megalithischen Tempeln in Auftrag gegeben. Dennoch bleibt die Absicht der Chandela-Herrscher rätselhaft, als sie Tempel mit unüblichen erotischen Bildlichkeiten verzierten. Es gilt noch herauszufinden, welche Bräuche und Traditionen die Chandelas damit zu verbreiten und welche kulturellen Vermächtnisse sie zu erschaffen gedachten. Es existieren zahlreiche Mythen (vgl. Agarwal 1964; Gill 2008) und Theorien hinsichtlich Bedeutung und Zweck dieser erotischen Skulpturen. Es wurde bereits viel über die verschiedenen Möglichkeiten und Erklärungsansätze geschrieben: Einige Theorien sind mythologisch begründet sind </span><span lang="de" xml:lang="de">(Mitra 1977)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Sie behaupten, dass ein göttlicher Architekt die Tempel gemeißelt habe, um seine Liebe und sein Umschwärmen der Mondgöttin und der Frau, in die er sich auf Erden verliebt hatte, auszudrücken. Andere Ansätze sind praktikabler und argumentieren, die Skulpturen seien gemeißelt worden, um bei der schwindenden Jains- und Hindu-Bevölkerung im Chandela-Königreich sexuelles Begehren zu wecken </span><span lang="de" xml:lang="de">(Keay 2011; Desai </span><span lang="de" xml:lang="de">2000)</span><span lang="de" xml:lang="de">! Wohingegen die Historikerin Shobita Punja </span><span lang="de" xml:lang="de">(2010)</span><span lang="de" xml:lang="de"> den Skulpturen eine Heiligenfunktion zuspricht und behauptet, sie stellen den heiligen Vollzug der Ehe von Gott Shiva und Göttin Parvathi in der Hochzeitsnacht dar, legen die Indologen David White </span><span lang="de" xml:lang="de">(2006)</span><span lang="de" xml:lang="de"> and Michael D Rabe (1996) nahe, die Skulpturen bildeten tantrische Sexualpraktiken ab, zu denen die tantrischen Yogis meditierten. Diese Gruppe von Wissenschaftlern glaubt, dass die sexualisierten Symbolik eine Gesellschaft repräsentiert, in welcher Sexualität kein Tabu sondern einen integralen Bestandteil des alltäglichen Lebens bildete. Demgegenüber vertreten vedische Kosmologen einen gegensätzlichen Standpunkt. Während sie damit übereinstimmen, dass die Skulpturen Teil einer tantrischen Tradition sind, behauptet diese Gruppe Wissenschaftler, dass die Skulpturen nicht gemeißelt wurden, um die Gelüste zu fördern, sondern um sie zu zügeln </span><span lang="de" xml:lang="de">(Mumford 1998)</span><span lang="de" xml:lang="de">. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="14">
            <span lang="de" xml:lang="de">Diese Erklärung legt nahe, dass die Chandela-Herrscher Anhänger eines tantrischen Kults waren, der auf dem Glauben fußte, dass die Verehrenden auf der Suche nach Gott von nichts gestört werden sollten, auch nicht von sexueller Erregung. Die Skulpturen wurden deshalb platziert, damit die Yogis all ihre Gelüste überwindeten, bevor sie den </span><em><span lang="de" xml:lang="de">sanctumsanctorum</span></em><span lang="de" xml:lang="de"> betraten. Trotz der Fülle an solchen Theorien bleibt die wahre Bedeutung dieser Skulpturen eines der größten Mysterien in der indischen Architektur. Dieser Artikel zielt jedoch nicht darauf ab, die Ursprünge und Wahrheit der verschiedenen Theorien zu bekräftigen. Stattdessen beschränkt er sich darauf zu verstehen, wie eine abgeschiedene Kleinstadt in Zentralindien eine beliebte Touristendestination wurde, die Einflüsse des Tourismus auf eine kleine Stadt auszuleuchten und zu untersuchen, wie Erotik wahrgenommen und bestätigt wird.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Eine dichotome Existenz</section>
        <paragraphe num="15">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im Kamasutra Tempel in Khajuraho besteht die Dichotomie weiterhin fort; die Dichotomie von einerseits verflucht zu werden als Pornographie und Verstoß gegen die indische Kultur und andererseits gegenüber internationalen Touristen und indischen urbanen Eliten beworben zu werden als Inbegriff von indischer Liberalität. Am markantesten werden Khajurahos glitzernde Skulpturen in den Broschüren und Postern des Tourismusministeriums zur Schau gestellt. Zum einen hat das Ministerium Briefmarken</span><a class="footnotecall" href="#ftn7" id="bodyftn7">7</a><span lang="de" xml:lang="de">, Postkarten und Hochglanzbildbande</span><a class="footnotecall" href="#ftn8" id="bodyftn8">8</a><span lang="de" xml:lang="de">, die die Skulpturen abbilden, herausgebracht und die Stadt wird weitestgehend in der Broschüre „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">Incredible India</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“</span><a class="footnotecall" href="#ftn9" id="bodyftn9">9</a><span lang="de" xml:lang="de"> beworben, der von der Regierung initiierten, am stärksten bekannt gemachten </span><span lang="de" xml:lang="de">Tourismus-Kampagne Indiens. Zum anderen beinhalten diese Reklamen häufig unscheinbare Randnotizen, die die erotische Natur der Skulpturen unterspielen und sie als die reinste Form von Liebe und Spiritualität präsentieren.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="16">
            <span lang="de" xml:lang="de">Eine dieser Randnotizen in einem Prospekt der Madhya Pradesh-Regierung lautet:</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="17">
            <span lang="de" xml:lang="de">Obwohl sicherlich verschiedene spirituelle Interpretationen der erotischen Skulpturen bestehen, ist die Vergöttlichung von Erotik und die Förderung eines erotische Symboliken verwendenden Tourismus durch eine in anderer Hinsicht puritanischen Regierung in einer weitestgehend konservativen indischen Gesellschaft indessen komplex, heikel und voller Widersprüchlichkeiten. Wie und wann in Indien eine bestimmte Gattung von Bildern eine immoralische Konnotation erhält, hängt größtenteils davon ab, was als künstlerisch und als indisch definiert und vorprogrammiert wird. Obgleich Khajuraho dank seiner erotischen Skulpturen auf der weltweiten touristischen Landkarte vorkommt, es ist dennoch erwähnenswert, dass weniger als 10% der Skulpturen erotischer Natur sind.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="18">
            <span lang="de" xml:lang="de">Reiseleiter um Khajuraho erzählen oftmals die populäre aber unbestätigte Geschichte, dass Mahatma Gandhi den Abriss der Khajuraho-Tempel befürwortet haben soll, weil sie schäbig und lächerlich seien </span><span lang="de" xml:lang="de">(Ichaporia 1983)</span><span lang="de" xml:lang="de">, wohingegen der Künstler und Lyriker Rabindranath Tagore sich vehement gegen den Abriss ausgesprochen haben soll. Als der liberal eingestellte Nehru 1947 schließlich der erste Premierminister Indiens wurde, erkannte dieser das Potenzial, die Khajuraho-Tempel für Menschen aus dem Westen zu vermarkten. Er initiierte die ersten gemeinsamen Entwicklungspläne. Während Gandhis Aufruf zum Abriss nicht nachgewiesen ist, ist es gut dokumentiert, dass Nehru die Entwicklung des Tourismus in Khajuraho mit seinem neuen Programm der Fünfjahrespläne, das 1950 startete, resolut vorantrieb </span><span lang="de" xml:lang="de">(Bhatia 1978)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Seither haben alle nachfolgenden Regierungen Initiativen zur Entwicklung ergriffen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="19">
            <span lang="de" xml:lang="de">Im Jahr 2000 wurden zur Tausendjahrfeier der Khajuraho-Tempel ein Jahr lang Feierlichkeiten organisiert, der sogenannte „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">Khajuraho Millennium Bash</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“</span><a class="footnotecall" href="#ftn11" id="bodyftn11">11</a><span lang="de" xml:lang="de">(Shastri 2017)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Die Tourismusindustrie organisiert auch ein jährliches Tanzfestival, zu dem berühmte Tänzerinnen und Tänzer vor den verzaubernden Skulpturen auftreten. Einerseits ist das gegenseitige Umwerben der Tanzenden vor der Kulisse von kopulierenden Skulpturen als sonderbar anregend zu sehen. Andererseits wird es als Re-Imaginierung der indischen Kultur porträtiert, die die Skulpturen als aus vergangenen Traditionen entstammend begründet. Damit wird Khajuraho zu einem Ort, an dem spirituelle, soziale und kulturelle Vorstellungsbilder eines Landes geschaffen und propagiert werden.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="20">
            <span lang="de" xml:lang="de">Vergleiche von Khajuraho mit anderen Tourismusdestinationen, die sich uneins mit sexuellen Untertönen sind, so wie Lijiang in China </span><span lang="de" xml:lang="de">(China Daily 2014; Zhu 2012)</span><span lang="de" xml:lang="de">, sind unausweichlich. Was Khajuraho dennoch herausstellt, ist die unverkennbare Verquickung von Religion, Kultur und Erotik in einer altertümlichen, isolierten Kleinstadt. Obwohl die Marketingkampagnen explizit Khajurahos Skulpturen als die alleinigen Sehenswürdigkeiten der Stadt bewerben, gibt es auch andere kulturelle Attraktionen, wie das jährliche Tanzfestival</span><a class="footnotecall" href="#ftn12" id="bodyftn12">12</a><span lang="de" xml:lang="de">, das vor der Kulisse der Tempel veranstaltet wird. Prominente Tänzerinnen und Tänzer und weltbekannte Kunstschaffende finden sich zum prestigeträchtigen Tanzfestival zusammen, das jedes Jahr in der ersten Februarwoche stattfindet. Da die Eintrittskarten für die Lokalbevölkerung jedoch zu teuer sind, wurde das Festival unbeabsichtigter weise zu elitären Tanzfestspielen, bei denen sich berühmte klassische Tänzerinnen und Tänzer vor erotischer Kulisse für faszinierte Auswärtige zur Schau stellen. Dieses Phänomen wurde vom italienischen Semiotik er Ugo Volli als „Pornokitsch“ bezeichnet </span><span lang="de" xml:lang="de">(Dorfles and McHale 1969)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Volli führt an, dass der Westen dazu neigt, sowohl das Vergangene als auch das Exotische in Pornokitsch umzugestalten und zu kommerzialisieren. Eine Woche vor diesen glanzvollen Tanzfestspielen organisiert die Tribal Art Academy ein anderes einwöchiges Tanzfestival, das Lokranjan</span><a class="footnotecall" href="#ftn13" id="bodyftn13">13</a><span lang="de" xml:lang="de">.Es findet nicht vor der Tempelkulisse statt, sondern auf dem Gelände des Dorfes. Der Einlass zu diesem lokalen Tanzfest ist kostenlos. Das Fest ist äußerst beliebt bei der lokalen Bevölkerung und wird auch von Auswärtigen, die während dieser Zeit zu Besuch sind, überaus wertgeschätzt.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="21">
            <span lang="de" xml:lang="de">Indiens offizielle Fluggesellschaft Air India folgt den Fußspuren des Tourismusministeriums indem sie ein verblüffendes Werbeplakat produzierte. Unter der Überschrift „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">11th century</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“ ist eine Khajuraho-Skulptur abgebildet: ein Mann und eine Frau, die sich küssen. Seitlich davon </span><span lang="de" xml:lang="de">steht in fettgedruckten Lettern: „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">Of course, kissing is an import from the West!</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“</span><a class="footnotecall" href="#ftn14" id="bodyftn14">14</a><span lang="de" xml:lang="de"> In den Projekten der Regierung ist ein zugespitzter Fokus auf Sinnlichkeit zu erkennen, der noch expliziter in den Prospekten von privaten Reiseanbietern hervorscheint. Diese spezielle Werbeanzeige kann gleichermaßen als neckische Bemerkung für Menschen aus dem Westen und dem Osten wahrgenommen werden, denn wenn sie denken, das Küssen sei aus dem Westen importiert, dann sollten sie Khajuraho besuchen, um die Pracht der mittelalterlichen indischen Gesellschaft mitzuerleben. Während die Regierung Khajuraho gegenüber indischen und ausländischen Touristen mithilfe von Kunst- und Kulturfestivals vermarket, nutzen private Reiseveranstalter eine andere Strategie: Hunderte von inländischen Reiseanbietern locken indische Touristen mit weniger interessanten, dafür aber mit umso verführerischeren Reklamen. Khajurahowird auch al seine der Topten-Destinationen für Hochzeitsreisen in Indien gelistet, zu denen Paare gelockt werden, die Skulpturen anzublicken. Es ist also eine Einladung zu einer romantischen Erfahrung. Auch hier ist es wichtig festzuhalten, dass die Triebfeder hinter all den Marketingkampagnen eine Handvoll erotischer Skulpturen sind, die sich in einer ansonsten nüchternen und trostlosen Kleinstadt befinden. </span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Kleine Stadt, bedeutender Tourismus</section>
        <paragraphe num="22">
            <span lang="de" xml:lang="de">Durch solch intensives Marketing und die Popularität als umjubelter Standort eines UNESCO-Weltkulturerbes bekommt Khajurahohinter dem berühmten Taj Mahal in Agra und der Gruppe von Mughal-Monumenten in Delhi die meisten Touristenbesuche ab. Die 25.000</span><a class="footnotecall" href="#ftn15" id="bodyftn15">15</a><span lang="de" xml:lang="de">-Einwohner-Stadt Khajuraho erlebte im Jahr 2015 ungefähr eine Million Touristen</span><a class="footnotecall" href="#ftn16" id="bodyftn16">16</a><span lang="de" xml:lang="de">. Als Vergleichswert: Indiens bekannteste und meistbesuchte Touristendestination, der Taj Mahal im angrenzenden Bundesstaat Uttar Pradesh, zog 4,6 Millionen Touristen an</span><a class="footnotecall" href="#ftn17" id="bodyftn17">17</a><span lang="de" xml:lang="de">. Reiseveranstalter spielen hinsichtlich Anziehungskraft und „Anstrich“ der Standorte für den Tourismus eine wesentliche Rolle. Die meisten Besucher Khajurahos kommen über einen kurzen Umweg vom populären Touristenrundkurs Delhi-Agra-Jaipur, der auch als das Goldene Dreieck bekannt ist. Khajuraho liegt rund 250 Meilen von Agra, dem Standort des Taj Mahals, und rund 385 Meilen von Delhi entfernt. Einige wenige Meilen von der Stadt entfernt befinden sich auch eine Bushaltestelle und ein Bahnhof, die günstigere Transportmöglichkeiten anbieten. Khajuraho wird auch durch einen Flughafen mit anderen bedeutenden Städten Indiens verbunden. Seit 2011 bietet Air India, eine </span><span lang="de" xml:lang="de">der größten Fluggesellschaften Indiens, einen täglichen Flug von Delhi aus an. Dies gab dem Tourismus in einer Stadt großen Auftrieb, die sonst nur über schlechte Straßen und einen entlegenen Bahnhof erreicht werden konnte. Verbesserte Transitverbindungen und gezielte Marketingstrategien trieben Khajuraho an die Spitze der indischen Touristendestinationen. 2013 gab das Tourismusministerium Pläne für ein neues Terminal in Khajuraho bekannt, das internationale Flüge bewerkstelligen könnte. Dieses Terminal befindet sich derzeit im Bau bei veranschlagten Kosten von ungefähr 900 Millionen Indischen Rupien</span><a class="footnotecall" href="#ftn18" id="bodyftn18">18</a><span lang="de" xml:lang="de">. </span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="23">
            <span lang="de" xml:lang="de">Fast alle Tempel in Indien werden vornehmlich von inländischen Touristen besucht, von denen die meisten zur Wallfahrt kommen. Da die meisten der sich in Funktion befindenden Tempel strikte Regeln ausgeben, die Nicht-Hindus daran hindern, die Tempel zu betreten, sind weniger als ein Prozent ihrer gesamten Besucher internationale Gäste. Bis heute ist Khajuraho ein religiöses Zentrum auf der lokalen Ebene geblieben. Von den elf erhaltenen Hindu-Tempeln ist nur einer in durchgehender Nutzung verblieben. Nur in diesem Tempel sind Nicht-Hindus nicht willkommen. Die Dorfbewohnerinnen und -bewohner nutzen diesen funktionsfähigen Tempel für Verehrungsdienste. An einem bestimmten Tag im Jahr, nämlich zum Festtag des Gottes Shiva, drängen Tausende von Menschen in den Tempel. Unter ihnen sind auch die von den umliegenden Dörfern und Stämmen. Von ihnen abgesehen sind alle Besucher des Tempels Touristen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="24">
            <span lang="de" xml:lang="de">Durch die Popularität aus nichtreligiösen Gründen rühmt sich Khajuraho eines weit größeren Teils an internationalen Touristen. Laut jüngstem Zensus aus dem Jahr 2009 kamen 83.286 indische und 81.447 Besucher von anderer Nationalität</span><a class="footnotecall" href="#ftn19" id="bodyftn19">19</a><span lang="de" xml:lang="de">.Während die Zahl von inländischen und internationalen Touristen gleich groß ist, bleiben die letzteren für eine doppelt so lange Zeit: Die indischen Touristen bleiben 2,9, die internationalen 4,1 Tage. Dies führt zu der Schlussfolgerung, dass sich die internationalen Touristen in der sexuell aufgeladenen Umgebung von Khajuraho wohlerfühlen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="25">
            <span lang="de" xml:lang="de">Als Ergebnis einer aufkommenden Tourismusindustrie hat sich das örtliche Dorf, das bis vor kurzem weitestgehend unberührt vom touristischen Rausch geblieben war, in den letzten beiden Jahrzehnten sichtlich verändert. Der Tourismus löste die Landwirtschaft als wichtigsten lokalen Wirtschaftszweig ab. Es wird davon gesprochen, dass dem lokalen Volk im letzten Jahr mehr als 3.000 neue Jobs angeboten worden seien. Die meisten dieser dokumentierten Arbeitsplätze sind Hilfsarbeiterjobs im Nahrungsmittel- und Getränkesektor, wobei 35% der anderen Jobs mit dem Tourismus in Verbindung stehen (Menon 1993). Alleine im letzten Jahrzehnt wurden acht Fünfsternehotels (davon zwei durch internationale Hotelketten) und etliche Dreisternehotels eröffnet. Die meisten inländischen Touristen übernachten jedoch immer noch in alteingesessenen Hotels.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="26">
            <span lang="de" xml:lang="de">Während die Erotisierung der Stätten und der sich daraus ergebende Tourismus die lokale Wirtschaft erheblich aufgebessert hat, so waren sie der lokalen Kunst und Handwerk schädlich. Das Herstellen von Skulpturen aus Holz und Messing war für Jahrzehnte die herausragende Fertigkeit der lokalen Kunsthandwerker. Doch mit der steigenden Zahl von Touristen wurde der Markt mit günstigeren, massenproduzierten Repliken geflutet, die die hochwertigen aber teuren, von Hand produzierten Skulpturen schnell ersetzten. Da massenproduzierte Souvenirs, wie beispielsweise Postkarten, Magnete, Schlüsselanhänger oder Gussformfiguren, am Khajuraho-Flughafen und in schicken Läden in Fünfsternehotels verkauft werden, schwinden die Gewinne der lokalen Kunsthandwerker dahin. Dadurch, dass die Nachfrage nach authentischen Kunsthandwerksstücken weitaus geringer als das ist, was durch den Markt bereit gestellt wird, wird die Lebensgrundlage dieser Handwerker noch stärker in Mitleidenschaft gezogen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="27">
            <span lang="de" xml:lang="de">MacCannell(1976) vermerkt: „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">[T]he souvenir market, and by extension, the entire structure of everyday reality in the modem world depends on the perpetuation of authentic attractions which themselves are not for sale.</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“Obwohl der Kitzel, sexuelle Bildlichkeiten in der Öffentlichkeit zu zeigen, in der indischen Gesellschaft schwierig zu replizieren ist, so versuchen die Touristen doch, sich ein Stück dieser sexuellen Extravaganz als Souvenir mitzunehmen. Die große Mehrheit der in Khajuraho verkauften Souvenirs ist erotischer Natur. Sie beinhalten anregende Postkarten, kleinmaßstäbliche Repliken von Skulpturen und Schlüsselanhänger mit sexuellen Posen, die sich auf interessante Weise bewegen. Diese Souvenirs werden üblicherweise von indischen Männern und ausländischen Touristen als „billiger Nervenkitzel“ erworben. Rund um den Khajuraho-Komplex sind junge Kerle zu beobachten, die diese Souvenirs verkaufen, kichern und um die Aufmerksamkeit der Touristen, insbesondere der ausländischen, feilschen. Jenen Besuchern, die es unangemessen finden, diese massengefertigten Souvenirs zu erwerben, bleibt immer ihre getreue Kamera, mit der sie Fotografien der begehrten Skulpturen schießen können.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Starren, Gender und Sex</section>
        <section niveau="h2">Starren</section>
        <paragraphe num="28">
            <span lang="de" xml:lang="de">Einige Touristenforscher vertreten die Ansicht, dass das Anblicken und Anstarren („</span><em><span lang="de" xml:lang="de">gaze</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“) die wichtigste touristische Aktivität sei. Urry </span><span lang="de" xml:lang="de">(1992)</span><span lang="de" xml:lang="de"> merkt an, dass Standorte dann zu Sehenswürdigkeiten werden, wenn sie nicht mehr in Gebrauch sind und sie nur noch angeschaut und vermarktet werden. Während das Ansehen („</span><em><span lang="de" xml:lang="de">seeing</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“) die physische Aktivität des Anschauens von Objekten ist, ist das Sichten („</span><em><span lang="de" xml:lang="de">sight</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“) eine kulturell erlernte Form des Betrachtens. Mit seiner Theorie der „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">marker“</span></em><span lang="de" xml:lang="de"> zeigt MacCannell</span><span lang="de" xml:lang="de">(1973)</span><span lang="de" xml:lang="de">, wie Standorte, die für sich selbst betrachtet kaum der Besichtigung wert sind, durch das Zuweisen von „Markierungen“ zu Sehenswürdigkeiten gemacht werden. In Khajuraho sind die Wegweiser auf den gepflegten, die Tempel umgebenden Rasenflächen eindeutig gekennzeichnet. In regelmäßigen Abständen geben Plakate kurze Überblicke über die Skulpturen und deren Bedeutung. Die meisten Besucher verbleiben innerhalb dieses ausgewiesenen Touristenkomplexes. Nur die folkloristisch Interessierten trauen sich raus auf die mysteriösen Wege und Hinterhöfe des hiesigen Dorfs; Orte, die in den Reiseführern oft unerwähnt bleiben. Diese Besucher suchen das, was </span><span lang="de" xml:lang="de">MacCannell als „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">backstage</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“, als hinter den Kulissen, bezeichnet. Heutzutageist Khajuraho so sehr zu einem Synonym von explizit erotischen Bildlichkeiten geworden, dass im allgemeinen Wortschatz oft nur noch vom „Kamasutra-Tempel“ gesprochen wird.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="29">
            <span lang="de" xml:lang="de">Sollen Art und Weise, wie Erotik in der soziokulturellen Sphäre des Tourismus wahrgenommen und zugestanden wird, untersucht werden, so ist es entscheidend zu verstehen, weshalb Touristen diese abgeschiedene Kleinstadt besuchen. </span><span lang="en" xml:lang="en">Der Geograph Geoffrey Wall </span><span lang="en" xml:lang="en">(1984)</span><span lang="en" xml:lang="en"> merkt an: „</span><em><span lang="en" xml:lang="en">It is interesting what tourists expect out of this visit to an otherwise desolate town, as it is an expensive proposition and a long way to go for a cheap thrill!</span></em><span lang="en" xml:lang="en">“ </span><span lang="de" xml:lang="de">Das touristische Starren legt nahe, dass die touristische Erfahrung eine bestimmte Art zu sehen beinhaltet. Touristen sehen nur das, wozu sie eingeladen werden zu sehen und verlassen den Ort kurz darauf ohne sich für den weiteren Schauplatz zu interessieren. Im Grunde genommen sind Touristen in Khajuraho Voyeure, jedoch in einem öffentlichen Raum. Laura Mulvey </span><span lang="de" xml:lang="de">(1989)</span><span lang="de" xml:lang="de"> definiert Voyeurismus als das Anblicken eines objektivierten weiblichen Körpers als Objekt der sexuellen Stimulation durch Beobachtung. Auf mehreren der Skulpturen sind Frauen und Männer dargestellt, die andere Paare in sexuellen Stellungen beobachten. Die Anwesenheit dieser „Spanner“ in den Friesen scheint ein Versuch zu sein, jene, die die Figuren anstarren, zum kollektiven Voyeurismus einzuladen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="30">
            <span lang="de" xml:lang="de">Eine andere Art des „einseitigen Anblickens“, die an diesem Ort allgegenwärtig ist und quer steht zur sexuellen Spannung, ist das was Mulvey als „männliches Starren“ („</span><em><span lang="de" xml:lang="de">male gaze</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“) bezeichnet. Laut Mulvey (1989) findet das männliche Starren dann statt, wenn die Kamera von dem Standpunkt eines heterosexuellen Manns aus auf eine Frau gerichtet wird und sie dabei sowohl für die Person im Akt als auch für den außenstehenden Betrachter als ein erotisches Objekt </span><span lang="de" xml:lang="de">dargestellt wird. Viele der erotischen Bildlichkeiten in Khajuraho sind vom Standpunkt eines heterosexuellen Manns aus dargestellt, was konsistent mit der patriarchalischen Beschaffenheit der indischen Gesellschaft und der Dominanz der männlichen Bildhauer im mittelalterlichen Indien ist. Touristinnen, insbesondere jene aus dem Ausland, werden oft zu Objekten des männlichen Starrens. Das Anstarren von ausländischen Frauen ist ein in ganz Indien zu beobachtendes Phänomen. Jedoch nimmt es an den Tempeln von Khajuraho durch den ausgeprägten Kontext, in dem das Starren stattfindet, ein neues Ausmaß an.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Gender </section>
        <paragraphe num="31">
            <span lang="de" xml:lang="de">Gender wird in verschiedenen Gesellschaften unterschiedlich aufgefasst. Gender-Forschende aus der Soziologie erläutern, dass Gender sozial konstruiert und kulturell erlernt ist. Das unbeschämte Betrachten sexueller Bilder gehört in der prüden indischen Gesellschaft immer noch größtenteils zur Domäne der Männer. In Khajuraho werden Männer zu inquisitiven Flaneuren, die alleine mit ihren Kameras umherstreifen. Statistiken deuten dabei auf ein ungleiches Verhältnis von männlichen und weiblichen Besuchern in Khajuraho hin. 75% aller Touristen dort sind Männer, interessanterweise scheinen nahezu 60% aller Besucher in der Altersgruppe zwischen 26 und 40 zu sein </span><span lang="de" xml:lang="de">(Menon 1993)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Obwohl einige Familien nach Khajuraho kommen, wird der gemeinsamen Besichtigung mit Stirnrunzeln begegnet, da von der vorbildlichen indischen Frau Keuschheit und sexuelle Zurückhaltung erwartet wird. Um in dieser heiklen Situation einen Mittelweg zu finden, teilt sich der Trupp der Familienangehörigen oft in </span><span lang="de" xml:lang="de">gleichgeschlechtliche Gruppen auf. Die Männer ziehen alleine umher, die Frauen finden sich in Gruppen zusammen und machen kurze Rundgänge, bei denen sie kurz verschämt aufschauen, um einen flüchtigen Blick auf die Skulpturen zu werfen, und dann weitergehen.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="32">
            <span lang="de" xml:lang="de">Während Westliche auf der Suche nach dem „Anderen“ und dem „Vergangenen und Exotischen“ zu den altertümlichen Tempeln kommen, erotisieren die einheimischen jungen Männer das fremde Weibliche, insbesondere die hellhäutigen Frauen. Eine fremde Frau erscheint vor der Kulisse der sexuellen Skulpturen nicht nur exotisch, sondern auch erotisch. Einige ausländische Touristinnen berichten davon, sich durch das sie unablässig begleitende Starren der heimischen jungen Männer unwohl zu fühlen. </span><span lang="en" xml:lang="en">Krishna Menon (1993) stellt in seiner umfangreichen Feldstudie in Khajuraho fest: „</span><em><span lang="en" xml:lang="en">Often, one sees groups of youths going around, giggling smuttily and ogling at foreign female tourists. However, their behavior did not appear to be aggressive or threatening.</span></em><span lang="en" xml:lang="en">“</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h2">Sex </section>
        <paragraphe num="33">
            <span lang="de" xml:lang="de">Manche Touristen wollen sich nicht damit begnügen, Souvenirs zu kaufen. Es heißt, sie seien auf der Suche nach weiblicher Gesellschaft, was ihnen oft durch die Reiseführer ermöglicht wird.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="34">
            <span lang="de" xml:lang="de">Informelle Prostitution ist daher weit verbreitet, nicht im Bereich des Touristendorfes aber in den umliegenden Dörfern und an der Autobahn, die in die Stadt führt. Entlang der National-Autobahn 31 und 39, die Khajuraho mit den meisten anderen aktiven Touristenrouten im Bundesstaat verbinden, warten Prostituierte darauf, Kunden anzulocken. Diese Praxis ist so gebräuchlich, dass die Frauen, die inländischen und ausländischen Touristen diese Dienste routinemäßig anbieten, „Autobahn-Kurtisanen“ genannt werden. In Mystelle Brabbees gleichnamiger Dokumentation</span><a class="footnotecall" href="#ftn20" id="bodyftn20">20</a><span lang="de" xml:lang="de"> wird die Lage der „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">Highway courtesans</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“ 2005 erstmals beleuchtet. Interessanterweise gehören die meisten der Frauen, die dort ihre Dienste anbieten, zu einem einzigen Stamm, der Bedia-Gemeinschaft</span><a class="footnotecall" href="#ftn21" id="bodyftn21">21</a><span lang="de" xml:lang="de">. Diese Stammesgemeinschaft praktiziert Prostitution als eine Tradition. Die älteste Tochter jeder Familie wird durch die männlichen Familienmitglieder in das Gewerbe eingebracht. Die Väter und Brüder treten als Vermittler auf und führen interessierte Männer in ihre Häuser. Da die Töchter Prostitution als Tradition betreiben, schrecken die Söhne davor zurück, innerhalb der Stammesgemeinschaft zu heiraten. Die männlichen Nachkommen der Bedias heiraten daher traditionell Mädchen aus den Nachbargemeinschaften, die keine Prostitution betreiben, nicht zuletzt weil sie dazu angehalten werden, züchtige Ehefrauen zu haben. In ihrem treffend betitelten Buch „</span><em><span lang="de" xml:lang="de">Chaste Wivesand </span></em><em><span lang="de" xml:lang="de">Prostitute Sisters</span></em><span lang="de" xml:lang="de">“ dokumentiert Anuja Agarwal</span><span lang="de" xml:lang="de">(2008)</span><span lang="de" xml:lang="de">ausführlich die Sitte und Tradition der von der Stammesgemeinschaft betriebenen Prostitution. Jahrzehntelang verstreuten sich diese Mädchen lediglich entlang der Autobahnen nahe ihrer Siedlungen, seit kurzem reisen sie aber auch in größere Städte wie Mumbai und Dubai, wo sie es als richtigen Beruf verfolgen. Hierbei ist es wichtig, zwischen der Tradition der Bedia-Gemeinschaft und dem Devadasi-System, das im modernen Indien größtenteils verschwunden ist, zu unterscheiden. Der Devadasi-Brauch wurde ab dem sechsten Jahrhundert in Indien praktiziert und kam im mittelalterlichen Indien zu seinem Höhepunkt, was mit der Errichtungszeit der Khajuraho-Tempel zusammenfiel. Die Devadasis waren typischerweise junge Mädchen, die in den klassischen Kunstformen geschult und symbolisch mit Hindu Gottheiten verheiratet wurden. Von ihnen wurde erwartet, dass sie gewisse religiöse Pflichten erfüllten, ebenso wie zum Vergnügen der Königsfamilie und Feudalherren auftraten. Diese Frauen trugen all den Krimskrams, der eine verheiratete Frau kennzeichnete, sollten versiert in klassischer Kunst sein und lebten oft unter der Patronage von einzelnen wohlhabenden Gutsherren oder eines bestimmten Königs. Brabbees Dokumentation verfolgt das Leben der 16-jährigen Guddi während sie durch die sozialen Zwänge steuert, die sie in die Prostitution zwingen. Wo diese Mädchen vor vielen Jahrhunderten noch zu respektierten Kurtisanen, die dem Königtum dienten, emporwuchsen, so entdeckt Brabbee, dass die Mädchen heutzutage hauptsächlich eine nie endende Reihe von Fernfahrern und einige Touristen, diebe gleitet von Fremdenführern nach sexuellem Abenteuer suchen, bedienen. Agarwal stellt auch fest, dass die Bedia-Frauen im Gegensatz zu den traditionellen Devadasis Prostitution weniger als institutionalisierte Tradition, sondern aufrichtiger und eher als Beruf praktizieren.</span>
        </paragraphe>
        <section niveau="h1">Schlussbemerkung</section>
        <paragraphe num="35">
            <span lang="de" xml:lang="de">Vor dem Hintergrund der Verwestlichung der indischen Gesellschaft im Allgemeinen und dem rapiden Wachstum des Tourismus in Khajuraho im Speziellen ist es spannend, über mögliche Entwicklungen, die Khajuraho als Tourismusdestination nehmen könnte, nachzudenken. Mutmaßungen über die Zukunft von Khajuraho bringen die in einem sexuell aufgeladenen Konflikt stehende Stadt Lijiang in China in Erinnerung, in der Millionen von Besuchern absteigen, hauptsächlich um „Leute zu beobachten“. Lijiang hat eine 800-jährige, aus der Song-Dynastie stammende Tradition. Altertümliche Nakhi-Musik und belebte Bars sind die beiden Hauptkomponenten von Lijiangs Nachtleben </span><span lang="de" xml:lang="de">(Graburn et al. 2002)</span><span lang="de" xml:lang="de">. Während es in der alten Stadt tagsüber von Touristen auf der Suche nach Authentizität wimmelt, wird verwandelt sich die Stadt nachts in eine einzige Bar-Straße. Lijiang verdeutlicht beispielhaft, wie Heritage-Tourismus Sextourismus in bisher nicht gekannter Weise zusammenkommen. Während für Khajurahodie Möglichkeit besteht, zu einerperfekten Vermengung von Religion, Heritage und Kultur – dabei unterstützt von einem aktiven Nachtleben – zu werden, bieten die politischen und sozialen Lagen der konservativen indischen Gesellschaft konstante Abschreckung für eine weitere Erotisierung der Stätte.</span>
        </paragraphe>
        <paragraphe num="36">
            <span lang="de" xml:lang="de">Daraus kann gefolgert werden, dass Khajuraho ein konstruierter Tourismusstandort ist. Wohingegen die meisten Tempel in Indien als heilige Stätten zur Pilgerschaft und Verehrung betrachtet werden, ist Khajuraho eine Stätte für Erotik und sexuelle Begierde. Der Reiz des öffentlichen Bestaunens ausdrücklich sexueller Skulpturen hat in einer konservativen Gesellschaft große Magnetwirkung. Merkwürdigerweise bekommt Khajuraho, der „Kamasutra“-Tempel, gleichermaßen Aufmerksamkeit als Schande und als Stolz Indiens. Waren die funkelnden Skulpturen dazu gedacht waren, die Leute zu verwundern oder sie zu empören? Oder wurden sie als pornographische Spielwiese für mittelalterliche Flaneure gebaut, um erotische Kunst zu bestaunen? Oder war es ein Werkzeug, den Verstand zu trainieren, sich in einem heiligen Tempel nicht durcheinanderbringen zu lassen? Welchem Zweck sie auch immer dienten, für Touristen exotisiert ihre Präsenz die Stätte heute lediglich. Versteht man die Skulpturen als „Markierungen“ dieses touristischen Standorts, dann kann man es, wie es MacCannell </span><span lang="de" xml:lang="de">(1976)</span><span lang="de" xml:lang="de"> beschreibt, vielleicht so verstehen, dass moderne Touristen eine Pilgerfahrt zu den erotischen Skulpturen machen. Obwohl Khajuraho ein Hindu-Tempel ist, resultiert ein Besuch dieser abgelegenen und höchst erotisierten Stätte in einem unverwechselbaren Tourismusverhalten, das untypisch für indische Touristenstandorte ist.Es ist vorzubringen, dass in Khajuraho alle Touristen „Fremde“ sind, ungeachtet ihrer Nationalität.</span>
        </paragraphe>
    </corps>
    <bibliographie>
        <reference>Agrawal, A., 2008, Chaste Wives and Prostitute Sisters: Patriarchy and Prostitution among the Bedias of India, Routledge India.</reference>
        <reference>Allen, J. S., 1999, "The Mystery of the Smiling Elephant: In the Erotic Temples of Khajuraho",The Georgia Review,53 (2), 321–40</reference>
        <reference>Bastia, B. K., 2006, "Socio-Cultural Aspect of Sexual Practices and Sexual Offences–An Indian Scenario",Journal of Clinical Forensic Medicine, 13 (4), 208–10.</reference>
        <reference>Benjamin, W., 1935, Paris, the Capital of the Nineteenth Century, 3-13</reference>
        <reference>Bhatia, A. K., 1978, Tourism in India: History and Development.International tourism: fundamentals and practices, Sterling publishers, Chicago</reference>
        <reference>China Daily, 2014, "Greetings from Lijiang, City of Love", China Daily, 26, 5.</reference>
        <reference>Cunningham, Sir Alexander, 1871, Four Reports Made During the Years, 1862-63-64-65, Government Central Press.</reference>
        <reference>Desai, D. 1975, Erotic Sculpture of India: A Socio-Cultural Study, Tata McGraw-Hill.</reference>
        <reference>Desai, D., 1984, "Placement and Significance of Erotic Sculptures at Khajuraho", Discourses on Śiva, Bombay: Vakils, Feffer &amp; Simons Ltd.</reference>
        <reference>Desai, D., 2000, Khajuraho, Oxford University Press.</reference>
        <reference>Dorfles, G., McHale J., 1969,Kitsch: The World of Bad Taste, Bell Publishing Company.</reference>
        <reference>Graburn, N., 1983, "To pray, pay and play: the cultural structure of Japanese domestic tourism", Les Cahiers du tourisme, 26.</reference>
        <reference>Graburn, N., 1977, "Tourism: The Sacred Journey", In Hosts and Guests: The Anthropology of Tourism, Philadelphia: University of Pennsylvania Press, 17-31.</reference>
        <reference>Hegewald, J. A. B., Subrata K. M., 2008,"Jagannatha Compared:The Politics of Appropriation, Re-Use and Regional Traditions in India",Working paper, January.</reference>
        <reference>Ichaporia, N., 1983, "Tourism at Khajuraho an Indian Enigma?",Annals of Tourism Research, The Anthropology of Tourism, 10 (1), 75-92. </reference>
        <reference>Asiatic Society (Kolkata India), 1838,Journal of the Asiatic Society of Bengal.</reference>
        <reference>Keay, J., 2011, India: A History. Revised and Updated, Grove/Atlantic.</reference>
        <reference>Lipsey, R., 1979, "Coomaraswamy I: Selected Papers--Traditional Art &amp; Symbolism", Philosophy East and West, 29 (3), (Jul., 1979), 347-356 </reference>
        <reference>MacCannell, D., 1973,"Staged Authenticity: Arrangements of Social Space in Tourist Settings",American Journal of Sociology, 79 (3), 589–603.</reference>
        <reference>MacCannell, D., 2013,The Tourist: A New Theory of the Leisure Class, University of California Press.</reference>
        <reference>Menon, A. K., 1993, Case Study on the Effects of Tourism on Culture and the Environment: India, Jaisalmer, Khajuraho and Goa,UNESCO.</reference>
        <reference>Mitra, S. K., 1977, Early Rulers of Khajuraho, Motilal Banarsidass Publ.</reference>
        <reference>Mitter, P., 1992, Much Maligned Monsters: A History of European Reactions to Indian Art, University of Chicago Press.</reference>
        <reference>Mulvey, L., 1989, "Visual Pleasure and Narrative Cinema",Visual and Other Pleasures, Springer, 14-26.</reference>
        <reference>Mumford, J., 2003, Ecstasy through Tantra, Llewellyn Publications.</reference>
        <reference>Punja, S., 1992, Divine Ecstasy: The Story of Khajuraho, Viking by Penguin Books India.</reference>
        <reference>Punja, S., 2010, Khajuraho: The First Thousand Years, Penguin UK.</reference>
        <reference>Rabe, M., 1996, "Sexual Imagery on the" Phantasmagorical Castles" at Khajuraho", International Journal of Tantric Studies, 2 (2).</reference>
        <reference>Singh, R. P., 2009, Khajuraho, where stone speaks: heritagescape. Cosmic order and cultural astronomy: sacred cities of India, Newcastle Upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, 49-78.</reference>
        <reference>Urry, J., 1992, "The Tourist Gaze ‘Revisited", American Behavioral Scientist, 36 (2),172–186.</reference>
        <reference>Wall, G., 1984, "Khajuraho: Recollections and Ruminations: Comment on Ichaporia’s Paper", Annals of Tourism Research, 11 (3), 511–513.</reference>
        <reference>White, D. G., 2003, Kiss of the Yogini: “Tantric Sex”, in Its South Asian Contexts, University of Chicago Press.</reference>
        <reference>Zhu, Y., 2012, "When the global meets the local in tourism- cultural performances in Lijiang as case studies", Journal of China Tourism Research, 8(3), 302-319.</reference>
    </bibliographie>
    <notes>
        <note id="1">Annual Report Tourism Survey for the State of Madhya Pradesh (June 2011-May 2012).</note>
        <note id="2">Vgl. S. 237, Guha-Thakurta, Tapati. Monuments, Objects, Histories: Institutions of art in colonial and post-colonial India. Columbia University Press, 2004.</note>
        <note id="3">Vgl. William Darlymple. A Point of View: The sacred and sensuous in Indian art. BBC Magazine. 4th April 2004.</note>
        <note id="4">Madhya Pradesh ist der Bundesstaat in Nordindien, in dem sich die Khajuraho-Tempel befinden.</note>
        <note id="5">(Menon 1993)</note>
        <note id="6">Die Kultfigur des Gottes Shiva wird teilweise als Phallussymbol angesehen.</note>
        <note id="7">Zum Tausendjährigen Jubiläum der Khajuraho-Tempel wurde am 06.03.1999 eine Gedächtnisbriefmarke herausgebracht. http://www.istampgallery.com/khajuraho-millennium/</note>
        <note id="8">https://www.architecturaldigest.in/content/a-new-coffee-table-book-celebrates-khajurahos-temple-complex/</note>
        <note id="9">http://www.incredibleindia.org/</note>
        <note id="10">Incredible! India Brochure by Government of Madhya Pradesh, S.71. Zudem auch auf der Informationstafel an der Khajuraho-Stätte.</note>
        <note id="11">Millennium at Khajuraho, http://www.frontline.in/static/html/fl1607/16070710.htm</note>
        <note id="12">http://khajurahodancefestival.com/</note>
        <note id="13">http://www.festivalsofindia.in/lokranjan/</note>
        <note id="14">http://www.cuttingthechai.com/2013/04/6232/air-indias-sarcastic-khajuraho-kissing-ad-from-the-1970s/</note>
        <note id="15">Laut indischem Zensus 2011(aktuellster verfügbarer Zensus): http://www.census2011.co.in/data/town/802141-khajuraho.html.</note>
        <note id="16">http://indianexpress.com/article/india/india-news-india/in-khajuraho-foreign-tourist-footfall-decreases-2784930/</note>
        <note id="17">http://www.livemint.com/Politics/V7LYZ50788KVI2BXL9qVAI/How-the-Taj-Mahal-and-Agra-define-Indian-tourism.html</note>
        <note id="18">http://www.dailypioneer.com/state-editions/bhopal/soon-intl-flights-will-land-at-khajuraho-cm.html</note>
        <note id="19">Sammlung jährlicher Abschlussberichte zur inländischen Tourismus-Statistik für den Bundestaat Madhya Pradesh 2003. http://tourism.gov.in/sites/default/files/Other/MP%20Tourism%20-%20Annual%20Report%20Tourism%20Survey%20for%20the%20State%20of%20M%20P%202013.pdf</note>
        <note id="20">„Highway Courtesans“ lautet der Titel einer Dokumentation von Mystelle Brabee, die im März 2005 veröffentlicht wurde. Quelle: http://www.highwaycourtesans.com.</note>
        <note id="21">Sie wird auch die „Bachara-Gemeinschaft“ genannt.</note>
    </notes>
</article>